<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10002</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/07/01/000040200.shtml</url><title>红色之光耀南开-建党,90周年-南开要闻</title><datetime>2011-07-01 00:00:00</datetime><body>南开大学庆祝建党90周年活动侧记

南开新闻网记者 张 丽 平 扬 张 剑

90年历史铸就不朽丰碑，

90载光荣昭示辉煌未来！

在中国共产党成立90周年之际，南开大学通过多种方式热烈庆祝党的生日，激发广大师生爱党、爱国的热情，在红旗下续写迈向世界知名高水平大学征程的新篇章。

理论研习 高举红色旗帜

日前，来自国内外的60余位专家学者齐聚南开，参加我校主办的“中国共产党与中国现代化”国际学术研讨会，回顾总结中国共产党成立90年来致力实现现代化奋斗目标、探索中国特色社会主义建设道路的光辉历程和宝贵经验。研讨会上，主题报告精辟深刻，分组讨论亮点频现。

中国共产党90华诞之际，南开充分发挥理论研究优势，以高水平的研究成果为党的生日献礼。除了举办理论研讨会外，学校还组织了面向全校师生的理论征文活动。广大师生踊跃参与，提交论文百余篇。从中涌现出的一批优秀论文，已由学校汇编出版成论文集《伟大旗帜领航中国》。

在中央和天津市主办的各种理论研讨和征文活动中，南开教师积极参与，推出大量理论力作。刘景泉教授等撰写的《党领导社会建设的实践和基本经验》，分别入选中央八部委和中央组织部、全国党建研究会以及教育部召开的纪念中国共产党成立90周年理论研讨会。在中央文献研究室与中国中共文献研究会联合举办的纪念中国共产党成立90周年理论研讨会中，我校6篇论文入选，其中3篇获得三等奖。赵铁锁教授等撰写的《新时期中国共产党领导救灾减灾的举措及基本经验》入选中央党史研究室、全国中共党史学会召开的理论研讨会并作大会发言。此外，我校还有25篇论文在天津市纪念中国共产党成立90周年理论征文中获奖。

在南开，理论研究不是教师的专利，许多学子也积极参与一系列理论研习活动。第四届学生课外理论学习专题立项活动中，“针对理工科学生开展中共党史教育的模式方法研究”、“探索大学生党史教育的有效途径”等课题，显示了学子对党史教育的关注；共青团中央、全国学联主办的大学生理论学习交流会上，我校学生延安精神研究会负责人、哲学院2008级本科生刘钊关于红色理论社团建设的主题发言，受到广泛赞誉。

为使更多学生加入到理论研习的热潮中，学校通过丰富的讲座、新颖的举措，让红色理论深入学子心灵。“党史名家论坛”先后邀请到中共中央党校教授陈雪薇，中共一大代表陈潭秋烈士之子陈志远，周恩来总理身边的工作人员高振普、纪东，周恩来总理的侄女周秉德，中央党校中共党史教研部副主任谢春涛，中央文献研究室原室务委员廖心文等，为学子讲述党的发展历程和党史研究的最新成果。从中国共产党的诞生到改革开放的伟大历程，从青年一代如何继承毛泽东、周恩来等老一辈革命家的光辉品格到怎样坚定理想，奋发成才，令学子在学党史的同时，铭党恩、强党性，进一步坚定了永远跟党走的决心。

经济学院国际经济与贸易专业2009级本科生刘斌聆听了每场党史名家论坛，他说：“在喜迎建党90周年之际，学校广邀专家讲党史，使我们大学生能够从党史中汲取精神营养，提高思想觉悟和理论水平。”

除了党史名家的“言传”，南开学子还能得到朋辈辅导员的“身教”。今年，来自马克思主义教育学院和周恩来政府管理学院的5位博士生受聘成为学生课外理论学习的首批朋辈辅导员，为我校学生理论社团、理论学习小组举行讲座、指导理论学习专题论文。周恩来政府管理学院2009级本科生仲丹丹表示，博士生的专业知识能够帮助我们进一步加强理论功底，同时他们的时间相对专业教师和辅导员来说较为充裕，可以经常一起座谈交流，真正收到“朋辈”指导的效果。

高举红色旗帜，南开师生在研究、学习党的理论并用其指导实践的道路上脚步更加坚实。

丰富活动 诠释红色精神

当《黄河大合唱》的雄壮之声在田家炳音乐厅响起时，母亲河奔腾呼啸，如在目前，全场听众屏气聆听，深受震撼。像这样用心、用情咏唱的振奋之音，在南开园不绝于耳。

南开周末乐坛―――“领航中国”全校庆祝建党90周年红歌会、“永远跟党走”经典歌曲演唱会、“红歌唱响校园”教工歌咏比赛、“五月的鲜花”学生红歌比赛……近一个月来，红歌会聚集了全校师生员工参与其中。

唱红歌的人深受鼓舞，外国语学院翻译专业2010级本科生陈欢说，自己在“老歌”里找到了历久弥新、代代相传的精神财富。听红歌的更是倍感振奋，机关党委副书记苏明辉说：“每当歌声响彻耳畔，激情澎湃于胸，相信每一位南开人面对此时此景都有同感！”

近一年来，为了大力宣传中国共产党90年的光辉历史和基本经验，学校开展了丰富多彩的庆祝活动。南开园里，不仅红色歌曲声声嘹亮，更有党史知识竞赛广受欢迎，主题征文言志抒怀，红色网站内容精彩，红色电影感人至深，红色话剧激动人心，摄影书画作品展览引人入胜……隆重热烈而又注重实效，师生们在红色精神的激励与鼓舞中团结奋进。

学校推出“庆祝建党90周年”专题网页，“党史上的今天”、“‘双百’人物中的共产党员”、“光辉历程”、“理论学习”等一系列党史教育栏目内容翔实，图文并茂，被师生们誉为最佳的自觉、自主接受革命传统教育的平台。

在全校范围内广泛开展的党史知识竞赛，围绕党的理论知识、党的光辉奋斗历程、重大历史事件与人物等内容展开，通过笔试、抢答、陈述、演讲等多种形式，促进学生对党史知识的学习领悟。

由南开学子自排自演的话剧《红旗谱》，在舞台灯光由暗渐明中徐徐开幕，吸引众多师生争相欣赏。从农民自发反抗地主恶霸，到中国共产党成功领导人民走向胜利，同学们淋漓尽致的表演感动了观众，更在每个人心中将艰辛而辉煌的革命历程描绘得愈加清晰。

《建国大业》等一系列红色电影使师生们的课余生活变得充满激情。有一部特殊的电影令不少人记忆深刻，同学们运用课堂学到的专业技术，将几部精心挑选的红色影片进行剪辑，并对比真实历史资料进行艺术分析。参与制作工作的文学院广播电视专业2009级本科生李骏说，为了做好这几十分钟的视频资料，他和队员们忙碌了好几个星期，但是他们的收获却可受益终生，他们为这部“影片”命名为“胶片中的丰碑”。

由马克思主义教育学院师生共同完成的“风雨九秩，辉煌中华”纪念建党90周年图片展览，先后在学校第二主教学楼、图书馆展出。由学生们担任的讲解员为大家讲述了“民族独立、人民解放、走向民主、迈向富强”的辉煌历程和光荣历史，广受观众欢迎。不少校友也慕名而来，大家珍惜每一次受教育的机会。

“纪念建党九十年，红联长卷耀南开”活动以另一种形式，奏响了庆祝活动的一串强音，以党史上有较大影响的100件事为题撰写的100副红色主题对联，被装裱成90米的长卷，赫然形成一册鲜活生动的历史教材。此外，在学生和教职工中广泛开展的书画摄影作品展，也相继收到和展出了近300幅作品，参展者通过一幅幅墨香和光影，歌颂社会主义和谐社会的伟大成就。近日，学校图书馆还集中展出一批版本珍贵的红色经典图书104种和报纸4种，用独特的方式向广大师生展现了中国共产党不断发展、壮大的光辉历程。

在丰富的活动中，党员的信仰更加坚定。党委研工部年轻的干事相羽演讲比赛上表达了很多党员的共同心声：“爱党，爱国，爱南开，这些爱融会在一起，是一种眷恋、一种幸福，更是一种理想、一种财富！”

实践砥砺 传承红色事业

迈着铿锵的步伐，踏上红色的征途，沿着中国共产党诞生、发展、壮大的足迹，寻访在党史上具有重大意义的纪念地。建党90周年前夕，5名南开学子参加了人民日报社举办的大型主题活动“追寻”。

一大会址、南京大屠杀纪念馆、淮海战役纪念馆、周总理故居、浦东新区……南开学子走过了中国共产党从诞生、曲折成长、发展壮大并走向胜利的历程。

“追寻”学子李欣然说：“我要将这次活动中的收获分享给更多的人，让这红色的精神财富一传十，十传百……”

追寻，没有终点。追寻，是为了更好地传承。在南开园，千万师生用实际行动传承着党的事业。

“我志愿加入中国共产党，拥护党的纲领，遵守党的章程，履行党员义务……”“七一”前夕，1130名新党员站在周恩来总理塑像前，以为党的事业奋斗终身的决心迎接中国共产党90岁生日。

在党旗下庄严宣誓的哲学院教师陈建洪说：“入党是我们人生中又一个新的起点。我将自觉加强理论学习和师德建设，积极参与教学改革和社会实践，忠诚党的教育事业，履行教师的神圣职责，为高等教育和学校事业的科学发展，作出自己应有的贡献。”

化学学院2009级本科生王超说：“党员，不仅仅是一种身份和称号，更意味着一份神圣的责任和使命。作为新时期的学生党员，我们最好的宣言就是利用自己的所学更好地服务人民、回报社会。”

山西大寨，河南红旗渠，江西井冈山，河北西柏坡、狼牙山……南开师生党员心怀天下，学习足迹遍布祖国“红色”大地。“用脚做学问”的“三农”学社，走到京、津、冀、鄂、鲁、豫、陕、赣、皖等10余个省市，用脚丈量农民生长的黄土地，关注研讨“三农”中的热点、难点。他们撰写的《关于影响和制约农村经济发展因素的调查》，为国家法律的修改完善、重大政策的制定提供第一手资料。南开师生情系人民，心系社会，尽显党员本色。

榜样的力量无穷，前行的脚步不止。党的90岁生日前夕，学校对一大批优秀师生党员和先进党组织进行了表彰，在全校掀起学习先进、争当先进的热潮。

南开大学党委书记薛进文表示，在中国共产党成立90周年之际，学校各级党组织开展各具特色、形式多样、富有感染力的活动，对于增强党组织凝聚力、增强党员意识具有重要的作用。

理论研习，高举红色旗帜；丰富活动，诠释红色精神；实践砥砺，传承红色事业。南开人正把纪念建党90周年焕发出的热情，投入到建设南开、发展南开的实践中，为创建世界知名高水平大学进而建设世界一流大学奋斗不息。</body></doc>