<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10026</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/06/27/000040085.shtml</url><title>在2011届硕士研究生毕业典礼暨学位授予仪式上的讲话--南开要闻</title><datetime>2011-06-27 00:00:00</datetime><body>南开大学校长 龚 克

亲爱的2011届硕士毕业生同学们：

今天是你们作为南开硕士生的最后一课。“硕士研究生”作为你们人生道路上的一个学习阶段，现在已经结束了。这个阶段只有两、三年，不算长，但是不容易。和本科学习阶段相比，这个阶段的特点在于“研究”二字。你们比较深入地进行了“课题”的研究，比较独立地以“课题”为线索运用已知探求未知。正是在研究中，你们的基本理论更加坚实、专门知识更加系统，并初步具备了运用科学方法研究解决实际问题的能力，从而达到了中华人民共和国学位条例对与授予硕士学位的要求，学校刚才郑重地向你们授予了毕业和学位证书。我代表全校的教师员工向你们表示衷心的祝贺！我还请大家一起对你们的父母亲友、老师同学以及在教务学务、图书资料、实验技术、动力维修、膳食住宿、体育场馆等方方面面为你们提供服务和帮助的人们报以热烈的掌声！

此时此刻，请同学们想一想，你们手中的这份研究生毕业证书意味什么？是硕士课业成绩单吗？不是。是发表学术论文的证明吗？也不是。是你们研究成果的奖状吗？还不是。对这个问题，希望同学们用心去思故，用行动作解答。

此时此刻，请同学们想一想，同样是获得中华人民共和国硕士学位，作为南开毕业的研究生，你们如何证明，如何昭示自己是南开人？靠证书吗？不能。靠紫色的衣服吗？还不能。要靠南开的“公能”精神！昨天，在本科毕业典礼上我谈了自己对“公能”精神的理解，要有“公”之志向，即振兴中华的志向；要有“公”之操守，即公德心、公益心和责任感；要有“公”之襟怀，即不以物喜不以己悲，不作名利之思，不作意气之争，一切以国家为前提；要“能”学习、“能”吃苦、“能”团结。这里我不再重复昨天的发言，而愿就我对“南开研究生”的思考与同学们交流。

首先，请同学们回味一下自己的研究工作，再感受一下研究的乐趣。我觉得，作为南开研究生，应该以此养成研究的习惯，不论做什么事，都以研究的态度去做。作为南开研究生不是做一阵子研究，而是做一辈子研究，能“究天人之际，通古今之变，成一家之言”。成为一个能于钻研问题、能于解决问题的南开人。

要研究，就离不开“为什么研究”、“研究什么”和“怎么研究”这三个基本问题。而要做南开式的研究，就需要对这三个问题做南开式的回答。希望同学们在今后的研究式人生中不断地自觉思考这三个问题，并做出“南开式”的解答。我认为：南开人不论研究什么，其根本目的就是“为公”，为了“治国”、“强国”、“富国”，为了“知中国服务中国”，以实现中华民族的伟大复兴和人类的可持续的和平发展。再过三天，中国共产党将迎来他的九十岁生日，为什么全国人民都去隆重地庆祝中国共产党的九十年？因为这九十年是共产党领导全国人民共同奋斗走向复兴的九十年。九十年中，有许多南开人为民族复兴作出了不可磨灭的贡献，周恩来同志就是这南开人中最优秀的代表。1975年，在第四届全国人民代表大会一次会议上，周总理用他生命最后的气力，再次向全国人民发出了实现四个现代化的伟大号令，这是周总理的遗志，是我们作为后来人，尤其是南开人的事业。 当今中国之科技要更加进步，社会要更加文明，政治要更加民主，国防要更加强大，经济要更加繁荣，人民要更加富裕，生态要更加改善，一句话，发展要更加科学。科学发展就是当今之“公”。这中间还有许多问题、许多难题需要破解，这就是我们这一代南开人需要不断研究和解决的问题。你们现在20多岁，今后的三、四十年将是你们人生的大好时光。将是你们，用自己的脑和手去实现本世纪中叶把中国建设成为中等发达国家的宏伟目标，去实现自1840年以来，多少代中国人为之牺牲奋斗的民族复兴之夙愿。这是多么豪迈的事业，这即是你们的事业！

做研究，有了正确的目标，还要抓住战略性、方向性的好题目。当前，这个题目就是“加快转变发展方式”。我们“南开研究生”，在各自不同的岗位上都要从各自的角度为破解这个时代的大课题作出各自的贡献。

做研究，有了正确的目的和好的题目，还要有科学的方法和态度。方法有很多，其中有一个重要且具有共性的方法叫做唯物辩证法。这应是所有南开研究生自觉学习、不断领会并结合实际正确运用的方法，掌握这一方法应是你们之“能”。态度只能有一个，就是“实事求是”，就是“知之为知之，不知为不知”并变不知为知，就是“献身、创新、求实、协作”的态度，这是我们南开人“公能兼济”之态度。

同学们，我知道，在你们之中，有从本科开始在南开刻苦研习七、八年的“老南开”，也有从其它高校毕业，甚至在社会中打拼多年又重新求学深造于南开的“非土著”。我本人也算是“非土著”。然而，我们都是南开人，我们都是爱南开的，我们要用心和行动来爱南开，用“允公允能、日新月异”之“实干”来证明我们是当之无愧的“南开人”！</body></doc>