<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10033</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/06/26/000040056.shtml</url><title>秉公尽能 搏击人生――在南开大学2011届本科生毕业典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2011-06-26 00:00:00</datetime><body>龚克校长在2011届本科生毕业典礼上的讲话

亲爱的2011届本科毕业生同学们：

今天，学校为你们举行隆重的毕业典礼，不仅是对你们在过去四年中勤奋学习、砥砺品行、积极实践、增进才干的成就表示祝贺，更是要为同学们以南开大学毕业生的身份踏上新的人生征程来壮行。站在新的起点，与其“致贺”不如“加勉”。所以，我想以自己学习南开先贤“公能”言行的体会致一“勉辞”，与毕业生同学们交流、共勉。

“允公允能，日新月异”是我们的校训。我们这一代南开人不论走到哪里，不论从事什么，都要在新的时代条件下，在各自的环境中，结合自身工作的任务践行“公能”之校训。

张伯苓先生说，“‘公’字最最要紧……‘公’字是最高的道德，‘公’字的涵义很多，诸位对于这个‘公’字务须特别注意” 。的确，“公”的涵义很多。我理解：

――要有“公”之志向。孙中山先生说“天下为公”，在今日之世界，“公”之志向就是维护世界和平、实现持续发展之志向；在今日之中国，“公”之志向，就是振兴中华之志向。不可否认，人都有私心私欲，然而秉“公能”之精神的南开人，就是要寻找个人价值与人民利益的统一。不久前我收到一个“段子”，讲“找”字加一撇就是“我”字，实现自“我”就是在寻“找”那一撇。我想，对南开人来说，这一“撇”就是“治国”、“强国”、“富国”，就是“服务中国”，振兴中华。

――要有“公”之操守，即要有公德心、公益心、正义感，维护公共利益、公共秩序、公共卫生，维护大局、维护集体、服从公意、维护正义、做事公道、坚守原则、诚实守信。

――要有“公”之襟怀，这就是“不以物喜，不以己悲”之襟怀。坦坦荡荡，光明磊落，勇于担当，“负责任，肯牺牲，没有名利之思，不作意气之争，什么事都以国家为前提”。这方面最好的榜样，就是我们敬爱的周恩来学长。

同学们，“公”之志向、操守、襟怀，不是夸夸其谈，是要实行的，要“在实处下功夫，要硬干、苦干、穷干”。为此，秉公之心，一定要辅以为公之能。“能”的涵义也很多，我理解：

――要“能”学习。同学们已经读过不少书，但还是不够，要“活到老，学到老”。学习要有好的学风和态度。周恩来说，“必须坚持‘知之为知之，不知为不知’的老实态度，不懂决不要装懂，但是必须由不懂变为懂”，这就要靠善于学习，不仅要向书本学习，更要向实践学习，向人民群众学习。特别是要继续学习如何做人，学会识人之长，知己之短，随时准备坚持真理、修正错误，做到“知不足而后学”，“知明而行无过”，不断匡正自我、充实自我、升华自我。

――要“能”吃苦。同学们可能觉得大学生活很“苦”，其实真正的“苦”还在后头。大家都希望“顺利”、“幸福”，我以为“顺利”、“幸福”并非客观状态，而是主观感受。做好吃苦耐劳经受挫折的思想准备，就容易得到“顺利”、“幸福”的感受。行大志必经大难。“天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身，行拂乱其所为”，种种的失误和失意，甚或失恋和不幸，受人误解遭人猜忌，甚或领导不赏识、同事不支持，加之三灾八难五痨七伤，更不要说票子少房子小，诸如此类不一而足。我们南开人统统不怕，能勇敢乐观地面对一切、忍受一切，“刚毅坚卓”，“所以动心忍性，增益其所不能”。

――要“能”合作。面对困难，固应率己当先，但也要善于协作、依靠群体。张伯苓先生早就将“通力合作、互相扶持”举为南开教育宗旨。他并不希望南开学生“洁身自好”、“鹤立鸡群”，而是将“乐群”作为南开人的重要品格。他说，“经多方观察，始觉中国至深之病，实不在个人之没有能力，而在个人缺乏合作精神”。而要“通力合作、互相扶持”必先互相尊重。周恩来说，“要得到人家尊重，首先要尊重人家”。尊重他人不是强装的，必须能识人之长、容人之短，必须设身处地、换位思考，必须懂得“己所不欲，勿施于人”。

同学们，一千五百个日子匆匆而过。这四年，你们在南开园中，取得了许多新收获――新知识、新才干、新经验、新朋友；你们在南开园中经历了许多大事件――汶川地震、北京奥运、新中国成立60年和建校90年；你们在南开园中，也有着各种各样的“小故事”。毋庸讳言，你们在南开园的生活中一定还有许多不如意、不满意，希望你们把批评意见留下来，帮助我们改进工作。毕业时节是感恩时节。现在，让我们感恩。感恩父母亲朋，感恩曾经的老师同学，感恩帮助我们的各界人士，感恩南开园中数以千计曾为你们服务的人们，他们之中不仅有教师、有辅导员、有机关干部、有实验技术人员，还有保安员、炊事员、宿管员、保洁员、售货员、财会员，有动力维修、校园绿化、体育设施等方方面面的工人师傅。我建议，让我们一起以热烈的掌声向他们致以衷心的感谢，并希望他们今后做得更好！

同学们，今天你们毕业了，今后你们的路更长、困难更多、责任更重。四载南开学业，一生公能品格。我和全校教职员工衷心希望并坚决地相信，同学们定能秉公尽能，守正创新，以“实干”向世人昭示巍巍我南开之精神！</body></doc>