<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10044</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/06/25/000040029.shtml</url><title>一堂别开生面的党课-张高丽-南开要闻</title><datetime>2011-06-25 00:00:00</datetime><body>――张高丽与南开学子座谈侧记

南开新闻网记者 张 丽 张轶帆 摄影 陈 晨

六月的南开园绿意盎然、荷花绽放。6月24日，伴随着省身楼报告厅内的阵阵掌声，中共中央政治局委员、天津市委书记张高丽走到南开大学、天津大学学生代表中间，和大家一一热情握手。在中国共产党成立90周年之际，张高丽与两校青年学子亲切座谈，为大家带来一堂别开生面的党课。

奋斗：铭党恩促发展

在东海边上的小村庄，那是我可爱的家乡，绿色田野，银白浪花，家乡是一幅美丽的图画，美丽的图画；

在东海边上的小村庄，那是我可爱的家乡，稻谷花香，鱼儿满仓，乡亲是勤劳的人民，勤劳的人民；

在东海边上的小村庄，那是我可爱的家乡，党的教诲，永生难忘，希望是燃烧的火焰，燃烧的火焰。

这首张高丽在座谈会上朗诵的自己创作的诗歌，以“家乡”为题，优美婉转，情真意切，感染了在座的每一个人。他动情地说：“我在很多城市任职过，天津是我的第四个家乡。听到今天发言的同学们来自五湖四海，我很高兴，无论你来自哪里，只要你在天津学习、工作，天津就是你的家。”

即将作为志愿者参加国际生物经济大会的南开大学生命科学学院2009级硕士研究生闫彬说：“作为一名天津的生物专业学子，我感到自己十分幸运，生物医药是天津的支柱产业之一，天津已经成为了国家生物医药国际创新园的核心。我们非常希望能将自己在南开学到的知识应用到实践中，为今后天津生物技术的发展贡献绵薄之力。”

“你选择了一个非常好的专业”，张高丽赞许地说，“生物医药是非常重要的产业，我们要花大力气，从各个方面支持它的发展。这也是一门前沿科学，很多课题需要我们去努力研究，例如，癌症、艾滋病等很多顽疾都寄希望于你们年轻一代去攻克。”

当听到南开大学周恩来政府管理学院2010级硕士研究生刘维爽希望了解低保人群和保障性住房的政策时，张高丽说：“天津历来把民计民生作为重要工作，近期已经实施了100项民心工程。在住房方面，为中低收入者提供公租房就是其中的一项重要举措，虽然户型较小，但设计合理，配套设施完备。在医疗方面，一整套制度能够保障老百姓老有所保、老有所医。市委市政府将和广大市民‘同在一方热土，共建美好明天’。”

座谈会上，师生代表踊跃发言，充溢着爱党爱国爱天津的赤子情怀。张高丽感谢大家对天津的热爱，对市委、市政府的信任。他说，高端产业、自主创新、生态宜居是我们要攻克的3个高地，这几年我们种了两亿多棵树，天津的气候基本上是风调雨顺，这就是生态环境改善的结果。我们要继续全面整治天津的环境，把津城建设成为生态宜居城市。

“我们坚信，在党中央的领导下，依靠全市人民的团结奋斗，没有什么克服不了的困难，天津的明天会更加美好！”张高丽充满信心地对大家说。

展望：新校区新希望

“作为高校的一名大学生，我们最直接感受到的是天津对教育和人才的重视，我至今记得高丽书记第一次向南开和天大的同学展示新校区规划图时，我们是如何的兴奋。”南开大学经济学院2009级博士研究生奎潮在座谈会上激动地说。

张高丽点了点头说：“两校新校区规划我们已经审议了很多次，很给力。”

“南开大学、天津大学是两所著名学府，因此我们要为其营造最好的环境。在两校新校区建设中，天津市将出资60亿。”张高丽说，“在开始建设新校区所在的海河教育园区时，我们就考虑一定要让学生学习生活在优美的环境中。经过努力，现在这里已经绿树成荫。我们希望将其打造成国家级示范性教育园区，使其不仅成为中国最美，而且是全世界最美的地方。”

听到市委书记“给力”的介绍，现场不断爆发出热烈的掌声。南开大学医学院2006级本硕连读生武东翔说：“感谢天津对教育和人才的重视，期盼着能在2013年研究生毕业时看到母校和天津发展的新面貌。”

进入南开大学校园时看到的毕业生身着长袍争相拍照留念的场景，令张高丽印象深刻。他说，目前，报考南开、天大等天津高校的学生越来越多，留在天津工作的大学生也越来越多。大学生是宝贵的人才，培育人才的基础在教育。“十二五”规划纲要中提到要把教育放在重要位置，而很多竞争也都是人才的竞争。天津将进一步支持教育的发展和人才的培养。

作为应届毕业生，南开大学经济学院2007级本科生贵哲暄表示，将带着在天津、在南开学到的知识与掌握的能力，在时代的大舞台上实现自己的价值，不辜负党和国家对当代大学生的期望。

寄语：听党话跟党走

“在中国共产党成立90周年前夕，非常高兴和南开、天大的同学们座谈，每个同学的发言我都作了记录，听了你们的话我非常感动。”云南、黑龙江、内蒙古、天津、湖南、山西……张高丽准确地复述了每一位发言同学的家乡所在地，市委书记细致入微的关怀、真情流露的话语赢得了同学们一阵又一阵热烈的掌声。

张高丽代表天津市委市政府向南开、天大以及全市高校的广大党员和师生员工表示亲切的问候。他说：“我们今天实际上也是一次党课，党课不一定就是我在上面讲，大家在下边听，党课也可以是交流式的，可能这种效果更好。几位同学的发言充满着对党的深厚感情，听党话跟党走的理想和信念反映出新时期大学生良好的精神风貌，你们的问题都提得很好，市委市政府会努力去做，不辜负大家的期望。”

回忆起自己的大学时光，张高丽将自己上大学时写的一首诗与在座的同学们分享：

弯弯的流水啊，蓝蓝的天，绿油油的草地啊，青青的山，我们辛勤的劳动啊，为了幸福的明天，流汗水，就有果实啊，我们的生活多美好；

静静的夜晚啊，闪闪的星，微微的春风啊，轻轻地吹，我们努力地学习啊，为了幸福的明天，知识多，就有力量啊，我们的生活多美好。

张高丽语重心长地向同学们提出了几点希望：“坚定理想信念，坚持跟党走，要树立正确的世界观、人生观、价值观，提高人生的境界；刻苦学习钻研，珍惜青春年华，始终保持旺盛的学习热情和强烈的求知欲望；勇于开拓创新，增强创新意识，提高创新能力；投身社会实践，自觉到基层去，到艰苦的地方去，到祖国和人民最需要的地方去；加强道德修养，树立社会主义荣辱观，培育高尚的道德情操。”

3个小时的真诚交流，令在场学子心潮澎湃，他们纷纷表示，要珍惜大好时光，坚定理想，勤奋学习、积极实践，为祖国繁荣昌盛、人民幸福安康、天津快速发展贡献自己的青春力量。</body></doc>