<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10095</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/06/11/000039665.shtml</url><title>首届辅导员技能比赛颁奖 关注辅导员责任与成长-辅导员-南开要闻</title><datetime>2011-06-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 平扬 摄影 陈晨)6月10日，南开大学“辅导员的责任与成长”主题论坛暨首届辅导员技能比赛颁奖大会在学生活动中心举行。校党委书记薛进文、党委副书记刘景泉出席，学生工作部、研究生工作部、团委及各学院分管学生工作负责人参加大会。

今年4月，为打造一支政治坚定、业务精湛、作风扎实、善于创新的高素质辅导员队伍，迎接教育部即将举办的全国高校学生辅导员技能大赛，南开大学启动“辅导员队伍建设质量工程”，并开展首届辅导员技能比赛。

比赛设置笔试考核、学生辨识、主题演讲、情境模拟和即兴演讲等5个环节。笔试内容涉及中共党史、南开大学校史和大学生思想政治教育相关文件等，考查辅导员的理论知识。学生辨识环节着重考查辅导员对学生情况的熟识程度。主题演讲则要求各参赛辅导员结合工作实际，围绕“辅导员的责任与成长”畅谈己见，体现了较高的业务水平和综合素质。辅导员分组进行情境模拟表演时，当场展示了应对学生突发事件时的机敏与冷静，解决宿舍矛盾及学生网瘾问题时的科学与周到。在决赛中的即兴演讲环节，辅导员饱含激情地讲述着自己和学生们的故事，阐释着对责任的理解与对成长的感悟。首届辅导员技能比赛在校内开展近一个月，最终评选出5名优胜奖和10名优秀奖获得者。

薛进文代表学校党委向受到表彰的同志表示祝贺，向辛勤工作在学生工作第一线的广大辅导员表示慰问。他指出，育人是高校各项工作的出发点和落脚点，中央16号文件颁布以来，南开大学党委认真贯彻落实中央精神，把加强和改进学生思想政治教育摆在突出位置，出台了一系列措施，做了大量工作，取得了显著成效。多年来，一支信仰坚定，思想政治素质过硬，心系学生，始终怀有广博爱心，德才兼备，具有高超业务本领的辅导员队伍，与广大南开学子一起，茁壮成长，作出了喜人的成绩。

薛进文强调，当今社会发展迅速，世界局势纷繁多变，面对新形势下的新情况、新问题，学生辅导员使命在肩，责任重大。应进一步明确工作思路，创新工作方法，提升业务水平，化被动为主动，化挑战为机遇，做好学生成长道路上的引路人和护航者，引导学生坚定高尚的理想信念，坚持正确的世界观、人生观和价值观；保持高度的责任感和无私的爱心，做学生们可以信赖和学习的榜样，帮助他们克服学习生活中的各种困难，给予每一个学生无微不至的关爱与鼓励；不断丰富自身知识储备和工作经验，多学几门知识，多练几种技能，多一些分析问题、处理问题、解决问题的本领和技巧，经常沟通，善于交流，取长补短，共同进步。

获奖代表满含深情地表达了身为学生辅导员的荣誉感与使命感。法学院辅导员谢扬今愿“为学生的未来承担一份责任”。他说：“辅导员是开展大学生思想政治教育的骨干力量，是高校学生日常思想政治教育和管理工作的组织者、实施者和指导者。作为辅导员，我们要努力成为学生的人生导师和健康成长的知心朋友。”外国语学院辅导员李娜誓“用爱心与智慧培育公能兼济的南开人”。她介绍了在工作中获得的启示：“辅导员要善于发掘学生的潜力点，与学生一起成长；辅导员要学会欣赏学生，让更多的学生走向优秀；辅导员要紧跟时代，更新知识储备，做好学生成长的领路人。”数学科学学院辅导员礼若竹与学生“携手同行，比肩成长”，她用从学生那里学来的数学公式诠释成长的深意：“用笛卡尔发明的一个曲线公式便可以在极坐标系上画出一颗沉甸甸的数学爱心。我时常想，在职业生涯的起步阶段，我们便有机会体验为人师者的父母之心，收获人间大爱的感动，与一百多个未来栋梁携手同行、比肩成长，这是何等的幸福。”经济学院辅导员季芳“行走于青春飞扬与博学善思的群体间”感慨良深：“用心做事，用情育人，这是永远不变的工作基点；新的群体，新的挑战，我们要有与时俱进的工作思路，但万变不离其宗的是对辅导员工作的热爱，对学生的责任与关怀。”

近年来，学校党委大力加强辅导员队伍建设，不断完善学生辅导员队伍的选拔、培养、管理和发展机制，为他们创造性地开展工作搭建了空间和舞台，为他们实现自身发展提供了充足的条件和保障。目前，全校共有专职辅导员141人，平均年龄32岁，均为中共党员；队伍中具有研究生学历85人，约占60.3%，其中具有博士学位7人；有54名同志通过2+2模式选拔为辅导员，免试攻读硕士学位；队伍中有教授(研究员)6人，副教授(副研究员)19人，讲师(助理研究员)46人。

会议还进行了学生辅导员工作的成果展示，商学院马然代表2010级辅导员展示了用于学生访谈的“知心录”，信息技术科学学院辅导员刘一博展示了原创小说《我们的故事》。</body></doc>