<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10128</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/05/27/000039380.shtml</url><title>纪念建党90周年“追寻”京津冀分队南开启程-建党,90周年,追寻,人民日报-南开要闻</title><datetime>2011-05-27 00:00:00</datetime><body>追寻红色足迹 立志成才报国

(记者 平 扬 摄影 陈 晨 武东翔)5月26日，纪念建党90周年人民日报大型主题活动――“追寻”京津冀出征仪式在南开大学举行。人民日报社政治文化部副主任袁建达、天津分社社长胡跃平，天津市委宣传部常务副部长陈浙闽，天津市委教育工委副书记、市教委副主任于立军，南开大学党委书记薛进文、党委副书记刘景泉，陈潭秋烈士之子、南开大学历史学院教授陈志远出席仪式。人民日报，天津市委宣传部，天津市委教育工委，我校宣传部、学工部、研工部负责人，“追寻”活动小分队队员们参加活动。仪式前，校领导会见了来宾。

“追寻”活动是为纪念中国共产党成立90周年，由人民日报社、人民网主办，国家开发银行协办的大型主题活动，目的是通过组织大学生寻访红色足迹，加深他们对党史、党情的了解，将纪念活动与年轻一代联系起来，将思想政治教育与新闻报道结合起来，使纪念报道更具吸引力、感染力。今年“五四”青年节到来之际，来自南开大学、北京大学、清华大学等全国18所高校的90名大学生参加“追寻”活动，沿着中国共产党诞生、发展、壮大的红色足迹，寻访若干在党史上具有重大意义的纪念地，重温中国共产党90年的光辉历程，感悟当代青年的历史责任。这些大学生共组成9路小分队，分3批出发，前往全国25个省区市，进行参观、学习、体验。即日从南开大学出发的小分队将寻访狼牙山、西柏坡等革命圣地，亲历人民胜利、国旗飘扬的光辉历程。

薛进文代表学校向与会嘉宾表示欢迎。他说，在全国各族人民喜迎中国共产党成立90周年之际，人民日报社举办这次大型主题活动，组织青年大学生重温党的光辉历程，追寻党的诞生、发展、壮大的红色足迹，引导青年大学生感悟党的丰功伟绩和博大情怀，加深对党的历史、宗旨和理论的了解与认识，继承党的光荣革命传统，坚定共产主义理想信念，这是人民日报给党的90年华诞献上的一份厚礼，是为加强和改进大学生思想政治教育作出的一份贡献。他强调，“追寻”不是简单的走走看看，而是青年大学生一次全面学习的过程，是一次真挚的情感教育、生动的党史教育，也是一次难得的坚定理想信念、激发奋斗激情的绝好机会。希望参加此次活动的小分队同学，能自觉践行胡锦涛总书记在清华大学建校百年大会上讲话的要求，在寻访活动中深入理解和自觉实践“三个结合”，注重向革命先辈学习，向人民群众学习，向社会大课堂学习，多看多想多交流，吸引和感召更多的青年人来学习、了解党的历史、党的理论和党的光荣革命传统，坚定为党和人民的事业努力奋斗的理想信念，努力为祖国和人民的伟大事业贡献自己的青春和力量。

陈志远感慨颇深，他说，当代青年学子应该珍惜机会，充分学习和了解我们党的光辉历史，胸怀祖国和人民，坚定共产主义理想信念。他寄语青年学子：“90年来，党领导全国各族人民进行了艰苦卓绝的奋斗，取得了新民主主义革命、社会主义革命和社会主义建设的一个又一个伟大胜利和辉煌成就，学子们应该在追寻的足迹中继承优秀革命传统和精神。我们应该以无产阶级老革命家和无数革命先烈坚定的理想信念和高尚的品格情操，来不断充实自己的内心世界。”

袁建达在致辞中表示，“追寻”之旅意义深刻，活动反映出中国当代青年学子对党光辉奋斗历史的充分认识，对中国革命和改革开放、现代化建设的高度认同，对建设中国特色社会主义伟大事业的认真思考。他说，历史是一面镜子，它让后人看到了中国革命的艰难曲折，看到了中华民族的巨大发展变化，也看到了人民期盼的文明、进步、和谐的明天。光荣传统是一把火炬，能点燃青年人理想信念之火，独立思考、追求真理之火和服务人民、报效祖国之火。

于立军为小分队授旗，陈浙闽为小分队授“追寻”旗帜并宣布出发。在热烈的掌声中，京津冀小分队激情昂扬，队员们说：“我们将努力追寻党的奋斗足迹，认真学习党的光荣历史，传承发扬党的优良传统，勤奋记录党的光辉业绩。”

南开学子激情澎湃，作为首批“追寻”活动小分队成员，他们现场朗诵了集体创作诗歌，表达了对党的热爱，与师长、同学分享了“追寻”征程中收获的精神财富：“九十年沧桑/九十年和衷共济/九十年征程/九十年风雨洗礼/党与人民始终在一起/红旗迎风招展高高飘起/这面旗/飘在党员心里/飘在群众心里/飘在神州每一寸土地/给力，给力，给力！/崛起，崛起，崛起！”

启动仪式后，来自哈尔滨工业大学和吉林大学的10名京津冀“追寻”活动小分队成员，与南开大学、天津大学的首批“追寻”活动小分队同学，进行了热烈交流，并参观了南开校园。</body></doc>