<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10160</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/05/14/000039093.shtml</url><title>中山大学原校长黄达人做客南开名人讲座-名人讲座-南开要闻</title><datetime>2011-05-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)5月13日，中山大学原校长黄达人做客“南开名人讲座”，结合自己多年来的高校管理经验，以“营造大学发展的良好氛围”为题，讲述了自己对高等教育的思考与感悟。

南开大学党委书记薛进文主持讲座并介绍黄达人简历，校长龚克出席，学校全体中层干部参加。

“大学‘掌门人’的性格影响着大学的性格”

自去年12月底卸任校长职务后，黄达人开始了一项浩大的“工程”，对中国大学书记、校长进行访谈。截至目前，他已经访问了包括清华大学、中国人民大学、南开大学、武汉大学、中国科技大学、浙江大学、北京航空航天大学、中国农业大学等在内的多所著名高校的“一把手”。

“这是一个有所作为的时代，不少大学管理者有思想、有理念、不抱怨，能做事、做成事，他们的性格影响了大学的性格，他们的精神状态影响着师生员工们的士气。”谈到与这20多位高校“掌门人”交流的过程，黄达人深有感触地说。

黄达人表示，在访谈中，大家不约而同地强调精神上的因素――理念的重要，很多校长将“在校内形成被大家所接受的理念”作为自己影响这个学校的最重要的工作。“大学要营造适合发展的良好环境，就应该有自己的核心理念。”他强调说。

“我一直反思，我们一直讲要按照教育规律办学，但究竟什么是教育规律？我认为，形成符合本校发展的办学理念、并营造一个为之实现的工作氛围，可能是这个问题的答案，而这或许正是我们国内大学需要加强的。”

“在教育领域，我们不必‘言必称希腊’”

“以前我们与国外大学交流，是做学生，现在更多是做同学。”在几个月的访谈过程中，这是黄达人和许多书记、校长的共识。“当代是中国高等教育飞速发展的时期，我们正经历一个伟大的时代，今天中国的一批大学，已经具有和国外高水平大学平等对话的实力。这是中国高等教育的主流。”

黄达人认为：“当今中国并不缺乏教育家，他们为大学的发展付出了巨大心力，为中国的高等教育作出了贡献，他们正从事着伟大的事业，他们代表了中国高等教育的主流。”

但同时黄达人也指出：“今天的中国社会，大学很多时候被等同一般的行政单位和社会组织，逐渐淡忘了其原有品格。大学不是政府部门，更不是公司企业，大学是一项千秋万代的事业，大学的发展必须要立足长远、面向未来。大学必须以学术为目的，以科学精神为核心凝聚力，具有某种对绝对精神的追求，对真理的向往不会因为外在环境而改变。”

主政中山大学12年，黄达人认为自己做的“最值得”说的事就是，使“大学是学术共同体”、“教授就是大学”和“善待学生”的基本理念，成为了全校教职员工的共识。

“人才培养是大学的根本使命”

“我认为，我们花的力气、投入的经费，必须要转化为教学质量的提升。重视教学改革、重视人才培养不仅仅是国内高校的共识，世界上任何一所好的大学都毫无例外地重视教学工作。”黄达人谈到，他还引用了台湾大学校长李嗣涔在中山大学演讲时举的例子：在哈佛大学，科研暂时没有出成绩的老师，其职位或许不受什么影响，但如果教学不合格，一经学校确认，面临的可能就是被淘汰的处境。

黄达人形象地把科研与教学工作分别打了两个比方：“科研好比‘下坡运动’，不需要太大的外力推动，学者自己会努力去做好，而教学像是‘上坡运动’，必须要有外在的支持和动力，否则就容易滑坡。

“高等教育界的共识是：重视教学、重视人才培养是大学的根本任务，其达成既要靠制度的保障，也有赖于在大学工作的同事们，特别是教学第一线的老师们的共同努力。”

黄达人风趣地说，他总希望自己的报告里有些“警句”，“我作报告不要求别人记笔记，大脑中能记住一两句就可以，记不住是我的问题。”以下是他在各种场合曾说过的“警句”：“低标准严要求”、“零代价转让”、“多汇报少请示”、“非功利的读书”、“要谋事不要谋人”、“开长会是执政能力不强的表现”、“成功者想办法，失败者找理由”……

“认真做好自己的事情自然会有成效。”在讲座结尾，黄达人如是说。

黄达人，1945年4月出生，浙江象山人，中共党员，教授，博士生导师。1962年至1968年就读于浙江大学数学系。1978年至1981年在浙江大学数学系读研究生，毕业后留校任教。1985年至1986年作为访问学者在美国南卡罗来纳大学数学系进修访问一年。曾任浙江大学数学系副主任、教务处长、副教务长等职。1992年至1998年任浙江大学副校长，分管过本科教学、成人教学、财务、基建等工作。1998年11月调任中山大学常务副校长。1999年8月任中山大学校长。2010年12月，因年龄原因，黄达人不再担任中山大学校长职务，由许宁生接任。</body></doc>