<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10204</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/04/26/000038657.shtml</url><title>南开哲学系“晋级”学院-哲学系,晋级,哲学院-南开要闻</title><datetime>2011-04-26 00:00:00</datetime><body>历史最悠久的学科成立最年轻的学院

(记者 平 扬 摄影 陈 晨)在南开大学，有个历史最悠久的学科建立了最年轻的学院，赓续传统，又开新篇。4月25日，与母校同龄的哲学系正式“晋级”为哲学院，成立大会在省身楼隆重举行。

出席成立大会的领导有：天津市政协主席、南开大学兼职教授邢元敏，天津市委副秘书长、市委研究室主任王小宁，天津日报社党委书记、社长杨桂华，天津市委宣传部副部长李毅，天津中医药大学党委书记张金钟，天津科技大学党委书记李旭炎，南开大学党委书记薛进文、校长龚克、常务副校长陈洪。陈洪宣读了中共南开大学委员会下发的《关于哲学系和哲学系党委更名的通知》。

南开大学哲学院的前身为南开大学哲学系，与母校同岁，历史悠久，基础雄厚。1919年，南开大学建校之初分设文、理、商三科，各科下设学门，文科中就设有哲学、心理学等6个学门。1923年9月，南开大学迁入八里台新校舍之后，将“学门”改称为“学系”，哲学系与文学系、历史学系、经济学系等共同组成文科。1952年，全国高校进行大规模院系调整时南开大学哲学学科被撤并，于1962年恢复重建并正式成立哲学系。

1980年开始，南开大学哲学系主要二级学科开始招收硕士研究生；如今，哲学相关专业具有从本科到博士后的全部人才培养层次，是国内哲学学科仅有的7个“国家文科基础学科人才培养与科学研究基地”之一。南开大学哲学整体学科实力居于国内哲学界先进行列。2003年，获哲学一级学科博士学位授予权，并获人事部批准设立哲学学科博士后流动站；2006年，马克思主义哲学和中国哲学在新一轮评选中再次被批准为天津市重点学科，2007年，马克思主义哲学学科成为国家重点学科；2008年10月，哲学系哲学类专业获批为教育部质量工程特色专业建设点。在全国各高校中，南开大学哲学院和北京大学哲学系是仅有的两所经教育部批准的拥有哲学、逻辑学、宗教学全部3个本科专业的哲学教育基地。

在南开哲学学科发展的早期，许多享有盛誉的著名学者、教育家都曾担任过哲学课程的教学，其中主要有凌冰、张彭春、张见安、董任坚、黄钰生、汤用彤、冯文潜等教授。学科恢复重建之后，老一辈哲学家更是在研究与教学上逐步形成了南开特色。温公颐的中国古代逻辑思想史研究开启我国这一研究的先河；陈晏清开辟的社会政治哲学研究受到理论界的广泛重视，并在全国同行中居领先水平；方克立先生提出的“古为今用，洋为中用，批判继承，综合创新”的方针成为新儒学研究的基本原则；冒从虎等主编的《欧洲哲学史》、车铭洲主编的《现代西方哲学》等教材被各高校广泛采用；崔清田主持的“名辩学研究”突破了近代以来的研究方式和传统框架，被学界誉为“南开学派”；刘文英先生在原始文化和古代文化等方面的研究成果被誉为当今国内的最高水平。

如今，南开哲学形成了一支梯队完整、后备力量雄厚的师资队伍，近20年间，他们承担国家级、省部级及其他各类科研项目300余项，出版各类学术专著、教材、译著等400余部，发表学术论文2000余篇，并获得各级各类奖励100余项，在全国同类系科中名列前茅。

1920年成立的哲学会是南开最早的学生学术社团之一，开启了学子自发从事学术问题研究的先河。今天，由哲学系主办的“哲学文化周”、“校长杯辩论赛”已经成为南开校园文化中的亮点；哲学系开设的公共选修课在我校全部公共选修课中占有很大的比重，受到各院系学生的欢迎。

邢元敏作为南开大学兼职教授、南开哲学1977级校友，出席大会并讲话。他指出，哲学教育启迪智慧，是一笔终生财富。今天，哲学院正式成立，各界人士、杰出校友齐聚一堂，值得庆贺。希望学院今后努力提高学生认识客观世界的水平及培养学生服务社会的能力，进一步深化教育教学改革，加强重点学科建设，不断提高教育质量和科研水平，传承历史、开创未来，为国家和社会培养更多优秀人才，作出更大贡献。

龚克在致辞中说，哲学为近百年来中国社会的进步和发展起到了重要作用，哲学学科是南开发挥综合大学优势服务国家社会发展和地方经济建设的重要力量。在国家“十二五”规划开局之年，哲学院的成立是南开大学努力建设世界一流、中国气派、南开特色的人才培养模式和学术研究体系的又一次有力探索。要继往开来，开拓进取，打造“创新性、学习型、开放式、有特色、高水平”的专业学院，会通中西，兼收并蓄，保持严谨务实的学风，完善民主高效的管理机制，围绕“培养人”的根本任务，为社会培养全面发展又具有专业特色的人才。

在哲学系辛勤执教多年的陈晏清先生，回顾了南开哲学学科的发展历程，他说，亲眼见证了学科的发展壮大，心情激动：“多年来南开为谋求哲学学科更快更好发展搭建了广阔平台，经过几代人艰苦卓绝的努力，南开哲学的发展取得了辉煌成就，成为我国哲学教育与研究的重镇，如今取得的成绩与党和国家、社会各界尤其是学校的关注和支持密不可分。”

就任首任院长的王新生表示，在今后一个时期内，学院将集中精力继续抓好学科建设和人才队伍建设，积极引进和培养青年人才，优化师资结构，推进“交叉互补学科平台”建设，以强势学科带动弱势学科，以弱势学科补充强势学科；继续深化教学体制改革，在“哲学夏令营”自主招生、“知南开知哲学”专业思想教育、“本科生全程导师制”培养方式改革的基础上，继续探索当代中国哲学专业教育的有效模式。</body></doc>