<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10227</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/04/17/000038356.shtml</url><title>党史名家论坛暨“周恩来思想生平与当代青年的成长”座谈会举行-周恩来-南开要闻</title><datetime>2011-04-17 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)4月16日，作为南开大学创先争优暨纪念建党90周年主题教育活动之一，党史名家论坛第三场报告会暨“周恩来思想生平与当代青年的成长”主题座谈会在学生活动中心举行。

周恩来的警卫员、中央警卫局原副局长高振普将军，周恩来的秘书、武警指挥学院原副院长纪东将军，周恩来的侄女、中国新闻社原副社长周秉德，为南开学子讲述了周恩来总理的生平事迹和思想。周恩来邓颖超纪念馆党总支副书记、副馆长王起宝出席座谈会。

校党委常委、校长助理、总会计师孙广平会见了客人，并向他们赠送纪念品。校党委学工部负责人致欢迎辞，经济学院相关负责人与来自各学院的学生代表一起参加了座谈。

继承为国为民的道德品质

“伯父周恩来16岁在南开学校读书时写的一篇散文中，便表述了自己愿做四万万人民中的公仆的志向。他不仅一生都在践行这一志向，而且也一直以此教育晚辈。”谈起周恩来对自己的教诲，周秉德仍记忆犹新。

周秉德是周恩来总理的嫡长侄女，自12岁开始就住进中南海，在他身边生活了十余年。因为周恩来无嗣，周秉德因此成为与他关系最密切的晚辈。

周秉德说，我们从小受到的教育便是，自己是普通学生、普通老百姓，不能有任何的特权思想。比如小时候上学，星期六看到别的孩子家里有小汽车来接，我们则要自己坐公交车。回家向伯母诉苦时，她则说，伯父的汽车是工作用的，不是为自己服务的。

不论做什么事都要以国家和人民的利益为重，也是周恩来对晚辈提出的要求。周秉德回忆道，上世纪60年代初，青年最好的选择是上大学，然后争取留学苏联。但由于当时农村受灾减产，为保证劳动力，国务院会议决定在城里招兵，并要求干部子女都参军。伯父在会上说，我没有儿子，但我可以动员我的侄子们去当兵，于是二弟和四弟就去当了兵。

“我很羡慕你们，因为你们都是周恩来的校友”，周秉德感慨地说，“希望你们能够像周恩来总理一样，用自己的聪明才智服务国家、服务人民。”

学习严以律己的党性修养

“周恩来总理的一生是艰苦的、奋斗的、为人民服务的一生，也是坚持自我修养的一生。”曾于1968年至1976年担任周总理秘书的纪东将军在座谈会上如是说。

纪东将军说，周恩来从中国传统文化中吸收了丰富的养分，用于自身的修养。这可以从周总理平时对我们工作人员的教育中得到证实。他要求我们从中国传统文化中全面地去吸取营养，以加强自身的修养。此外，他也在不断地吸收西方文化的精髓，不断提升自己的素养。

纪东将军说，为了不断加强自己的修养，周恩来总理1943年3月曾在重庆党内整风学习时写下了著名的“我的修养要则”，还总结出5条党性修养的科学方法：一是改造客观世界与改造主观世界相结合；二是读书与实践相结合；三是改造自己与完善自己相结合；四是自我教育、自我改造与求得组织与同志们的监督、帮助相结合；五是大局着眼与小处着手相结合。周恩来总理坚持日常自我修养的具体做法是坚持“一日三省吾身”，并做到了自身修养坚持始终、从不懈怠，为人民服务坚持终生、一丝不苟。

从周总理身边上，纪东将军深切地感受到，党性修养要在严于律己中不断深化，高尚品行要从日积月累中不断完善。周总理的“七个一致”特别值得青年朋友认真研究：信仰和奋斗的一致，岗位和责任的一致、勤政和廉政的一致、做人和做事的一致、正人和正己的一致、任劳和任怨的一致，独处和公开的一致。

纪东将军认为，周恩来在南开的求学生涯对他的修养的形成也起到了重要的影响。“在周恩来精神里蕴含了南开精神的滋润，在南开的精神中流淌着周恩来精神的浇灌。”他祝愿青年学子努力学习，加强修养，在风雨里成长，在奋斗中成才。

感受伟大的人格魅力

“周恩来在担任总理时所做的每一件事都是为了国家的强盛、人民的幸福。”长期的警卫工作，高振普将军耳濡目染周总理的风采，深切感受到周总理的人格魅力。

高振普将军回忆说，周恩来总理日常的工作非常繁忙，一天要工作十几小时。但是他的生活却非常俭朴，因为周总理严格要求自己的生活要与普通百姓的生活一样。

长期超负荷的工作，严重影响了周恩来总理的身体健康。1972年，他被确诊为膀胱癌。然而病魔并未让周恩来总理放下工作。高振普将军说，从1974年6月1日住院到l976年1月8日逝世，在这最后的587天里，周恩来总理约人谈话200余次，会见外宾63次，每次时间大都在1个小时左右，最短的一次也有l5分钟；去医院外看人5次。而这期间，他前后动过6次大手术，8次小手术。可以说，周恩来总理一直工作到了生命的最后一刻。

遵照周总理遗愿，高振普将军等将他的骨灰撒在了祖国的江河大地上。“周恩来总理把自己的一生无私地奉献给了国家和人民，做到了鞠躬尽瘁、死而后已。”

“虽然周恩来总理已经离开了我们，但他仍然活在我们心中”，高振普将军希望青年学子学习周总理一生为党和国家的事业、为人民奉献的精神，培养高尚的人格。

在聆听了精彩的报告后，在场师生纷纷发言，对周恩来总理卓越的治国才华、炽热的爱国情怀和伟大的精神品格表示崇高的敬意，立志以周恩来总理为楷模，为中华民族的复兴伟业贡献自己的青春和智慧。

本次座谈会由南开大学党委学生工作部、中共文献研究会周恩来思想生平研究分会主办，南开大学经济学院承办。作为南开大学创先争优暨纪念建党90周年主题教育活动之一，“党史名家论坛”邀请校内外专家学者与南开学子交流，推进党史教育。</body></doc>