<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10237</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/04/15/000038306.shtml</url><title>【创先争优】围绕建党90周年 深入推进创先争优--南开要闻</title><datetime>2011-04-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 南轩理)庆祝建党90周年是今年全党政治生活中的一件大事。新学期以来，全校各单位各部门紧紧围绕建党90周年这个主题，紧密结合创先争优活动，组织开展了丰富多彩的系列教育活动，营造了蓬勃向上、积极热烈的氛围。

学校党委要求各级党组织高度重视，精心组织、广泛动员，调动全体党员、师生员工参与庆祝建党90周年活动的积极性、主动性，制定本单位纪念建党90周年活动计划，并认真组织实施。在年度理论学习安排意见中，学校党委要求把推进理论学习与迎接建党90周年、深化创先争优活动结合起来，创新思路办法，丰富形式内容，实现以学习型党组织建设带动党的各方面建设。在上半年理论学习专题计划中，学校党委要求深入学习党的历史，充分认识中国共产党成立90周年的光辉历程和基本经验，进一步坚定在党的领导下走中国特色社会主义道路、实现中华民族伟大复兴的信心和决心。

目前，党委宣传部门组织的纪念建党90周年理论征文活动正在深入推进，已收到应征论文40多篇，全校哲学社会科学学科的师生员工、党务工作者和理论工作者积极参与，努力在总结回顾、研究研讨中深化对党的发展历程的理论认识及理性思考。南开“觉悟网”推出了建党90周年专题网页，内容涵盖我校纪念建党90周年系列主题活动，包括“党史上的今天”、“光辉历程”、“理论学习”等一系列党史教育栏目。南开大学报、南开新闻网开设了庆祝中国共产党成立90周年专栏，南开周末乐坛正在策划组织“纪念中国共产党成立90周年专场文艺演出”，南开周末影坛推出了“纪念中国共产党成立90周年影片特献季”等。

学生工作部门组织了“创先争优暨纪念建党90周年”主题教育活动，以建党90周年为契机，围绕“忆党史、铭党恩、强党性、促党建、跟党走”这一主题，创新活动方式，丰富实践载体，发挥学生党支部的战斗堡垒作用和学生党员的先锋模范作用。目前，创先争优学生党建创新立项、“党建带班建，争创‘周恩来班’”活动、党史名家论坛、党史知识竞赛、“党在我心中”书画摄影大赛、“铭党恩，强党性，促党建”网络主题活动等正在深入开展。

全校共青团组织启动了“学党史、知党情、跟党走”主题活动，努力形成爱国主义教育、国情和形势政策教育的强大声势，引导南开青年坚定跟党走中国特色社会主义道路的理想信念。目前，已经开展的有：“红旗谱”主题话剧展演、“永远跟党走”主题征文演讲大赛、“红小鬼”动漫人物形象征集大赛、“热点面对面”党史专题学习、“党史宣讲进社区”主题活动、“争当母校国旗班，争做母校国旗手”升旗活动。

全校工会组织正在开展庆祝建党九十周年教职工文化艺术系列活动，包括“红歌唱响校园”教职工迎庆建党九十周年歌咏大赛，唱响共产党好、社会主义好、改革开放好、伟大祖国好、各族人民好的时代主旋律；教职工书画摄影作品展赛，展示城市新貌、校园风采、自然风光、风土人情；教职工篮球比赛、教职工游泳比赛，在健康向上的文体活动中激发和调动广大教职工的爱党爱国爱校热情。

商学院启动了“庆祝建党90周年主题活动月”，以学院党委带动、基层支部开展各种活动为主要形式，各支部根据自身特点，组织开展各类活动，例如2010级图书情报档案和人力资源管理专业硕士生党支部依据自身学科优势，开展“搜集党史档案资料、回顾建党90周年历程”活动；2010级管理财会和技术经济专业硕士生党支部开展“人与声、光与影”主题展览活动。

化学学院启动了喜迎建党90周年暨深入开展创先争优系列主题活动。学院高分子所硕士生党支部举行“点亮红色记忆，奋进青春旅程”演讲会，8名硕士生党员结合红色经典书籍阅读和观看革命影视剧的体会，作了精彩讲演。学院本科生党支部以缅怀红色记忆，牢记历史使命为主题，于清明节期间组织参观平津战役纪念馆和北宁公园烈士纪念碑的缅怀先烈活动。

北村离退休党支部和周恩来政府管理学院2010级社会学系硕士生党支部共同举办了纪念建党90周年报告会。年近九旬的老干部、中国近现代史研究名家来新夏教授为师生党员做了题为“中国共产党建党90周年暨辛亥革命百年”的主题报告，阐述了只有中国共产党才能领导全国人民推翻封建帝制、建立新中国这一真理。学生党员们用心倾听、认真记录，向老教授、老同志们表达了敬仰与感激之情。报告会结束后，老干部党员和学生党员高声合唱《没有共产党就没有新中国》和《南开校歌》，唱出了南开新老党员对于党的90华诞的深深祝福。

马克思主义教育学院思想政治教育专业本科生举办了“风云九秩峥嵘中华”纪念中国共产党建党90周年主题图片展。主题图片围绕“民族独立”、“人民解放”、“走向民主”、“迈向富强”四个篇章，以翔实的史料和丰富的图片，直观地展现了90年来中国共产党从诞生到成熟，不断发展壮大、坚持与时俱进的光辉历程。图片展从创意思路、搜集素材、编辑内容、电脑排版及后期制作等，均由同学们自发设计制作，吸引了许多师生观看。

围绕庆祝建党90周年，在学先进赶先进中创先争优，在学党史讲党史中创先争优，既深入宣传了中国共产党90年的光辉历史和基本经验，又扎实推进了创先争优活动，必将激励全校师生团结奋进，开拓创新，在党的领导下加快世界知名高水平大学建设进程。

(参见：《南开大学创先争优活动简报》第39期)</body></doc>