<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10284</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/03/29/000037913.shtml</url><title>前欧盟驻华大使：欧盟需加强与华战略合作关系-欧盟,驻华大使,安高胜,访问,演讲-南开要闻</title><datetime>2011-03-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张 剑 摄影 任永华

始于美国的金融危机正逐渐缓解，欧元对美元的汇率，却在半年内跌至金融危机期间最低水平之下，连创4年新低。欧洲整体经济能否顺利复苏的不确定性也随之加剧。欧元未来将走向何方？欧盟本身又如何看待正在经历的这场危机？

3月28日下午，在南开大学省身楼，前欧盟驻华大使、欧盟对外事务首席顾问安高胜为青年学子演讲“欧元的现在与未来：退却还是振兴？”。他与师生分享了自己眼中的欧元危机：“目前欧元的汇率接近其历史平均值，并且更符合欧元区经济的基本情况。”他说：“我们需要进行结构性改革来加强经济增长潜力。”

演讲中，安高胜首先分析了欧元危机的起因和即将带来的影响。“欧元区近期的市场波动主要是由希腊主权债务危机引发的，随后在其他欧元区国家扩散”，安高胜说，“对此欧盟已经采取了特殊措施来保持欧元稳定，并应对主权债务市场波动。”

安高胜指出，要维持欧元的长期稳定，必须在保证采取必要财政整顿措施的同时，进行正确的结构性改革。“欧盟建立了一个临时的欧洲稳定机制，以保证在一定情况下可以向受到投机性冲击而需要援助的欧元区成员国提供贷款，最高可达7500亿欧元。贷款应按照调整计划的规定发放，并遵守欧洲委员会和国际货币基金组织的贷款条件。”

提及欧元连日来的持续贬值，安高胜表示并不担心：“欧元贬值的速度确实令人担心，但对于欧元目前的状况，我并不感到忧虑。目前欧元的汇率接近其历史平均值，这一水平是对欧元区竞争力的合理反映，而进一步贬值只会加强其竞争力。”

安高胜说：“一种货币的汇率对其国际地位没有影响。欧元保持着并将继续保持第二重要储备货币的地位，而且其使用将继续扩大。”

人民币汇率应更关注欧元

作为全世界最重要的两种货币，欧元和人民币的关系应怎样看待？安高胜呼吁，中国政府在汇率问题上应更多地关注人民币对欧元的走势。“中国的货币政策一直以来都盯住美元为主。中国应该更多关注欧盟的货币，因为欧盟是中国目前最大的贸易伙伴。”

中国去年对欧盟的贸易顺差为1600亿欧元，欧盟一直都表示出希望人民币升值的愿望。去年4月至10月之间，人民币一度加快了升值步伐，但之后人民币对美元汇率又恢复了整体稳定的态势，以应对经济放缓。

安高胜指出，目前中欧之间的贸易处在“不平衡”状态，中国对欧洲贸易存在巨大顺差。他认为中国政府已经认识到了这一问题，这就是为什么中国同欧洲各国签了很多订单的原因，但他期待有更多领域的合作，“不仅仅是购买商品”。

安高胜说，一直以来全球经济增长的主要动力就是贸易，决不能以任何理由让这一经济增长引擎停住，而应使贸易体系变得更开放、更稳固。除了反对贸易保护之外，安高胜认为当今第二大任务就是要改革金融体系。他认为应该建立国际金融体系新秩序，给予像WTO这样的国际组织以及新兴国家以更大的力量。

中欧应求同存异长期合作

展望中欧的合作前景，安高胜指出，中国与欧盟应求同存异，以长期的眼光来看待中欧关系，努力实现共同目标。“中欧双方在看待彼此的立场时需要战略耐心，建立战略互信和互相依存的关系。”安高胜说。

安高胜说，随着中国开放政策和经济改革的不断深入，中国经济实力已可与欧洲国家相媲美。中国国民生产总值和经济实力不断增强。目前全球化进程正日益推进，世界变得越来越小，中国与欧盟可以携手做很多事。

“中国正在成为世界新的经济增长极，没有一个稳定、强大的中国，我不能想象会有一个稳定繁荣的亚洲；在维护世界和平稳定方面，我们需要一个强大稳定的中国。”安高胜说，欧洲多数国家已达到鼎盛繁荣时期，不会再有大规模基础设施建设，汽车销售量不会再明显提高，城市无法再扩大。而中国是一个有广阔发展空间的国家，未来的欧洲发展进步需要中国，欧盟需要与中国建立更紧密的战略合作关系，加强、深化双边合作。

安高胜指出，中国和欧盟在很多方面具有共同的利益和价值观。双方致力于维护世界政治稳定，建立有效的全球治理多边框架。欧盟支持一个中国政策，中国也支持欧盟一体化进程。双方致力于实现千年发展目标和可持续经济发展，建立稳定的金融体系和自由贸易区以及推进国际核不扩散进程。

同时，安高胜指出，双方应该接受彼此不同和存在分歧的事实。“中国和欧盟既可以是竞争者，也能成为伙伴。”安高胜说。</body></doc>