<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10309</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/03/22/000037770.shtml</url><title>叶嘉莹教授新研究项目启动 致力抢救中华吟诵--南开要闻</title><datetime>2011-03-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)3月21日，由南开大学中华古典文化研究所所长、加拿大皇家学会院士叶嘉莹教授任首席专家的2010年度国家社科基金重大招标项目“中华吟诵的抢救、整理与研究”在南开大学举行开题论证会。论证会由南开大学常务副校长、文学院院长陈洪主持。

此前，2010年度国家社会科学基金第二批重大招标项目的立项结果业已正式公布。经过资格审查、通讯初评、复评答辩和社会公示等程序后，中华古典文化研究所所长、加拿大皇家学会院士叶嘉莹教授领衔投标的“中华吟诵的抢救、整理与研究”最终获准立项，经费资助达60万元。

吟诵之美

“好雨知时节，当春乃发生”，“枯藤老树昏鸦，小桥流水人家”，“又闻子规啼夜月，愁空山”，在开题论证会现场，已经86岁高龄的叶嘉莹教授用她那特有的优美音调即兴吟诵出的诗句，仿佛再现了我国古代典籍中所描绘的那种余音绕梁之美，令在座听众耳目一新。这是一种与现代人的朗诵与阅读不同的对汉语诗文的传统诵读方式。

“吟诵是一种介于诵读与歌唱之间的汉语古典文学作品口头表现艺术方式，既遵循语言的特点，又根据个人的理解，依循作品的平仄音韵，把诗中的喜怒哀乐、感情的起伏变化，通过自己抑扬抗坠的声调表现出来，突出其中的逻辑关系、思想情感，比普通朗诵要细化、充分得多，是一种细读的、创造性的、回味式的读书方法和表达方式，是文学、音乐、语言的综合体，是我们宝贵的非物质文化遗产。”叶嘉莹教授介绍说。

叶嘉莹教授表示，吟诵本身即是一种美――古诗词文音律美的享受，由于古诗词文的语言非常讲究声音的高下、长短、疾徐、抑扬、顿挫及其变化，所以原本就有一定的音乐性，用传统的方法吟诵，是根据作品音节安排的特点来行腔使调，能充分显示出作品原有的音乐性，人们称吟诵为“美读”，就是这个道理。

现状堪忧

“吟诵作为一门绝学，具有鲜明的民族特色，但相较之下海外吟诵的研究反而较为兴盛，日本、韩国、台湾等国家和地区对汉语吟诵的搜集、整理和传承工作做得较好，在我国大陆地区，尚会吟诵的老先生大都在80岁以上，而且缺乏承传，绝大多数年轻人都没有听过吟诵，或者根本不知道还有吟诵，如果再不对此快速消亡的文化遗产加以抢救和传承，吟诵即将在国内失传。”课题组主要成员之一、南开大学文学院副教授张静不无担忧地说。

课题组在开题报告中指出，吟诵的现状堪忧，曾亲身接受过吟诵训练的人已经不多，能真正体会吟诵的作用与效果的人更少，仅就意识观念而言，很多人会因自己对此传统的无所体悟和了解，而在心理上先就对其存有了一种轻视和反对的心态。

陈洪表示，尽管政府正在大力提倡诵读经典，各地都在开展诵读活动，但只是朗诵为多，新作的古诗歌曲又多因不了解吟诵规律，对语音的处理不佳，或对诗文的理解不深而水平参差不齐，虽然也有多位学者倾力做过抢救和研究工作，但是个人之力有限，因此，在全国范围内系统地搜集、整理，并将之与海外吟诵之间的关系作对比的研究工作迫在眉睫。

贵在传承

会上，叶嘉莹教授围绕项目申报过程、项目性质、取得立项的原因、项目目标设计等方面作了详细汇报，并就近期和远期研究工作计划作出了说明。她强调，抢救、整理与研究的最终目的还是要传承中华吟诵，因此本课题还将中华吟诵与周边地区吟诵进行比较研究，总结吟诵对旧体诗词创作的促进作用，探寻在各级各类学校推广普及吟诵教育的可行性，并将部分研究成果、资料汇编译成英文，与各地孔子学院合作，展示吟诵作为中华传统文化的特色，推动中华吟诵在全球范围内的传承与发展。

国家图书馆党委书记、常务副馆长詹福瑞，中国社科院文学评论杂志社编审、研究生院教授张国星，我校常务副校长、文学院院长陈洪，文学院教授陶慕宁、张峰屹等专家，从项目研究内容、研究方法、研究视角、阶段成果、最终成果等各个角度提出了相关合理化建议。

“中华吟诵的抢救、整理与研究”项目将吟诵传统作为独特的文学现象进行正面的抢救、整理与研究，发掘古典文学作品中的吟诵传统对于鉴赏古典文学作品、创作旧体诗词、探寻幼儿启蒙教育和学习方法、弘扬民族优秀文化与扩大对外文化交流等方面所具有的重要价值，以期从客观上增进大众对吟诵文化的理解，加强这一文化的传播，使吟诵与作品分割而存的局面得以纠正，为中国古典文化的普及做出贡献。

本课题具体分为传统吟诵与旧体诗歌创作研究，中国古典诗词形式结构与吟诵关系研究，吟诵传统与语文教育研究，大陆港澳台地区吟诵现状调查及文献抢救整理，域外吟诵现状调查及文献抢救整理，传统音乐、宗教与吟诵关系的资料整理及研究，传统吟诵的语言学分析研究七个子课题。

记者还从开题论证会上获悉，除首席专家叶嘉莹外，著名书画家、联合国教科文组织“多元文化特别顾问”、南开大学教授范曾也是课题组的主要成员，参与子课题“传统吟诵与旧体诗歌创作研究”。</body></doc>