<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10399</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/02/15/000037151.shtml</url><title>温总理：我是“大南开的校友”-温总理-南开要闻</title><datetime>2011-02-15 00:00:00</datetime><body>温总理挥手与南开大学学生们告别。

南开中学资料图片

■编者按

两年前的今天，温家宝总理来天津考察，先后视察了津湾广场、规划展览馆，天津鞍钢天铁冷轧薄板有限公司和天津海鸥手表集团公司等企业。临近中午，考察、调研活动结束，但温总理又临时增加行程――南开中学。

此次回母校，他既没有停车，也没有下车，更没有步入校园。他静静地远看着母校，虽然南开中学校园和周边的环境变了，但那些熟悉的老楼，让他陷入了沉思。

在驶往宾馆的路上，温总理突然提出要去南开大学看望同学们，要和大家一起吃晚饭。傍晚时分，温家宝总理来到南开大学，在学三食堂，发表重要讲话，并对南开的道路、南开的品格、南开的精神做了全面深刻精要的阐释。就餐时，温总理告诉同学们，我是“大南开的校友”。

春寒二月天津考察

展馆工厂慰问工人

2009年2月15日，星期日一大早，温家宝总理乘京津城际C2013次列车，从北京前往天津，考察国家出台一揽子保经济增长政策后经济运行情况。在高速列车上，温总理走进普通旅客的４号车厢，坐在他们当中听民声、问民意，包括反映金融危机带来的大学生就业难。他鼓励天津大学药学院的研究生丁月：“社会需要这个专业。”

2月的天津，仍春寒料峭。一下火车，温家宝总理就乘车视察津湾广场，来到规划展览馆，了解全市总体规划、滨海新区规划和海河规划情况。

9：35，他驱车到天津高新纺织工业园，走进纺纱车间，与管理人员、一线工人亲切交谈；在天津鞍钢天铁冷轧薄板有限公司，他得知企业在困难中崛起，经营情况良好后，十分高兴；随后，温总理来到天津汽车模具股份有限公司。11:15，温总理视察天津海鸥手表集团公司。温总理走进企业展览室，认真听取企业负责人对具有自主知识产权的陀飞轮表、三问表、万年历等手表的介绍，并仔细观看显微镜下的精密机芯。走出车间，温总理对闻讯赶来的工人们说：“你们的辛勤劳动，不仅创造了价值，更体现了中国人的智慧和创新精神。咱们中国人心灵手巧，我相信你们一定能取得更大的成绩。”

没下车没进校园

范孙楼尽收眼底

本来上午的考察、调研活动已经结束，但温总理并未径直返回迎宾馆，而是临时增加一个点――南开中学。他驱车沿中环线――长江道――广开四马路――西市大街――南开二纬路，边行驶边看街景。车行驶路过他熟悉的南开影院与南开五马路时，南开中学校园近在眼前，他看到横跨南开二纬路的天桥两侧都是南开中学校园。车速慢了下来，驶过天桥不远，熟悉的红砖的范孙楼已出现在左前方。车到南开四马路左拐，车速更为缓慢地经过南开中学门前，时间是11：55。此次回母校，与他到中央工作后来母校的前三次不同，他既没有停车，也没有下车，更没有步入校园，却将南开校园周边环境尽收眼底。他静静地看着，虽然南开中学校园和周边的环境变了，但那些熟悉的老楼，让他陷入了沉思。温总理乘坐的中旅车继续沿四马路，经过原比利时电车公司，向北行驶至南开三马路右拐，朝迎宾馆方向驶去。

此时，车虽然已驶离了母校南开中学，但是温总理的思绪并未中断，他南开情未了……在驶往迎宾馆的路上，他突然向天津市领导提出，晚上要去南开大学看望同学，而且和大家一起吃晚饭。车边走，工作人员边开始联系。

下午，温总理又先后来到位于滨海高新区的赛象科技有限公司和天津豪峰动画科技有限公司考察。随后又到三星高新电机公司。16:25,温总理顶着寒风来到位于滨海新区的中国石化100万吨乙烯及配套项目工程现场视察。

“突然袭击”南开大学

“其实我也是爱南开的”

傍晚时分，温家宝总理来到南开大学，在学三食堂，同大学生们见面，发表重要讲话，并对南开的道路、南开的品格、南开的精神做了全面深刻精要的阐释。

温总理开门见山地说道：“我今天是突然袭击，想来南开看看同学们，我很想念你们。我记得周总理说过一句话，他说‘我是爱南开的’，”大学生长时间掌声，“其实我也是爱南开的。”大学生更为热烈地鼓掌。

温总理说，“我在考虑，南开的道路是什么？南开学校有100多年的历史，南开大学也有90年的历史，南开的道路是同我们民族和国家的道路紧密结合的。也就是说，南开人总是把自己的命运同国家和民族的命运联系在一起。无论是在战争年代，还是在建设时期，这一点表现得非常清楚。心系国家，应该是南开人应有的作风。”大学生热烈鼓掌。

“南开的品格是什么？允公允能，”大学生高声呼应：“日新月异！”温总理说，“这两句话，我以为就是指要为公、奉献和创新。这是每一个南开学生应该做到的，而且应该是一生的座右铭。”

“南开的精神是什么？南开的精神是她青春的精神。1994年我给南开中学的题词是‘南开永远年青’，其实事实就是这样，经过100年了，这所学校是不是还是那么年青？”大学生回答：“是！”温总理接着说，“南开永远年青，充满朝气、面向未来，这就是南开的精神。”

“我讲南开的道路、南开的品格、南开的精神是发自内心的，”大学生热烈鼓掌，“因为她是我们许多学长、我们的前辈，用他们的经历和献身的事迹铸成的，这就是一个学校的灵魂。一个学校是有生命的，南开的灵魂就是我刚才讲的。我们要坚持走南开的道路，坚持发扬南开的品格，坚持南开的精神。”

接着，温家宝总理介绍党和政府出台的一揽子应对危机的政策以及促进大学生就业的措施，受到大学生们的热烈欢迎。

温总理最后充满激情地说，你们必定是祖国的未来，应对这场金融危机也好，还是国家将来的进一步发展壮大，都得靠你们！你们有信心，你们坚强了，你们有能力，中国就有希望！他祝愿同学们学习进步、身体健康！

恰好用了一节课时间。然后，温总理端着餐盘自己打饭，与大学生围坐在一起用餐。就餐时，温总理告诉同学们，我是“大南开的校友”。

文/李溥</body></doc>