<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10438</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/01/23/000037019.shtml</url><title>南开教授出席《中国经济观察》论坛-经济学院,中央党校,何自力-南开要闻</title><datetime>2011-01-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 1月8日，中共中央党校经济学部举办了“《中国经济观察》论坛：经济学理论前沿问题研讨会”。中央党校副校长陈宝生出席会议。我校经济学院教授何自力等100多位专家学者参加论坛。

专家们就当前我国马克思主义经济学的发展、《资本论》的普适价值、经济发展模式面对的根本性挑战、当前我国社会主义市场经济理论的发展、关于语言经济学的几个命题、中国经济的转型升级与创新驱动、绿色经济、用马克思经济危机理论分析我国存在危机的成因、从确定性研究向不确定性研究的演变等经济学有关的理论前沿问题进行了热烈的讨论。

会上，何自力教授深入分析了改革实践面临的两大挑战，及对马克思主义经济学的八个误区。

何自力指出，从1978年开始的中国改革一直受两种理论的影响，马克思主义经济学和西方主流经济学。30年的改革，我们最初确定的在马克思主义经济学指导下确立的改革基本原则在实践中面临两个重大挑战：

第一个挑战就是基本经济制度，我国基本经济制度在宪法层面说是公有制为主体，多种经济成分共同发展，但是现实中，公有制为主体到底怎么体现的？总量来讲，已经不占主体了。从质上来讲，一直认为公有制为主体，尤其是在城市经济层面国有经济要居主导地位，但是从目前改革大趋势来看，中国确立的基本经济制度还能不能维持住？

第二个挑战是分配制度，我们一直说按劳分配为主体，多种分配形式并存，这是体现中国社会主义经济制度的分配制度，可是现实来看，现在最大问题就是收入两极分化，怎么会产生这么重大的问题？按照邓小平观点，中国如果两极分化到十分严重程度的话，意味着改革失败，从这个角度讲，中国改革现在到底是成功了还是失败了？下一步中国的分配制度怎么改？要不要坚持按劳分配为主体多种分配方式并存？如果坚持的话，在制度层面和政策层面到底怎么体现？

何自力认为，马克思主义经济学存在八个误区是：第一，认为马克思主义政治经济学是革命经济学，不是建设经济学，当今是建设社会主义市场经济时代，马克思主义政治经济学没有用。

第二，认为马克思主义经济学是传统经济学，而不是现代经济学。当人们在表述用经济学来指导现实的时候往往喜欢用现代经济学，但是用这个术语的时候显然不是指政治经济学。

第三，认为政治经济学和西方经济学都是经济学，这个提法抹煞了两种经济学之间的差别。

第四，认为西方经济学不科学，但是有用，政治经济学科学，但是用处不大。这种观点尤其在青年学生中间流行，名义上肯定了政治经济学，实际上否定了政治经济学。

第五，认为政治经济学是一个流派。

第六是认为政治经济学不一定是马克思主义政治经济学。否定马克思政治经济学作为政治经济学主流的代表。

第七，政治经济学不是应用经济学的基础。所以搞应用经济学的基础也好、学习应用经济学的学生也好，一学政治经济学就说没有用，不能成为投资经济学、区域经济学、发展经济学的基础，以此否定马克思政治经济学的基础地位。

第八，认为政治经济学是政治意识形态，不是经济学理论，你讲政治经济学可以，但是可以作为政治课讲，不要作为经济学，这也是对政治经济学的否定。

这八个方面是对马克思政治经济学的错误认识。我们要发展马克思主义经济学的话，必须对这八个错误进行澄清，否则会妨碍我们发展马克思主义经济学。

何自力认为，马克思主义经济学独特品质有四：阶级性、实践性、历史性、价值导向型。

第一是阶级性。马克思主义经济学以生产关系为研究对象本身就是阶级性的具体体现，因为生产关系是利益关系，研究生产关系就是研究利益关系。坚持马克思主义经济学的阶级性，实际上在方法论上必然体现坚持整体的方法论，而反对个体主义的方法论。具体看西方经济学的体系，按照经济学理解，西方经济学最大缺陷就是它的分析范式里面注重个体人和个别经济现象，模型做的非常精制，但是缺陷就是只看树木不见森林，用这种理论观察现实使得每个做这种学问的人在现实生活中只观察非常小的领域，而对整个经济大趋势，整个经济内在逻辑联系，尤其内在矛盾和冲突视而不见。整个社会所有人群都以为这个社会只要每个人追求个人最大利益，这个社会就可以实现繁荣，这个社会就会和谐，但是实际上正如我们知道的那样，西方经济学造成的这种思维，不仅是经济学家在出现世界经济危机的时候一筹莫展，也使得老百姓在出现危机的时候造成重大损失。所以，经济学强调不强调阶级性并不是非常简单的要不要的问题。

第二是实践性。强调经济学的实践性最重要的是经济学理论体系正确与否，用什么做判断标准。第一个基本观点就是科学的经济学命题一定不是来自人的主观观念，来自于那些假设，而是来自于鲜活的社会实践。第二个基本判断，就是经济学命题是否正确，不在于是否合乎逻辑，也不在于表达是多么精妙，而在于是否反映客观实践，尤其是否可以经得起实践检验，凡是不能经得起实践检验的理论，无论表达的多少巧妙都一无所用。最后就是经济学的创新也一定是在实践中间发现新问题，解决新问题，而不是在过去虚假命题基础上不断提出新的虚假命题。

第三是历史性。经济学的历史性实际上是强调时空性，也就是经济学是在什么样的时代背景下研究问题，在什么样的地方研究问题。这就涉及到比如说当我们提出经济学应该具有中国特色，有人就说中国经济学怎么有中国特色呢？经济学都是普适性的，经济学不应该有国界，我认为这是对经济学历史性忽视造成的，缺乏对经济学的历史性认知。

第四是价值导向型。</body></doc>