<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10448</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/01/19/000036943.shtml</url><title>首届中国农药论坛暨国家农药973会议在南开举行-农药,化学-南开要闻</title><datetime>2011-01-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张 丽 摄影 任永华)1月18日，首届中国农药论坛暨国家农药973会议在南开大学举行。来自海内外的300余名专家学者共聚一堂，探讨农药发展现状与趋势，并以此种形式庆贺我国著名有机化学家、农药化学家、中国工程院院士、南开大学教授李正名先生80华诞。

会前，校党委书记薛进文来到李正名先生家中，代表学校祝贺他的80华诞，感谢他为学校发展和国家的科研及教育事业作出的贡献。会议期间，薛进文会见了参会专家学者。

中国工程院院长周济等发来贺信表示祝贺。巴斯夫全球农药研究副总裁Philip Lane，中国农药工业协会理事长罗海章，天津市科协主席王静康院士，浙江工业大学名誉校长沈寅初院士，天津市科委副主任陈养发，中国工程院院士管理局副局长阮宝金，沈阳化工研究院副院长康卓，华东理工大学校长钱旭红，中国科学院上海有机化学研究所副所长吕龙，中国农业科学院植物保护研究所副所长陈万权，中国农业大学原校长、北京吉利大学校长江树人，中国昊华化工(集团)总公司科技部主任王龙根，南开大学校长龚克、副校长许京军、原校长侯自新等出席会议。

龚克在致辞中对会议的召开和李正名先生80华诞表示祝贺。他说，李正名先生长期从事有机化学等方面的研究，为中国农药事业作出了重要贡献。我们敬重李先生几十年如一日献身于科学事业，不断探求真理，把科学技术应用于造福人类的事业；敬重李先生把一生都奉献给青年人，帮助他们学会学习、学会研究、学会如何做人。此次农药论坛探求科学、农药在中国的发展，也是一种为李先生80华诞祝贺的非常好的形式。南开师生将以李先生为榜样，团结一心，把南开大学办得更好，为中国科学技术教育事业发展作出南开人的贡献。

罗海章、王静康、陈养发、钱旭红、陈万权、江树人、康卓、王龙根先后致辞，向李正名先生对农药事业发展所作贡献表示敬意与感谢，并祝本次论坛圆满成功。

论坛名誉主席李正名表示，新中国成立后，我国农药工业取得了长足发展，农药产量已居世界第一位。“十一五”期间国家的支持，使我国农药自主创新的步伐加快。目前中国农药界已达成共识，我们要走绿色农药、绿色化学的道路。希望我国的农药研究能够有更强大的基础研究的力量和储备，不同学科之间协调合作，使我们的科研水平达到国际先进。我们也希望通过举办此次论坛，为专家、学者提供交流研讨的平台，共同为推进我国农药研究发展而努力。自己也将继续尽所能为科研教育事业贡献力量。

本次论坛会务由南开大学化学学院、元素有机化学研究所、元素有机化学国家重点实验室、农药国家工程研究中心负责，主持人为南开大学教授席真。专家学者通过主题报告等方式对我国农药发展领域相关问题进行探讨。国家973项目“分子靶标导向的绿色化学农药创新研究”年度汇报会同期举行，由华东理工大学校长钱旭红教授主持。各课题组负责人对研究工作进行了汇报，项目组专家和成员进行了充分讨论。

李正名是我国著名有机化学及农药化学专家、南开大学教授。生于1931年1月2日，1953年毕业于美国Erskine大学化学系，1956年南开大学化学系研究生，1995年当选为中国工程院院士。历任南开大学元素有机化学研究所所长，南开大学元素有机化学国家重点实验室主任，化学院副院长，中国科学技术协会第四、五届全国代表大会代表，中国化学会常务理事兼副秘书长，中国化工学会农药委员会副会长，中国化工学会常务理事，国务院学位委员会学科评审组成员，中国工程院化工、冶金、材料学部常务委员，国家自然科学基金委化学部有机化学评审组组长，天津市科学技术协会副主席，天津市农药行业协会名誉会长等职。

李正名现任农药国家工程研究中心(天津)主任，国际纯粹与应用化学联合会(IUPAC)Fellow，中国科学院上海有机化学研究所、农业部、清华大学、大连理工大学、华中师范大学、福建农业大学、广东农林大学、贵州大学等国家和部属重点实验室学术委员。担任国际刊物“Pestcide Management Science”、“Journal of Agricultural &amp; Food Chemistry”、“Pesticide Biochemistry &amp; Physiology”、“Tetrahedron/Tetrahedron Letters”(中国地区)和“高等学校化学学报”、“有机化学”、“应用化学”、“农药学报”等学报审稿人。

李正名曾获天津市劳动模范、国家有突出贡献中青年专家、日本农药学会外国科学家荣誉奖等称号，主持和参与的项目曾获国家自然科学二等奖、国家科技进步一等奖、国家技术发明二等奖、化工部科技进步一等奖、教育部科技进步二等奖、天津市技术发明一等奖等奖励。指导博、硕士生117名，申请国家发明专利28项(授权17项)，主持发表论文478篇。</body></doc>