<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10471</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/01/10/000036819.shtml</url><title>经中共中央国务院批准龚克担任南开大学校长-龚克,校长-南开要闻</title><datetime>2011-01-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张 丽 摄影 任永华 陈 晨)1月10日，中共中央组织部有关负责同志在南开大学宣布，中共中央、国务院任命龚克担任南开大学校长(副部长级)，饶子和不再担任这一职务，另有任用。

在当天举行的南开大学干部教师大会上，中组部干部三局局长喻云林宣读决定。教育部副部长、党组副书记杜玉波，天津市委常委、市委教育工委书记苟利军，南开大学党委书记薛进文、校长龚克、原校长饶子和出席会议并讲话，会议由薛进文主持。中组部、教育部和天津市有关负责同志，南开大学领导班子成员、中层干部、教师代表等出席了会议。

喻云林在宣读决定时说，南开大学是我国著名高等学府。近年来，学校深入学习实践科学发展观，坚持求精求强的特色办学思路，抢抓机遇，开拓进取，教学、科研和服务社会等各项工作取得了新进展。这些成绩的取得，离不开党中央、国务院的正确领导和教育部、天津市委市政府的具体指导，离不开社会各界的关心支持和全体教职员工的辛勤工作，也离不开饶子和同志近五年来富有激情的努力工作，对此表示衷心的感谢。

喻云林介绍说，龚克同志政治意识强，坚持党的教育方针和社会主义办学方向，长期在高校从事教学、科研和行政管理工作，熟悉高等教育规律和高校情况，有正确的办学指导思想和明确的办学理念，有较强的组织领导能力和较好的学术背景。他考虑问题全面，处事稳妥，坚持民主集中制和党委领导下的校长负责制，自觉维护班子的团结，工作勤奋，作风廉洁，为人正派，谦虚谨慎，要求自己严格。希望南开大学各级党政班子和南开的教职员工，认真学习领会中央的要求，以制定学校“十二五”发展规划为契机，继续发扬开放求新、与时俱进的创新精神，淑世为公、敬业乐群的公能精神，自强不息、踏实肯干的务实精神，同心同德，群策群力，艰苦奋斗，扎实工作，为早日把南开大学建设成为国际知名的高水平大学而努力奋斗，为建设创新型国家和人才资源强国、促进国家经济社会的发展作出新的更大的贡献。

杜玉波代表教育部党组对饶子和的辛勤工作与无私奉献表示衷心感谢，向龚克就任南开大学校长表示祝贺，同时希望他不负众望，与薛进文同志和校领导班子一道，团结带领南开大学全体师生员工，继往开来，再接再厉，推动学校各项事业不断迈上新台阶。

杜玉波还结合当前我国高等教育改革和发展所面临的形势与任务，对南开提出了新的要求：认真贯彻落实十七届五中全会和全国教育工作会议精神，抓紧制定学校“十二五”发展规划；突出提高质量这一核心任务，全面提升办学水平；努力建设改革创新、团结务实的领导班子，为推动学校科学发展提供坚强保证。他说，相信南开大学领导班子一定会紧紧依靠全体师生员工，高举中国特色社会主义伟大旗帜，深入贯彻落实科学发展观，以只争朝夕的精神，抢抓机遇，弘扬传统，凝聚力量，全面开创南开大学事业发展的新局面。

苟利军代表天津市委、市政府表示，坚决拥护中央决定，将一如既往大力支持南开大学的发展，全面落实部市共建协议，共同把南开大学建设成为国内外知名高水平大学。希望南开大学领导班子和广大教职员工进一步增强机遇意识、责任意识、忧患意识，使南开大学早日跻身国内外知名高水平大学，为天津市和全国现代化建设提供智力支撑和人才保证。

卸任校长职务的饶子和说：“感谢南开，让我这样一个在实验室里关注蛋白质结构的生物学家，一个回国之初要求‘五年内不做任何行政工作’的大学教授，培养起了对高等教育、对科学重要问题的持续关注。我越来越相信，从南开宝贵的传统中寻找智慧，南开就可以办得更好。”

履新的龚克校长表示，坚决服从组织的决议，竭尽全力履行自己的职责，和南开大学领导班子、广大师生紧密团结在一起，全心全意地为每一个学生的成长服务，依法办学，民主办学，科学办学，勤廉办学。他说，“35年前，我确立了一个坚定的决心，就是继承周恩来总理遗志，建设四化强国。今天，来到敬爱的周总理所热爱的南开大学任职，感到很大的压力。我一定要以周总理为榜样，倾心尽力，聚精会神，为把南开建设成为国内外知名的高水平大学，进而跻身世界一流大学的行列而勤奋工作。”

薛进文代表全校师生员工，感谢饶子和为南开大学的发展建设所做的积极努力和取得的成效，感谢他的工作激情、创新精神和开拓精神所带来的启发和教育。希望他在新的领导岗位上再接再厉，取得新的成绩，并继续关心支持南开大学各方面的发展建设。

薛进文对龚克接任南开大学校长表示热烈欢迎。他说，中央选派龚克同志担当南开新一任校长，充分体现了党和政府对南开大学的关心、重视和厚爱，相信龚克同志的到任必将给南开带来新的生机和活力。学校党委一定认真贯彻党和国家的有关规定，全力支持龚克同志的工作，党政班子一定精诚团结，紧密配合，在中央教育部和天津市委的领导、支持下，紧紧地依靠全校师生员工的智慧和力量，励精图治，奋发拼搏，不断地加快南开大学发展建设的步伐。

龚克，1955年6月出生，1981年11月入党，1970年6月参加工作，奥地利格拉茨技术大学通讯与电波传播专业博士研究生毕业，曾任清华大学培养处处长、电子系主任、科技处处长，清华大学副校长兼信息学院院长，2006年7月调任天津大学校长。</body></doc>