<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10553</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/12/07/000036097.shtml</url><title>【缅怀】值得终生学习的张再旺同志-张再旺-南开要闻</title><datetime>2010-12-07 00:00:00</datetime><body>谭成章

惊闻再旺仙逝，悲痛非常，抚今追昔，即植一联，以兹悼念：

六十年前，迎君秦岭，勇斗残伪，蜀水巴山，同奋解放；

卅载改革，重逢南开，公能育才，白河津畿，共促振兴。

我与再旺同志相识于解放战争中十八兵团由秦岭入川，我所在的川北游击队奉命“迎接、向导”。当时胡耀邦任兵团政委，张再旺任兵团政治部宣传科长。当地解放后，兵团留下部分干部会同我们接管了地方政府。组建川北行署时，胡任川北行署党政军一把手，张再旺任政策研究室主任、党委办公厅主任，我则调到川北学联，经常在胡、张二位直接领导下工作。那几年正是我人生最重要的砺炼时期，耀邦、再旺给我在思想觉悟、人格品德、工作魄力、实干精神等方面树立了楷模；在人生观、世界观和价值观方面给予了我决定性的影响。1952年春，耀邦率全国之先在川北开展了知识分子思想改造学习，在机关内部对我们这些青年工作人员进行政策教育，当时再旺讲的“五子”(不打棍子、不抓辫子、不扣帽子、不装袋子、不夺筷子)我至今记忆犹新。1952年，耀邦、再旺工作要有变动，他们关心我的成长，征求我的意向。我提出：我曾于游击队工作期间去红岩村汇报，当时在重庆南渝中学曾见到张伯苓校长，内心非常崇敬，对张校长所讲“允公允能”留下了极深印象。他们了解我的想法后，即安排让我报考了南开大学。

当时出川北仅有崎岖的川陕公路和长江水道，南开大学派吕湘同志赴渝接我等新生，由于当时水道忙于运抗美援朝军需物资，出川客运较难，组织上找到西南军政委员会副主席王维舟特别安排了登陆艇送我们到武汉。

1956年留校任教之后，我也常去北京，通过原川北调京战友与胡、张常有联系。1978年12月十一届三中全会后，中央派再旺同志来南开任党委书记。战友重逢，无限感慨。我对再旺来南开，带来党中央对南开的关怀、并实现拨乱反正、正本清源，抱有非常大的信心。

再旺到南开后，贯彻了十一届三中全会精神，做了大量艰苦的平反冤假错案工作，解放了大批受迫害的知识分子和干部。特别是他敢于作主，决定将500多名被整的教职工档案重新清理，将历次整人“运动”的诬陷不实材料剔除，当时整人档案竟有两大卡车之多，全送至造纸厂做了原料，并由我们挨整的代表亲自监督投进纸浆池。在南开当时真是一件大快人心的事情！使一些过去有诸多疑虑的知识分子，恢复了对党的信任，放下包袱愉快地全身心投入教学科研工作。

再旺同志在倾听下属的意见方面堪称“从善如流”。当我与他交谈学校工作时，谈及1948年我仰慕张伯苓校长所讲的“允公允能”的校训。但此前30年间竟无人敢提，因为解放初就有极“左”思潮横加批判，甚或有人批之为“为反动阶级培养奴才”。再旺听了我转述当年张校长的释义：乃“爱国爱群之公德，与夫服务社会之能力”，当即肯定说这是好的校训，应予重提。

1979年学校拨款40万恢复重建基础实验室，我提出南开要在全国率先成立“实验物理教研室”，并确保我们要自制仪器，这样可为国家省下一半资金。我还要求在人事方面尽量考虑内部关系的协调等，以利工作，他当场表示完全同意。一年下来，我们自制了400多台件仪器，建成了当时国内最好的基础物理实验室，仅用去不到16万元，为国家省了24万元(即省60%)，这一年中再旺多次视察实验室，给了我们极大鼓舞。因之我们室成了天津市先进集体，我与何炳林、陈洪彬一道被选为天津市劳模。这些都是再旺同志悉心关爱培养的结果。

至于对学生的关爱帮助方面，他更是不辞辛苦。记得为了推荐物理系的少年学子邓越凡、张俊喜等给杨振宁先生，再旺同志从头至尾长期关心，直到多年之后还牵念着他们。当得知确已成才，则不胜欣慰。去年住院之前他还专门和我谈起此事的安排，要我向有关领导共同推举贤能强校兴市。

张再旺同志非常敬重张伯苓校长，1984年秋我校出版了《张伯苓教育言论选集》，当时他已去市人大任主任，我向他反映欲将此书送耀邦总书记一阅，以利于张伯苓校长这位著名教育家得到进一步正名。再旺立即给我开了市委介绍信，让我直送耀邦。去年我校90周年校庆前，他亲自关照请烙画专家为张伯苓老校长制作大幅肖像，与部分离校工作的同志和亲耳聆听过伯苓校长教导的我合送给母校存念。

再有一件事，也是再旺十分关注的。20多年前我们物理系同仁筹办“沈寿春实验物理奖”和“程京理论物理奖”时，再旺同志给予很大关注。到他90岁时，又召我们专门商议推动青少年科技创新事业。为这一事业题字、找人、找经费等，丝毫不显耄年之人的倦意，对我这耋年之人他也屡屡提醒：要节能(即不要太累)，对我鼓舞关怀甚大。怀念再旺，60年间他的许多光彩照人之处不断涌上心头。关于当今人之物欲膨胀，曾与他有如下俏皮对话：再旺说，我住的是公房，仍是无产者；我答，我虽分得校内一房，也无力新买，仍算半无产者。再旺同志长我13岁，我们相识相知60年来，他确是值得我终生纪念和学习的良师益友！</body></doc>