<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10585</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/27/000035814.shtml</url><title>南开大学总结表彰2010年度“创最佳党日”活动-创最佳党日-南开要闻</title><datetime>2010-11-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)11月26日，南开大学党委在主楼小礼堂召开2010年度“创最佳党日”活动总结表彰会。校党委书记薛进文出席会议并讲话，党委副书记杨庆山、刘景泉，纪委书记张式琪，副校长佟家栋出席会议。杨庆山主持会议，刘景泉宣读表彰决定。全校中层正职干部，分党委、党总支副书记、秘书，教工和学生党支部书记参加会议。

薛进文在讲话中代表学校党委向获表彰的党组织表示祝贺，对全校各级党组织、广大党员为学校作出的贡献表示衷心感谢。他说，“创最佳党日”活动开展8年来，已成为我校基层党组织和广大党员践行“三个代表”重要思想、学习实践科学发展观、开展创先争优活动的重要形式，成为新形势下加强基层党组织建设和党员教育、发挥党支部战斗堡垒作用和党员先锋模范作用的重要载体。希望受到表彰的党组织珍惜荣誉，再接再厉。也希望全校各级党组织向受到表彰的党组织学习，以高度的政治热情和务实的工作作风，开展好2011年度“创最佳党日”活动。有关部门和各分党委、党总支要做好总结、宣传、推广工作，更好地发挥主题党日活动的载体功能和示范作用，集中基层党组织的力量和广大党员的智慧，努力开创我校党建工作的新局面。

薛进文强调，全校各级党组织要以科学发展观为统领，深入贯彻落实党的十七届四中、五中全会精神，与时俱进，开拓创新，全面加强党的思想建设、组织建设、作风建设、制度建设和反腐倡廉建设，积极创建学习型党组织，深入开展创先争优活动，不断增强基层党组织的凝聚力、创造力和战斗力，为学校各项事业的科学发展提供强有力的政治保证和组织保证，以优异的成绩迎接中国共产党成立90周年和学校第八次党代会的胜利召开。

薛进文要求，全校各级党组织进一步扎实推进创先争优活动，全面提高党建水平。要处理好日常工作与活动开展的关系，在完成中心工作中开展创先争优活动，在开展创先争优活动中推动中心工作。进一步学习贯彻好《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》。充分发挥党组织作用，切实维护学校安全稳定，营造平安和谐的校园环境。

2010年，我校各级党组织高举中国特色社会主义伟大旗帜，以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，深入贯彻落实科学发展观，围绕创建先进基层党组织、争当优秀共产党员，联系本单位的工作特点和党员队伍的思想实际，开展了一系列丰富多彩、卓有成效的主题党日活动，进一步强化了基层党组织的战斗堡垒作用，发挥了广大党员的先锋模范作用，在推动科学发展、促进校园和谐、服务广大群众、加强基层组织的实践中建功立业。

经各分党委、党总支推荐，校评审委员会评选，商学院2008级博士生党支部“‘红色基金’连你我，博士寸心怀天下”等5个主题党日活动，获得2010年度“创最佳党日”活动一等奖；经济学院经济研究所教师党支部、2009级硕士生党支部“乡土调查知民意，结合专业促民生”等9个主题党日活动获得二等奖；数学科学学院组合中心教工党支部“薪火相传弘师德，改革创新树新风”等40个主题党日活动获得优秀奖。

在总结表彰会上，校领导为获奖支部颁发了荣誉证书，商学院周轩、软件学院高春燕、离退休党委刘新廷、医学院王悦、信息技术科学学院王坚作为获奖单位代表介绍了主题党日活动经验。

附：

2010年度“创最佳党日”活动获奖名单

一等奖(5个)

1.商学院2008级博士生党支部“‘红色基金’连你我，博士寸心怀天下”主题党日活动

2.软件学院2008级本科生党支部“点亮心灵灯塔，用爱温暖人间”主题党日活动

3.离退休党委西南村退休第二党支部“丹心永恒，为党旗增辉”主题党日活动

4.医学院教工党支部“践行党员承诺，争做爱岗先锋”主题党日活动

5.信息技术科学学院机关党支部“学习中素质求提升，管理中服务上水平”主题党日活动

二等奖(9个)

1.经济学院经济研究所教师党支部、2009级硕士生党支部“乡土调查知民意，结合专业促民生”主题党日活动

2.马克思主义教育学院中国近现代史纲要教研室党支部、思想道德修养与法律基础教研室党支部“接受红色精神洗礼，传递马列教师爱心”主题党日活动

3.机关党委国际学术交流处党支部、文学院教工行政党支部“学习《规划纲要》，制作专题视频”主题党日活动

4.后勤党委膳食服务中心党支部“加强职工队伍建设，提升膳食服务水平”主题党日活动

5.化学学院高分子所博士生党支部“何炳林青年论坛”主题党日活动

6.生命科学学院2009级硕士生第二党支部“心系南开，关注节能”主题党日活动

7.外国语学院2009级翻译专业硕士生党支部“服务世经论坛，感受盛世中国”主题党日活动

8.周恩来政府管理学院2010级政治学硕士生党支部“走近大学生村官”主题党日活动

9.滨海学院经管系工商管理专业党支部“大爱无疆，情牵玉树”主题党日活动

优秀奖(40个)

1.数学科学学院组合中心教工党支部“薪火相传弘师德，改革创新树新风”主题党日活动

2.数学科学学院学生党总支“传承联大精神，争做科技精英”主题党日活动

3.物理科学学院机关党支部“践行党的宗旨，弘扬南开精神”主题党日活动

4.信息技术科学学院2009级本科生党支部“传承红色经典，创造科技未来”主题党日活动

5.信息技术科学学院2009级电子类硕士生党支部“传递爱心，服务师生”主题党日活动

6.化学学院元素所合成第二党支部“深入企业了解需求，立足本岗创先争优”主题党日活动

7.化学学院化学系无机硕士生党支部“生活中的化学与健康”主题党日活动

8.生命科学学院2008、2009级本科生党支部“支部引领，理性爱国”主题党日活动

9.生命科学学院行政党支部“记录身边的感动”主题党日活动

10.环境科学与工程学院教工党支部“参观世博展览，关注环保科技”主题党日活动

11.环境科学与工程学院博士生第一党支部“打造科研交流平台，建设学习型党支部”主题党日活动

12.医学院临床医学2006级党支部“共享阳光行”主题党日活动

13.药学院本科生党支部“走进药学院”主题党日活动

14.文学院2010级博士生党支部“增进师生情谊，传承南开精神”主题党日活动

15.外国语学院2008、2009级本科生党支部“心系千里失学儿童”主题党日活动

16.历史学院教工党支部“继承联大精神，再创学科辉煌”主题党日活动

17.历史学院2009级中国史、世界史硕士生党支部“成功校友就业与创业论坛”主题党日活动

18.哲学院2009级硕士生党支部“伤健共融，共创和谐”主题党日活动

19.法学院2008级法律硕士第一、第二党支部“贯彻《规划纲要》，共倡优良学风”主题党日活动

20.周恩来政府管理学院2010级社会学硕士生党支部“走进离退休教师生活”主题党日活动

21.周恩来政府管理学院2008级社会学本科生党支部“砥砺爱国品格，筑牢基层堡垒”主题党日活动

22.马克思主义教育学院研究生第二党支部“喜迎建党90周年，红色精神伴我行”主题党日活动

23.经济学院金融系2009级博士生党支部“传承西南联大精神，探索博士生党建新模式”主题党日活动

24.经济学院金融系2008级本科生党支部“关注可持续发展，建言新农村建设”主题党日活动

25.商学院2009级本科生党支部“党支部内看天下，历史使命勇担当”主题党日活动

26.商学院信息资源管理系教师党支部“追忆革命烽火岁月”主题党日活动

27.泰达学院物流管理系党支部、工业工程系党支部“共享阳光，共同成长”主题党日活动

28.泰达应用物理学院硕士生党支部“继承革命精神，展望辉煌未来”主题党日活动

29.软件学院2007级本科生党支部“党员先锋在行动，扶贫帮困献爱心”主题党日活动

30.汉语言文化学院2009级汉语国际教育专业硕士生党支部“重温党史，品忆南开”主题党日活动

31.滨海学院法政系法学与电子政务专业党支部“用爱心温暖童心”主题党日活动

32.滨海学院办公室党支部、外语系学生党支部“师生支部共建，推进素质教育”主题党日活动

33.远程与继续教育学院党总支“促和谐谋发展，做南开服务社会生力军”主题党日活动

34.体育部党总支“继承西南联大传统，共建世界一流大学”主题党日活动

35.机关党委财务处党支部“推出‘投递式报账’，提升财务服务质量”主题党日活动

36.迎水道校区党委“牢记历史，开创未来”主题党日活动

37.后勤党委后勤管理办公室党支部“紧贴后勤工作实际，激发党员才智潜能”主题党日活动

38.图书馆办公室党支部、转运站党支部“关爱农村儿童，支持农村教育”主题党日活动

39.图书馆经济学分馆党支部“挖掘深层潜力，提高服务水平”主题党日活动

40.出版社党总支“感悟城乡巨变，推动科学发展”主题党日活动</body></doc>