<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10581</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/28/000035839.shtml</url><title>第四届中国政治经济学年会在南开大学举行--南开要闻</title><datetime>2010-11-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)11月27日，第四届中国政治经济学年会在南开大学省身楼拉开帷幕。来自国内外高校、研究机构和出版机构的200余名专家学者，围绕“科学发展与马克思主义经济学中国化”这一主题进行交流研讨。

教育部社会科学研究司副司长张东刚，天津市政府副秘书长陈宗胜，天津市社会科学界联合会党组书记李家祥，南开大学党委副书记刘景泉，第四届中国政治经济学年会主席、南开大学政治经济学研究中心主任逄锦聚，著名经济学家谷书堂、朱光华、高峰等出席开幕式。开幕式由南开大学经济研究所所长柳欣主持。

刘景泉代表学校向出席会议的专家学者表示热烈的欢迎。他说，中国政治经济学年会坚持以党和国家发展面临的重大理论问题和现实问题为主题，关注政治经济学领域的前沿课题和最新动态，为我国政治经济学界搭建了高水平开放互动的交流平台。相信本届年会一定会产生出诸多有价值的学术成果。经济学是南开大学的传统支柱学科，其中政治经济学作为经济类国家重点学科之一，有着优良的学术传统和深厚的学术积淀，在国内有着重要而广泛的影响。期待各位专家学者对南开经济学科给与更多的支持，共同为繁荣发展哲学社会科学作出新的更大的贡献。

张东刚对年会的召开表示祝贺。他说，改革开放30多年来特别是党的十六大以来，高校哲学社会科学得到快速发展，科研创新能力和社会服务水平得到很大提升。当前，中国高校哲学社会科学已经进入到立足创新、提高质量、增强能力和服务国家构建体系的关键阶段。如何更好地发挥育人功能，提高创新能力，是我们努力的方向。希望通过本次年会，能够大力推动政治经济学理论创新，也希望年轻的研究者能够在方法创新上有所作为。

陈宗胜在致辞中说，本次年会以“科学发展与马克思主义经济学中国化”为主题，体现了研究领域上的创新性与应用性。希望各位专家学者能够以此次会议为契机，进一步对中国的金融创新、收入分配等进行交流探讨，产生更多的研究成果。

李家祥表示，中国政治经济学年会自举办以来，紧扣时代脉搏，提出许多创新观点，受到学界热烈欢迎，成为政治经济学研究的重要平台。本届年会的主题和内容既适应了新形势下政治经济学学科建设的需要，又适应了在后国际金融危机时期，我国如何科学总结“十一五”发展经验，谋划好“十二五”发展的需要。希望各位学者在交流研讨的同时，也为天津市社会科学的发展建言献策。

谷书堂在致辞中就如何进一步做好高校政治经济学的教学科研工作谈了自己的体会，希望与会者能够就此问题进行探讨交流。

逄锦聚在致辞中说，近些年来，随着中央马克思主义理论研究和建设工程的实施，我国对马克思主义政治经济学的研究和教学出现了新的气象。《马克思恩格斯文集》十卷本和《列宁专题文集》五卷本的重新校译编辑出版，一批高质量研究成果的涌现，一批高水平《政治经济学》教科书的出版，一批新的研究机构的建立和政治经济学专门刊物的创办，以及全国性乃至世界性的研究马克思主义政治经济学的学术会议的召开，都说明马克思主义政治经济学正在随时代和实践的发展而发展。希望与会同仁能够围绕此次年会主题，就科学发展、经济发展方式转变、改善民生、收入分配、政治经济学学科建设、创新与发展等问题深入讨论，以推动我国的现代化建设事业进一步又好又快发展，推动经济学学科的进一步繁荣和发展。

开幕式后，南开大学教授柳欣，中国人民大学教授、伦敦大学亚非学院经济学系高级讲师卢荻，中南财经政法大学教授卢现祥，北京大学副教授宋磊分别作了题为“通货膨胀还是滞涨――对当前我国通货膨胀的分析”、“世界发展危机与‘中国模式’”、“中国模式：问题与反思”、“社会主义市场经济的潜在政治经济学含义：基于制度经济学和市场经济多样性理论的分析”的学术报告。中国人民大学教授陈甬军、安徽大学教授荣兆梓就报告进行了点评。

本届年会由中国人民大学经济学院、南开大学经济学院、北京师范大学经济学院、西北大学经济管理学院、中国社会科学院马克思主义研究院、清华大学中国公有资产研究中心、上海财经大学经济学院等7家理事单位共同主办，南开大学政治经济学研究中心、经济系、经济研究所承办。旨在促进国内政治经济学研究和教学的发展，加强政治经济学界的学术交流。本届年会入选论文150篇，设11个专题会场。在为期两天的会议中，与会者围绕经济增长方式转变、社会主义市场经济理论与实践、收入分配的政治经济学、“三农”问题和城市化的政治经济学、中国经济的实证分析、生态政治经济学、马克思主义经济学基本理论、比较经济理论、企业与网络经济学、产业经济学等议题进行深入研讨。</body></doc>