<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10595</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/24/000035597.shtml</url><title>【创先争优】商学院：细微之处见实效-创先争优,商学院-南开要闻</title><datetime>2010-11-24 00:00:00</datetime><body>――南开大学商学院深入开展创先争优活动纪实

文/南开新闻网记者 张 丽

“我承诺每月读一本与党史、党的理论相关的书并在组织生活会上与大家一起分享。”

“我承诺担任全年级的时事播报员，定期将时事整理成简报分发到每一个宿舍。”

“我承诺组建英语和高等数学互助学习小组，为学习有困难的同学解答难题。”

“我承诺……”

在商学院2010级本科生党支部近日开展的创先争优活动“我是党员我承诺”中，每名党员都面向全体同学做出两点承诺：一方面针对自身素质的提升做出一项承诺；另一方面承诺一件自己力所能及，并能坚持为身边同学做到的小事。而这些承诺在同学们做出之日起，都已开始付诸实施。

“创先争优不是一句空话，只有每一位党员从自身做起，从一点一滴的小事做起，才能充分发挥基层党组织的战斗堡垒作用和共产党员的先锋模范作用，真正实现推动科学发展、促进校园和谐、服务广大师生、加强基层组织的目标。”商学院党委书记赵秀清说。

立足实际 务求实效

创先争优活动开展伊始，商学院党委便在广泛征求师生员工意见的基础上，确定了“加强学科建设、提升教学水平、提高培养质量、推动科学发展”这一活动载体，明确提出把创先争优活动与提升教学科研水平相结合、与加强师德建设相结合、与推进学风建设相结合、与服务社会相结合、与加强党的建设相结合，把创先争优内化为推进教育改革、搞好教书育人和科研工作的动力，努力实现组织创先进、党员争优秀、群众得实惠，从而建设“国际化的、特色突出、全面发展的、创新和谐的商学院”。从载体，到要求，再到目标，无不体现了一个“实”字。

“要将工作做实，首先要将工作做细”，赵秀清认为，基层组织是党组织的“细胞”，而党员又是基层组织的“细胞”，党员的积极性被激发出来，基层组织才能保持先进性，党组织才能更有活力。所以从每一名党员做起，从基层工作做起，创先争优活动才能更有生机。

商学院2008级本科生罗显龙清楚地记得，自己不久前递交的思想汇报，是经过学生党支部支委、辅导员老师、学校组织员层层把关、一个字一个字地审读修改出来的。“在这个过程中，我进一步认识到走近党组织的每一步都应是稳重而坚实的。”罗显龙感慨地说。

以创先争优活动为契机，商学院党委进一步做好党员发展工作，细化了党员发展的相关政策，明确党员发展流程。对于入党积极分子提交的入党申请书、思想汇报等材料，党委负责老师都会逐一审读修改。特别是对于思想汇报，党委制订了严格的定期提交制度，杜绝后补情况的出现。

此外，学院党委还以民主评议为基础做好党员发展推荐工作。今年下半年，在团支部推优的基础上，各学生基层支部对已经培养了一年的积极分子进行民主评议，按照量化的分数进行排序。排序后由支部党员建议发展人员名单，对建议发展人员在进入发展程序前，由党委秘书和研究生辅导员逐个谈话，开展批评和自我批评，如果在入党动机等方面存在问题，要返回支部进行继续培养教育。进入发展阶段，商学院党委还安排组织员与发展对象谈话，逐一排查。

“在党员发展工作的每一个步骤，我们都坚持规范化、科学化、正规化，让党员在发展的过程中接受再教育、再培养，同时树立良好的党员形象和风气，为党员发挥先锋模范作用打下基础。”赵秀清说。

除了党员发展工作，学院其他工作也处处体现了“创先争优”的主题词。领导班子民主生活会上，班子成员围绕“创先争优从廉政勤政做起”，联系思想和工作实际，认真开展党性分析。教学实践中，广大教师党员积极参与学院党委开展的“德教双馨”主题活动，通过研讨学习等多种形式提升师德修养，加强师风建设。日常工作里，基层党员从本职岗位特点出发，深入开展调查研究、社会实践、志愿服务、结对帮扶等活动，切实帮助师生员工解决工作和生活中的实际问题，努力提升工作水平和业务技能，在本职岗位上创一流业绩……

示范先行 全员提高

近日，南开大学商学院的师生发现，在学院部分教师的办公桌上，有一个醒目的标识牌：“创先争优党员示范岗”。这是创先争优活动开展以来，商学院党委实施的“亮牌示范”活动。

商学院党委秘书陈红艳说：“有时看到学生递交的入党材料没有认真准备，真的很生气，但是桌子上的‘创先争优党员示范岗’标识牌提醒了自己不能发火，而要以耐心和诚意指导帮助学生。小小的标识牌起到了大作用，让我们时刻记得自己是一名党员，要在岗位上树立党的形象。”

赵秀清说，在群众心目中，基层党组织直接代表着党的形象，我们每个共产党员，都要自觉当好党的形象大使。“亮牌示范”活动旨在让“党员身份亮出来，模范作用显出来”，接受学生监督、同行观摩，促进学院党建发展和人才培养质量的提高。

现在，商学院每一位党员教师、干部的办公桌上都有这样的示范岗标识牌。学院党委不仅要将此项活动长期开展下去，还将通过民主评议从中选出示范标兵，进一步发挥优秀党员的先锋模范作用。

在学生宿舍门口，同样悬挂着印有党员信息和誓言的“党员红色先锋宣言牌”。这是商学院学生党支部开展的“红色先锋”挂牌活动，旨在激励党员成长，接受群众监督，激励党员同学主动争做成才表率的主动性和自觉性。

除了“亮牌”示范活动，商学院党委还在教师中开展“争当师德标兵”活动，营造争做教书育人的模范、科研创新的先锋、学生爱戴的老师的良好氛围。在学生党员中开展“争当成才表率”活动和“争当学风建设模范、实践创新模范、爱心奉献模范、自立自强模范、诚实守信模范”活动，引导他们牢固树立共产主义远大理想和中国特色社会主义坚定信念，坚持全面发展，团结和带领广大同学共同进步。

“我们希望通过这些活动，使党员以模范行动影响和带领广大师生投身教书育人等各项工作中。同时也引导广大党员以先进典型为榜样，形成学习先进、崇尚先进、争当先进的良好风气。”赵秀清说。

多彩活动 营造氛围

日前，南开大学商学院机关党支部、教工联合党支部和学生工作办公室党支部，前往嘉兴南湖中共“一大”会址和浙江大学，开展了主题为“传承红色精神，争创岗位先锋”的党日活动。

在南湖革命纪念馆，面对着宣誓墙那面鲜红的党旗，全体党员再次庄严地宣读了自己的入党誓词。许多老师都忍不住流下了热泪。在浙江大学管理学院，党员们与浙大教工代表围绕“创先争优活动的先进做法和经验”、“学院管理服务的信息化建设”、“学生党建创新模式与培养机制探索”等问题开展了深入交流，大家深感受益匪浅。

行车途中还安排了“击鼓传花争优秀，知识竞答比先进”等趣味内容。红歌一起唱，党的知识抢答，革命诗词朗诵……丰富多彩的节目和即兴表演，让整个队伍严肃中彰显活泼。

“创先争优”党的知识竞赛、“学生党员先锋团队”建设活动、“创先争优从我做起”研究生支部建设活动月……商学院党委精心设计特色鲜明、务实有效的活动载体，找准开展活动的着力点，丰富活动方式，在全院师生员工中形成了良好氛围。

赵秀清介绍说，一场交流就是一个最难得的学习机会，一次参观就是一堂最深刻的党课。在学院创先争优活动整体方案框架内，院党委开展了一系列丰富的活动，旨在引导党员干部坚定理想信念，牢固党性观念，提高推动科学发展、服务人民群众的自觉性和坚定性，增强基层党组织和党员队伍的战斗力、凝聚力与创造力，营造团结向上的整体氛围。活动还积极吸引党外师生参加，增强他们的政治热情和入党积极性。</body></doc>