<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10596</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/24/000035598.shtml</url><title>【创先争优】信息学院：喊破嗓子 不如干出样子-创先争优,信息学院-南开要闻</title><datetime>2010-11-24 00:00:00</datetime><body>――南开大学信息技术科学学院深入开展创先争优活动纪实

文/南开新闻网记者 张轶帆

组建于1995年的南开大学信息技术科学学院，涵盖7个一级学科，拥有650名党员，36个基层党支部，毫无疑问，这是一个不折不扣的党员人数多、学科面广、摊子大的学院。在创先争优活动中，这样一个“大院”如何做到党组织争先进、党员干部作表率、人民群众得实惠？院党委书记王富春的话朴实无华但掷地有声：“喊口号、唱高调没有用，基层工作是要扎扎实实地做出来的！”

加强领导 周密部署 迅速行动

创先争优，如何创，怎样争？信息学院党委一班人首先动了起来。

自创先争优活动在学校开展以来，学院领导班子就将其列为今后一段时间党委工作的重中之重，早动手，早准备，早组织。在上学期末和本学期初，学院就多次召开会议，专题研究讨论，制定实施方案，在征求多方意见后，明确提出了“抢抓机遇、创先争优、科学发展，办好现代工科学院”的活动主题，号召全院基层党组织和党员积极投身到创先争优活动中来，以实际行动贯彻落实科学发展观，保持党员和党组织的先进性，在学院科学发展、率先发展的工作中发挥积极作用。

落实创先争优活动责任制，是一项细致而又具有较高难度的工作。为了加强对这项工作的领导，信息学院建立了由院党委书记任组长、党委委员为组员的创先争优活动领导小组和党委联络员制度，在校党委的领导下开展工作。

在活动开展过程中，学院借鉴了先进性教育、学习实践科学发展观等活动的成功经验，建立健全相关配套制度，强化对责任制的全程监控：领导小组下设办公室，办公室下设组织协调组、宣传秘书组，具体负责对活动的协调指导；同时，实行院党委委员分别联络一个教工支部、教工支部书记联络所在单位的研究生支部、学生办公室辅导员联络本科生支部的党支部联络员制度。这一系列配套制度的跟进，要求各基层党支部书记切实履行直接责任人的职责，充分发挥了基层党组织的作用，形成了一级抓一级，一级带一级，层层抓落实的良好工作格局。

结合实际 设计主题 创新载体

“不能因中心工作任务忙而忽视创先争优活动，也不能脱离中心工作去搞创先争优活动，必须做到两结合、两不误、两促进，绝不能搞‘两张皮’。”这已经成为信息学院领导班子的共识，学院党委充分调动和激发师生党员的积极性和创造性，紧密结合日常工作、学习实际精心设计活动载体，确保创先争优活动顺利开展并取得实效。

“七一”前夕，学校很多师生都收到了由信息学院2009级电子类研究生党支部设计制作的“爱心卡”，卡的正面记录了信息学院2009级电子类党支部的联系方式，卡的背面是服务项目，小到考研咨询，大到电脑维修，针对南开学生、信息学院本院学生和学校的离退休老党员，热心卡的服务内容各有侧重。这不仅是该支部通过发挥党员的专业所学为建党89周年献上的珍贵礼物，也是信息学院创建实践性党支部的有益探索。

“创先争优大家谈”是学院党委为进一步深入开展创先争优活动、发挥基层党支部和党员先进性、加强群众监督而开辟的网络平台。学院师生员工均可在学院网站上利用该平台发表自己对于学院党委开展创先争优活动的意见和建议，对基层党支部和党员落实“五好”、“五带头”相关要求进行监督。学院党委创先争优领导小组可以根据该平台反映出来的问题及时总结、反馈，促使创先争优活动健康开展，保证收到预期效果。

学院机关党支部根据自身工作实际，精心设计、组织了以“半月谈”为主要内容的创先争优系列活动。创先争优“半月谈”以支部组织生活为平台，以支部党员为主讲人，结合每个党员不同的专业和背景，以“创先争优”为主题，每两周开展一次。活动现场，新、老党员共聚一堂，围绕学院教学、科研、管理等中心工作交流心得、展开研讨，气氛十分热烈。此外，由于机关中的党员多从事直接面向师生的管理、服务工作，支部还制定了“创先争优”党员岗位文明公约，并设立“创先争优”党员现场办公会，促使支部党员成为模范表率，以更真诚的态度和更细致的工作为师生服务。

作为与学生接触最为密切的群体，辅导员队伍建设是学院工作的重要组成部分。学院通过每周一次的思想政治工作理论项目组会、辅导员读书分享会等形式，继续强化学院原有的辅导员学习交流平台，同时，还将开展以提高理论水平和政治素养为目标的小型学习班，邀请专家对学院辅导员进行专题培训，建设一支学习型的辅导员队伍。

这样富有新意和实效的活动在信息学院还有很多。根据不同支部的实际情况和党员的岗位特点，学院党委深入师生中间开展调查研究，精心设计载体，抓好五个结合，以丰富的实践活动、鲜明的实践特色推进创先争优活动蓬勃开展。目前，创建先进基层党组织，争做优秀共产党员已成为信息学院党员的共同追求。

把握节奏 营造氛围 形成机制

“听身边老党员讲身边故事”支部共建活动、青年教师学术沙龙、教学基本功竞赛、“红色经典”系列活动、学生党支书联席会、党的基础知识大赛……连日来，信息学院各基层党组织的创先争优活动正在如火如荼地有序展开。

翻开信息学院深入开展创先争优活动的实施方案，分阶段、分步骤的时间安排和具体内容十分清晰。“把活动要求具体化到每一个实际工作步骤，确保创先争优活动从一开始就贴近实际，一开始就扎根基层，落实到每一个党组织和每一名党员，才能有的放矢，防止创先争优活动走过场、出偏差。”王富春告诉记者。

激励党员创造一流业绩，是创先争优活动的“重头戏”，这其中，舆论宣传是重要法宝。在信息学院的办公地点，以“创先争优”为主题的橱窗、板报、墙报等格外醒目，学院充分发挥“先锋网”、“好人好事网”、“创先争优大家谈”等网络平台以及院情简报、橱窗、板报等宣传阵地，采取师生员工喜闻乐见的形式，大力宣传开展创先争优活动的经验做法和实际效果，宣传中央、市委和校党委关于活动的有关精神，宣传先进基层党组织和优秀共产党员的典型事迹。通过对基层先进人物和典型事例的挖掘、宣传和报道，用身边事教育和带动身边人，营造学习先进、争当先进、赶超先进的浓厚氛围。

“在新形势下，只有用科学发展观指导学院工作，掌握思想精髓，学院、学科发展才会有好的前景。”王富春说。在他看来，党的建设是一个永恒的主题，只有新的起点而没有终点，学院将在创先争优这一活动的契机下，充分发挥党组织的战斗堡垒作用，继续谋划新的、更高的发展目标，为学院和南开大学的发展作出更大贡献。</body></doc>