<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10656</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/07/000034988.shtml</url><title>任学锋：后金融危机时代国际经济形势及中国经济发展趋势-任学锋,中澳,合作论坛,经济发展趋势-南开要闻</title><datetime>2010-11-07 00:00:00</datetime><body>(记者 冀 宁 摄影 任永华)“刚刚经历的金融危机对世界各国经济均产生了重要影响，尤其是实体经济遭遇了严重冲击，国际贸易环境恶化。面对这种情况，各国政府为稳定本国经济秩序，均采取了大规模的财政刺激政策等一系列救市举措，并加强了相互协调和合作，世界大部分国家和地区经济目前均呈现回暖态势。”11月7日，在南开大学省身楼举行的第二届中澳合作论坛上，天津市副市长任学锋做主题演讲时如是指出。

任学锋说，受金融危机影响，2009年中国的经济增速放缓，尤其是对外贸易同比下降13.9%。对此，中国也实行了国家扩大内需等经济政策，在宏观调控的作用下，2009年中国经济仍然实现了8.7%的增长。

“除对实体经济的冲击之外，这次金融危机还使得世界经济形势发生了一些新的变化，国际经济环境呈现出全球经济失衡加剧、经济增长模式面临调整压力，全球经济进入低速增长阶段、经济全球化进入调整时期，新兴市场经济体地位有所上升，金融危机催生新科技革命等特点。”任学锋说。

任学锋表示，这次国际金融危机终结了上世纪80年代以来世界经济较快增长态势，标志着全球经济进入新一轮深度调整的开始。国际经济环境的变化对我国的经济环境产生了重要影响，中国经济发展既面临前所未有的挑战，也面临前所未有的机遇。首先，全球经济再平衡和调整增大了中国出口导向型增长模式调整压力，也增大了中国经济发展模式转型的动力；其次，发达国家再制造化和回归实业会挤压中国传统产业的市场空间，也将促使中国加快产业转型升级的步伐；第三，绿色能源革命使我们在原有的科技领域还处在模仿跟踪状态下又面临新的竞争压力，也会增大中国在绿色能源领域的技术进步和市场空间。

“目前，我国的‘十一五’规划已进入实施尾声，明年将进入‘十二五’规划时期。面对我国经济发展存在的粗放型增长模式、结构性矛盾突出、收入差距进一步扩大等问题，刚刚闭幕的十七届五中全会为中国经济的未来发展指明了方向。”任学锋指出，中国经济将呈现以下趋势：一是加快转变经济发展方式将是“十二五”期间中国经济的重点，二是收入分配改革将提高居民消费能力，使经济具有内生动力，三是城镇化进程进一步加速，四是低碳经济将成为中国未来发展的亮点。

任学锋说：“中国经济发展在过去取得了举世瞩目的成就，现在处于转型的关键时期。作为中国4个直辖市之一的天津市，经济和社会发展也取得了很大的成就。但金融危机后国际经济环境的变化和中国经济转轨时期的新形势，对天津的经济发展也提出了新的要求。”

他指出，“十二五”时期，是天津和滨海新区完成国家战略定位的关键五年。这一时期，天津的发展主要表现为以下3个特点：经济仍将处于较快发展时期；经济结构将优化升级；经济仍面临巨大的环境和能源压力。

任学锋表示，“十二五”期间，经济发展的资源能源与环境方面的约束将进一步趋紧，天津作为一个特大型工业城市，资源和市场“两头在外”，资源能源相对紧张，环境容量有限。这就要求天津经济在增长的同时，必须进一步加快转变经济发展方式，提高节能降耗水平，加大淘汰落后产能力度，构筑绿色、循环、低碳的可持续发展模式，走出一条具有天津特色的新型工业化发展道路。

关于滨海新区，任学锋在演讲中指出：“滨海新区作为天津开放开发的龙头，在天津发展中的作用十分突出。2009年，滨海新区生产总值完成3811亿元，比上年增长23.5%，占天津市的比重达到50.8%；新区直接利用外资合同金额105亿美元，占全市的比重为75.8%。目前，滨海新区累计实际利用外资351亿美元，123家世界500强企业在新区投资了项目，其中包括空客A380等特大型项目，构筑了装备制造、航空航天、生物医药、新材料新能源、轻工纺织等八大高端制造业高地，区域发展总量和能级进一步提升。”

任学锋介绍说，自建立以来，滨海新区经济高速发展，规模不断扩大，形成了开放优势明显、产业配套齐全、科技资源丰富等多重优势。从1995年到2009年，滨海新区的生产总值增加了15.77倍。14年来，滨海新区以年均21.77%的速度实现了持续快速增长。目前，滨海新区正处于工业化后期向发达经济转化阶段，产业体系需由工业的单轮驱动向双引擎驱动型转化，并将逐步形成“以高端化、高质化、高新化和低碳化为特征，以战略新兴为引领、高新技术研发转换为核心、先进制造为基础，生产性服务深度配套，高新技术产业和现代服务业双轮驱动”的产业体系。</body></doc>