<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10658</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/07/000034986.shtml</url><title>中澳学者南开纵论新国际格局下经贸合作-中澳,合作论坛,研讨会,经济与社会发展研究院,澳大利亚-南开要闻</title><datetime>2010-11-07 00:00:00</datetime><body>(记者 冀 宁 摄影 任永华)11月7日，由南开大学和澳大利亚弗林德斯大学共同主办的“2010年新国际政治经济格局下的中澳经贸合作：现状与展望”中澳合作论坛在南开大学省身楼举行。

开幕式前，中澳双方嘉宾亲切会见。澳大利亚驻华大使、南开大学客座教授芮捷锐，澳大利亚驻华大使秘书柯天佑，澳大利亚弗林德斯大学校董史蒂芬・格拉克、校长迈克尔・巴伯、常务副校长迪恩・福布斯、社会与行为科学学部执行部长菲利斯・泰瑞纳，天津市副市长任学锋、市政府副秘书长李培生、市政府外事办公室副局级巡视员陈卫明、市商务委副主任赵建忠，以及南开大学副校长佟家栋、经济与社会发展研究院副院长刘秉镰出席。

开幕式上，澳大利亚弗林德斯大学校长迈克尔・巴伯、南开大学副校长佟家栋分别致辞。

迈克尔・巴伯在致辞中表示，弗林德斯大学与南开大学早在十多年前就开展了合作，探索了一套非常成功的联合办学模式，培养了大批优秀毕业生，获得了中澳社会各界的一致好评。相信此次论坛能够使两校间的学术交流与合作更加密切。

佟家栋代表南开大学向与会嘉宾表示欢迎，并介绍了南开大学的办学理念、办学特色。他说，在中外合作办学方面，南开大学和弗林德斯大学共同探索出了一套高效率、有特色、管理严谨的中外合作办学的新模式，开展了一系列学术及研究合作，硕果累累。两校共同培育的大批优秀人才遍布全国各大城市，在各自的岗位上发挥着重要作用。双方合作办学项目经过澳大利亚教育部门和中国教育部的多次评估，获得了一致的肯定和好评，南开大学更是被列入教育部中外合作办学试点单位。

佟家栋表示，希望在座的各位学者能借助中澳论坛这一平台交流经验，互相沟通，群策群力为今后中国和澳大利亚乃至世界经济的发展作出贡献。同时，希望两校日后也能进一步深化和拓展中澳教育和学术合作，在为两国关系作出贡献的同时，也更好地服务于天津市和滨海新区外向型经济的发展和本区域国际知名度的提高。

开幕式后，澳大利亚驻华大使、南开大学客座教授芮捷锐，天津市副市长、南开大学客座教授任学锋分别作了题为“面向2020：下一个十年的澳中经济合作”和“后金融危机时代国际经济形势及中国经济发展趋势”的主题演讲。

芮捷锐在演讲中表示，在过去的10年里，澳大利亚和中国的经济合作关系发展非常之快。中国现在是澳大利亚最大的国际贸易伙伴和最大的出口市场。在可预见的未来里，中国还会继续保持跟澳大利亚的这种关系。同样，澳大利亚也变成了中国重要的投资热点之一，尤其在资源和能源方面更是如此。

芮捷锐指出，由于中澳两国经济深层互补，所以中澳关系会随着时间推移进一步加强。在大量两国学生和旅游者互相交流中，两国国民之间的关系也将进一步发展和密切。在下一个十年内，有许多潜在利好因素可以深化和扩大中澳双边贸易和投资。在清洁能源和环境保护方面，两国面临着共同的挑战，同时这方面也将是两国更进一步合作的沃土。

任学锋在演讲中指出，今年是我国实行改革开放政策的第32年，也是中澳建交38周年。改革开放以来，中国经济实现了快速发展，对外贸易在其中起到非常重要的作用。与此同时，澳大利亚也保持着经济的持续快速增长，从1996年至2006年的11年间，该国实际GDP平均增长率达到了3.5%，是世界上经济增长强劲的国家之一。

任学锋说，中澳两国经济的快速发展离不开双方在各领域的交流与合作。在世界经济遭遇国际金融危机严重冲击、全球贸易大幅下挫的2009年，澳大利亚是中国前10大贸易伙伴中唯一双边贸易保持增长的国家。目前，中国已成为澳大利亚第二大外资来源国，第一大贸易伙伴、最大出口目的地和最大进口来源地。在经济全球化不断深化和低碳经济方兴未艾的背景下，两国还有很大的合作空间，中国正在积极发展循环经济，大力推进新能源、新材料和节能环保等战略性新兴产业，天津滨海新区现已形成了风能等新能源产业集群，并在燃料电池、海水淡化等技术领域具有领先优势。加强两国在清洁能源、低碳经济等方面的合作，符合未来的发展趋势，也可以在拓展新兴产业合作中创造新的优势。希望中澳交流能够以南开大学和天津滨海新区为平台，推进双方实现更高水平的合作。

研讨会上，来自澳大利亚弗林德斯大学、罗伊国际政策研究所、格里菲斯大学与中国南开大学、高雄大学等高校和研究机构的二十余位专家学者，回顾中澳经贸关系的发展历程，总结现阶段中澳经贸合作的特点和面临的主要问题，探讨后金融危机时代中澳经贸合作关系发展的新趋势。

据悉，南开大学与澳大利亚弗林德斯大学开展合作已逾10年，两校成功举办了12期国际经贸关系硕士生项目和7期医院管理硕士生项目。十几年来，两校致力于不断提高合作办学水平与质量，培养全方位人才；两校学者交流合作，一起在国内外核心期刊发表了多篇学术论文。此外，双方学校互派教师和留学生访问学习，进一步促进了学术的交流与提高。

南开大学与澳大利亚弗林德斯大学曾于2009年共同主办了首届中澳国际研讨会，围绕金融危机对中国产业经济、区域经济发展、中澳经贸关系的影响及中澳两国应对金融危机的措施等议题进行探讨。

芮捷锐1953年9月出生于澳大利亚墨尔本，先后获得拉筹伯大学的经济学学士、硕士和博士学位，曾担任澳大利亚驻华使馆经济处主任、澳大利亚贸易部长贸易政策顾问、澳大利亚“亚太经济合作组织”(APEC)大使，于2007年5月始任澳大利亚驻华大使，于今年3月受聘为南开大学客座教授。在进入政府部门工作之前，芮捷锐是拉筹伯大学的高级经济学讲师。由于在国际贸易、尤其是促进农产品贸易自由化方面的成就，他曾获得智利贝尔纳多・奥希金斯勋章。</body></doc>