<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10671</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/11/02/000034794.shtml</url><title>南开大学农药国家工程研究中心喜庆15周年-农药国家工程研究中心,15周年-南开要闻</title><datetime>2010-11-02 00:00:00</datetime><body>(记者 张 丽 摄影 任永华)11月1日，南开大学农药国家工程研究中心迎来成立十五周年。当日，庆祝大会在伯苓楼举行。校党委书记薛进文、副校长许京军，以及天津市发改委、天津市科委、天津市教育投资发展有限公司、天津农药行业协会、河北省农科院、天津市武清区农业技术推广中心、南开大学相关学院、部门负责人出席了大会。

会上，中国工程院院士、南开大学农药国家工程研究中心主任李正名作了工作汇报，对工程中心成立15年来的发展历程、取得的成果，以及面临的挑战和努力方向进行了介绍。他说，工程中心的发展，与国家科技部、自然科学基金委、教育部等部门以及天津市、南开大学的关心和支持分不开，与全体工作人员的辛勤努力分不开。今后工程中心将继续依托学校多学科优势，加强技术创新、技术辐射和成果转化工作，为我国农药工业的发展和国家“十二五”经济发展规划作出更大贡献。

许京军在致辞中说，在几代科学家的努力下，南开大学农药国家工程研究中心艰苦建设，开拓创新，无论在科学研究，还是人才培养方面都取得了很大的发展，特别是为中国农药业作出了重要贡献，已成为教学科研的示范平台。今后学校将进一步全方位支持工程中心的工作，也希望工程中心年轻一代学习老一辈科学家坚韧不拔、开拓创新的精神，推进工程中心更好更快地发展。

天津市发改委高技术产业发展处副处长常冬至向南开大学农药国家工程研究中心表示祝贺，对为工程中心发展作出贡献的专家学者表示敬意。他说，工程中心在艰苦条件下作了大量卓有成效的工作，取得了突出的研究成果，为市场提供了优质的技术和产品服务。希望工程中心在总结成就的基础上，抓住新的机遇，取得更大发展，为学校以及国家农药产业发展作出更大贡献。

河北省农林科学院研究员段胜军、天津市武清区农业技术推广中心高级农艺师杨红军代表协作单位致辞，对南开大学农药国家工程研究中心成立15周年表示祝贺。希望今后能够继续开展合作，共同为农业发展贡献力量。

庆祝大会上，南开大学农药国家工程研究中心向为中心建设发展作出贡献的人员表达了敬意和感谢。金桂玉、杨华铮、张岳军荣获“突出贡献奖”，黑中一、王玲秀、王俊芬、刘桂龙荣获“杰出贡献奖”，任锡俊、廖仁安、陈寿山、李培新、吴江峰、杨红军、段胜军、王素华、刘淑芬、马翼、刘春兰、刘国欣、李申、李淑芹、王书和、李兴洋、王建明、刘新华荣获“管理协作奖”，张学舜、李忠先、战胜、王红学、寇俊杰、严东文、王海英、郑占英、童军、陈建宇、张树军荣获“优秀成就奖”。薛进文、许京军、李正名为获奖者颁奖。

金桂玉、王俊芬、任锡俊作为获奖代表发言，感谢南开大学农药国家工程研究中心给与的荣誉，祝愿工程中心在原有农药研究平台基础上，进一步发挥综合研究实力，将农药学科建设得更好，培养出更多的优秀人才，研制出更多更好的农药品种，取得更辉煌的成绩。

南开大学农药国家工程研究中心于1995年成立，已经完成农药分子设计、农药创制与研发、分析测试、生物测定、工程化和产业化平台建设工作，满足了绿色农药和精细化学品研发、工程化和产业化的要求，并自主建成了新农药创制体系的基础与开发研究、中间试验、药效试验、工程化和产业化等环节组成的从创制到产业化全过程的新农药技术创新平台，取得了创制具有自主知识产权绿色农药和精细化学品的实践经验和成果，并聚集、造就了一支从事创制农药研发、工程化和产业化的富有创新精神的高素质团队。

以工程中心的技术和成果转化平台为依托，中心先后组建了以新农药开发为主的天津市绿保农用化学科技开发有限公司、以农药和医药中间体研发与生产为主的天津正元精细化工有限公司，和以香精香料研发与生产为主的南开大学生物化学科技开发公司。

为积极配合国家农药法的贯彻实施和天津市经委对监控机构公正性和公开性的要求，天津市已经将天津市技术监督检验站第56站挂靠在工程中心。工程中心还是天津市农药行业协会和天津市化工学会农药学分会的理事长单位。

工程中心已经完成了我国第一个具有自主知识产权的超高效创制除草剂单嘧磺隆(92825)的创制与研发的全过程。其中单嘧磺隆的两个制剂碱茅灵和谷草灵，对麦田碱茅和谷田杂草效果优异，填补了国内空白。在国家“十五”攻关项目验收中，专家认为“具有自主知识产权的单嘧磺隆产业化的成功，标志着我国磺酰脲类除草剂已经进入理论指导下的创制，修正了国际上有关新磺酰脲类除草剂创制的理论，该项目达到了国际同类研究的先进水平”。另外两个创制除草剂品种单嘧磺酯(94827)和H-9201也进入到产业开发阶段。此外，工程中心还与元素有机化学研究所协作开发了5个无知识产权纠纷的农药品种，转让给国内多家农药生产企业，对我国农药产业结构的调整和高毒农药的替代起到了重要作用。同时，工程中心作为农药中试、工程化和产业化的成果转化平台，也为国内外农药企业提供了中试研究等服务。工程中心开发的二氢呋喃、二氢吡喃和四氢呋喃等精细化工产品，已经占据了国内70%以上的市场，并成功地打入国际市场。

工程中心自筹建以来，共承担国家“十五”科技攻关等国家和地方项目21项，申请和授权的农药发明专利达到了21项，获得了大量原始创新的研究成果，并获得国家技术发明二等奖、天津市技术发明一等奖、教育部科技进步二等奖、天津市发明专利金奖、天津市科技进步二等奖等奖项。</body></doc>