<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10705</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/10/18/000034223.shtml</url><title>南开大学泰达学院举行十周年庆典-泰达,南开大学-南开要闻</title><datetime>2010-10-18 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 平扬 摄影 任永华)金秋送爽，丹桂飘香，坐落在天津滨海新区的南开大学泰达学院于10月17日迎来十周年庆典。滨海新区区委常委、天津经济技术开发区党组书记、管委会主任何树山，滨海新区区委常委、副区长张锐钢，滨海新区教育局局长靳洪阳，天津东疆港保税区副主任杨仲强，天津经济技术开发区管委会巡视员、泰达学院董事会董事王恺，南开大学党委书记薛进文、原校长侯自新、党委原副书记吴本湘、原副校长王文俊出席大会。中共天津市委党校、天津师范大学、天津科技大学、天津体育学院、天津广播电视大学等高校领导，天津日报集团、天津交通集团等企业负责人，美国维克森林大学、德国奥斯纳布吕克大学、日本大阪大学、日本早稻田大学等海外专家学者也在主席台就坐。

薛进文在大会上致辞，他代表南开大学向泰达学院全体师生员工表示祝贺，向为学院发展做出贡献的各方人士表示敬意。泰达学院是南开大学体制创新、学科建设和对外开放交流的重要窗口，成为南开大学改革、发展、建设、事业蒸蒸日上的典型缩影。泰达学院的蓬勃发展充分证明，高校与地方紧密合作、深度互动的办学模式，既为高校拓展办学空间，增强办学活力，丰富办学资源、又为地方和区域社会经济发展提供了人才、智力、科技和文化的支持，是互利共赢的正确选择。他希望，泰达学院要紧紧抓住前所未有的大好机遇，为促进滨海新区发展做出更多更大贡献；要在南开大学建设世界一流大学、实现科学发展的大格局下，紧密结合新校区建设等重要工作，找准自身定位，确立长远目标和规划；要努力创新，大胆突破，充分发挥泰达学院环境优势、资源优势和体制优势，推进科研，改革教育，培育人才。

何树山说，泰达学院是南开大学和天津经济技术开发区强强联合、合作共建的新型学院。10年来泰达学院依托南开大学和开发区雄厚实力和大力支持搭建起一方崭新机制的教育平台，在科研、教育等方面硕果累累，有利促进了开发区经济、产业、科技和社会的发展。

泰达学院党委书记杜长有主持大会并宣读贺信、贺电。

泰达学院院长冼国明代表全院师生讲话。他全面梳理了泰达学院10年来在教学科研、学生培养、设施建设等各方面的发展状况和成绩。他说，泰达学院根植于南开，取得的每一项成绩都与母校的支持与熏陶密切相关。在未来的发展道路上，泰达学院全体师生都会坚持南开道路，发扬南开品格，光大南开精神，争分夺秒，无畏艰难，攻克教学难题，勇攀科研高峰，为南开大学实现新的发展贡献力量。

滨海新区土地中心办公室主任孙占芳作为校友代表、摩托罗拉(中国)电子有限公司亚太地区人力资源管理及开发总监李康作为泰达学院客座教授代表，分别在大会上发言。

庆祝大会在校歌声中结束。会后，与会领导、专家、嘉宾等还参观了泰达学院成果展览。

搭建大学与政府、企业、社会良性互动的开放式科研平台，集中校内外智力资源服务社会经济发展，一直是南开大学致力探索的重要课题。坐落在天津滨海新区的南开大学泰达学院，像一条连接起高校和社会的“快速路”，源源不断地把南开大学的学科和智力资源输送到地方经济开发开放建设战场的前沿阵地，成为南开大学在新时期继续传承弘扬“知中国、服务中国”理念的示范区。

2005年6月26日，国务院总理温家宝同志视察泰达学院并题词：“南开大学在新区办泰达学院很有必要。希望南开大学泰达学院越办越好。”

泰达学院秉承“产学研一体化”的办学模式，立足于滨海新区产业和社会发展的需要，重点发展前沿性、交叉性、应用性的新兴学科，形成了应用物理学院和生物技术学院两个专业学院，工业工程、物流管理、会展经济和管理3个经管类本科专业，构建了本、硕、博完整的学科体系；还累计建成20余个装备精良的专业实验室及8个公共计算机、语音实验室，总面积超过21000平方米，实验设备总价值已超过一亿元。

泰达学院已建设应用物理学院、生物技术学院、跨国公司研究中心、证券与公司财务研究中心、膜分离技术研究开发中心、微电子芯片设计中心等一批具有国际先进水平的教学科研机构，并建立起以推动国家和地方经济进步服务社会发展为宗旨、产、学、研相结合的技术创新体系，聚集了一支庞大的年富力强、具有创新和奉献精神的研究团队。10年间，承担国家“973”、“863”项目，国家“十一五”科技支撑计划重点项目，国家自然科学重点基金项目，国家社会基金项目，国家科技支撑计划，以及各部委及天津市各类重大研究项目130余项，科研经费累计超过1亿元；先后获得国家级、部委级和市级奖励7项；科研成果在国内外各类核心期刊发表累计超过550篇，其中发表在《Nature》、《PNAS》等国际权威刊物上的论文达数十篇；申请并获得国内专利129项、国际专利8项。全院72名教师中，拥有国务院学位办学科评议组成员1人，教育部“长江学者奖励计划”特聘教授5人，国家杰出青年基金获得者4人，国家“百千万人才工程”2人，国家海外杰出青年1人，教育部跨世纪人才3人，教育部新世纪优秀人才2人，“饶毓泰奖”二等奖1人。

泰达学院为社会培养大批优秀学生，现有博士35名、硕士研究生66名，本科学生292名；同时为1500余名来自经济学院、生命科学学院、环境科学与技术学院、信息学院、商学院、法学院等单位的学生、570余名远程教育学学生、200余名各层次培训学生，提供了良好的学习生活环境。</body></doc>