<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10750</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/09/30/000033817.shtml</url><title>台湾著名媒体人陈文茜“解码”中国经济-陈文茜-南开要闻</title><datetime>2010-09-30 00:00:00</datetime><body>文/南开新闻网记者 张 剑 摄影/任永华

她曾被李敖誉为“全台湾最聪明的女人”，她在政坛、商界都取得了瞩目成绩，她作风大胆、思路敏捷，曾经引发了一个专门的词语―――“陈文茜现象”。

9月29日，这位一度以访谈节目“解码陈文茜”而风靡全亚洲的知名媒体人，身着一袭红衣做客南开大学，为师生“解码”中国经济。面对一张张青春洋溢的脸庞，陈文茜感慨良深：“你们也许无法理解我对改革开放的感情。”

“2008至2010，中国经济关键的两年”

在陈文茜看来，2008年至2010年，是中国经历着的最为关键的两年。

“我今年53岁了，大陆对我来说是一片既熟悉又陌生的土地”，陈文茜娓娓道来，“你们的老校长张伯苓，在中国最为贫困的时期创建了这座学府，并首次提出中国要参加奥运会。从一个人的奥运梦到13亿人的奥运会，这个过程是多么曲折！”

“改革开放之初，我在美国遇到了国家派出的首批访问学者，前不久碰巧遇到了其中的几位旧相识，他们如今已成了普林斯顿、伯克利的所长和终身教授。”

面对青年学子，陈文茜语重心长：“你们大多出生在改革开放以后，可以说是最幸运的一代。我读世界历史时，经常思考两个问题：曾经辉煌的罗马帝国为何衰落？明代最为富庶的中国何以在300年后成为世界上最贫困的国家？”

“实际上，中国开始崛起仅仅是近几年的时间。你们也许觉得经济开放、政治稳定是理所当然的事情，但从1850年到2010年的160年里，中国政治稳定的时期仅这30多年，而经济快速发展的时间只有短短10年。所以我一直认为，近代中国最伟大的人物是邓小平。”

“你们可不要以为一切都会理所当然地好下去”，陈文茜以日本为例阐释着自己的观点，“上世纪80年代初期的日本就像是现在中国的缩影，对美实现贸易大顺差，经济发展一度成为世界第一。于是美国对日本骂声连连，采用各种政策让日元升值，以此缩减其外汇储备。随着1985年美日广场协议的签订，日元升值三分之二，相当于外汇储备缩水了40%，产品价格也不再占据优势，贸易顺差逐步减小，直至停滞。”

“2008年全球金融风暴后，中国正处在最为关键的两年，面临着经济结构的大转型。我们都知道，经济的进一步发展不能仅仅依靠制造业，只有创立出属于自己的优质品牌，才能实现创新型发展。”陈文茜一语中的。

陈文茜说：“修铁路、南水北调、西部大开发……用这样的方式刺激GDP并非长久之计。”没有需求怎么办？陈文茜幽默地假设：“除非我们遇到一群外星人，他们像美国人一样爱花钱，而且喜欢透支。”

中国“十二五”规划 “黑猫”转型为“绿猫”

陈文茜认为，与经济难题一同摆在中国面前的，是全球气候恶化的难题。“一个企业家朋友前些天对我说：‘怎么最近总是在捐款啊？’自然灾害实在太多了。”

在陈文茜看来，绿色革命是中国绝佳的经济转型机会。

“不管黑猫白猫，能抓到老鼠就是好猫”。邓小平的“猫”论在30年前吹响了改革开放经济发展的号角。对此，陈文茜提出了第二代“猫”论，她说黑猫白猫应该要变成绿猫。

“邓小平的‘猫’论，启动整个中国走向了改革开放。而最后因为高污染的关系，这只猫成了一只‘黑猫’”，陈文茜用了一个新的比喻，“中国下一个阶段十二五规划，就是启动绿色贸易，也就是绿色的大革命，下一个阶段中国经济的核心改革就在‘绿色’这两个字”。

“中国错过了前三次的工业革命，这一场绿色革命，中国誓言要参与，而且不仅要参与，还要以实质的绿猫计划创造绿色奇迹。”陈文茜说。

“1750年，中国缺席了西方的工业革命，导致之后中国有将近200年贫困的日子，这次全球一起启动的绿色大革命，中国不只不愿意落后，还要抢先，并且要启动中国最有效率的方法。”

“中国现在要赶快启动整个绿色大革命，第一是人工植林，第二是征收煤老板的碳税”，她说，“我想第二件事情，是一个最重要的选择。中国其实想的很清楚，其他国家早晚会对中国的产品出口征收碳关税，与其给别人抽，不如自己抽，自己启动改变。”

回顾中国改革开放30年来的巨大变迁，陈文茜充满感动：“我曾站在黄浦江头，我曾遥望北京奥运，我曾在天津五大道的历史古迹间驻足流连。我想，我们的祖先看到中国的今天，一定会由衷感叹：不容易啊。”

展望中国经济的前景，陈文茜充满祝福：“希望中国在下一个30年，创造出新的奇迹。到了那时，中国才真正地站起来了！”</body></doc>