<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10802</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/09/13/000033287.shtml</url><title>校长寄语2010级新生-开学,迎新-南开要闻</title><datetime>2010-09-13 00:00:00</datetime><body>饶子和



2010年9月13日

亲爱的新同学：

上午好！

首先，我代表学校，由衷地欢迎你们成为新的“南开人”！

今天，我想同你们谈一谈南开这所学校。南开是一所什么样的学校？众所周知，南开是中国声誉最高的高等学府之一，几乎家喻户晓。这是外界对于我们的认识。诸位今天进入南开校门，多数是费了极大的心血，才能跻身中国最优秀的学生之列，收到南开大学的录取通知书。有数据为证：我们在过去的5年里几乎没有扩大招生规模，一直是名牌大学中招生最少、门槛最高的学校之一。

南开，让我感到自豪，也让你们感到骄傲。

但是，今天我要说的不是这些。同学们，再过一个多月，10月17日，是南开大学建校91周年，也是南开学校建校106周年的纪念日。

90多年前，我们的脚下，连一片荒地都算不上，只有一片水洼。那时的天津城也很小，南开的校园位于城外的西南方向，“西南的开洼地”，这就是“南开”这个名字的由来。如今，我常常听说人们把“南开”跟“清华”之类的名字放在一起，评为中国最动听、最优雅的校名，那更多是出于对南开办学成就的尊重，并不真正明白它的含义。

同学们，对于南开校名的由来，很多人一直都没弄清楚。我在开学的第一天就告诉你们这些，是想让你们知道，“南开”的起源是带有一点土气的，是质朴的。朴实，是南开精神气质里的一部分，多少年以来都没有变过。

同学们，南开的师生中出过不少作家、诗人，人们熟知的梁启超、曹禺、卞之琳都在其中。不过，从来没有谁想过给南开的名字找个听上去更“优雅”的解释，来改掉开洼地里的这点“土气”。

来南开之前，我在中国科技大学、墨尔本大学、牛津大学和清华大学学习和工作过，也访问过很多的学校。我也见到一些学校连自己的校庆日都说不准，我为我们的学校感到骄傲。从1904年开始，南开就是南开，从1919年开始，南开大学就是南开大学，从来没有变过，这就是以不变应万变！

假如南开也跟着变来变去，南开的校风、性格、精神的传承也许就会出现断裂。南开的朴实也许就会被丢掉，变成一所赶时髦、说大话的学校。那样的学校，很容易教出赶时髦、说大话、没有思想的学生。你们一定不想成为那样的学生。

人们常说，大学时代，对人的一生会产生深远影响。这并不是说，大学课堂里的知识足够你一生一世去使用。如今的知识更新换代极快，也许几年以后，你在大学里读过的课程，也将被完全忘记和淘汰。

大学最重要的使命是，用独有的文化、传统、精神使你熏陶渐染，养成你的习惯、性情、气质、人格。这些构成你在社会中的坐标，定义你的位置，使你与众不同。

同学们，你们当中的大多数人都在今年进入18岁了。今天的典礼是你们的开学典礼，在某种意义上，也是你们集体的成人礼。我们要恭喜你们长大成人，我们也要恭喜你们在长大成人的关键时刻，能够进入南开。

从今天开始，你们的成长教育，主要交给南开来负责。作为这所学校的校长，我感到责任很重，压力很大。但是，我也怀有信心。因为我对南开有信心。在过去的90多年里，南开这个校园已经被证明是一处行之有效的、利于人才辈出的宝地。

正如几年以前，一位领导人曾经总结：如果没有南开，中国近代史将会因此而失色；如果没有南开，中国近代教育史更将会因此而失色；如果没有南开，天津也将会因此而失色！

从过去到现在，南开一直都很难给老师和学生们提供最好的物质条件。同学们，在新的环境里，你也许会发现很多不足。那就请你告诉我们，我们一起想办法解决。南开从来都不是一所完美的学校，但它一直都是“越难越开”的学校！

同学们，南开的校训是“允公允能，日新月异”。它对我们的第一要求是有公德。我们很早的一条办校方针是“知中国，服务中国”，为中华民族培养领袖人才。在二战时期，我们的创始校长张伯苓有句名言：“中国不亡吾辈在!”这句话，激发过张学良将军的爱国热忱，让他一生以“南开人”自勉。

今天，在校园里，你会看到周恩来校友的塑像、西南联合大学的纪念碑，或者被侵华日军抢走而重铸的校钟。那是对于我们的提醒。不是为了追忆过去的光荣，而是为了传承爱国的传统；不是为了夸耀校友的功绩，而是为了发扬先辈的志气。

在南开的校友中，也有人获得过世界数学界最高奖、世界环境学界的最高奖，以及国家最高科技奖，有两弹一星元勋，也有商业界的领袖……

我不想重复这些名字。因为从今天开始，你会逐渐认识他们，了解他们。我希望你也会逐渐学习他们，超越他们。因为在将来，你的前进就是南开的前进；你的前进，就是中国的前进。

谢谢大家！</body></doc>