<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1080</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/02/14/000368276.shtml</url><title>魏大鹏：学习贯彻党的十九大精神 以“公能日新”文化品格推动内涵式发展--南开要闻</title><datetime>2018-02-14 00:00:00</datetime><body>原编者按：新时代建设高等教育强国，需要有领航的旗舰、奋进的标杆、学习的样板。这就要求我们必须建设一批新时代中国特色社会主义标杆大学。怎样建设新时代中国特色社会主义标杆大学？怎样干出成效，做好示范？在2017年12月22日-23日举行的教育部直属高校工作咨询委员会第二十七次全体会议上，北京大学、清华大学、北京师范大学、南开大学等四所高校领导做典型发言，《中国高等教育》2018年第3/4期摘登会上发言，敬请关注。

以下为南开大学党委书记魏大鹏同志的发言，南开新闻网特予以转载：

学习贯彻党的十九大精神 以“公能日新”文化品格推动内涵式发展

魏大鹏​

党的十九大要求：“加快建设一流大学和一流学科，实现高等教育内涵式发展。”内涵式发展是以质量和特色为核心的发展，大学精神和文化品格是内涵建设的关键元素。对南开大学来说，这就是习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上的重要讲话中给予充分肯定的“允公允能、日新月异”的校训所蕴含的大学精神和文化品格。我们把学习贯彻党的十九大精神与学习贯彻习近平总书记给8名新入伍南开学子的回信精神结合起来，努力把南开校训所彰显的“公能日新”文化品格渗透到一流大学建设的方方面面，以博雅高尚的大学精神来塑造内涵，以守正创新的南开文化来丰富内涵，以沉潜务实的南开校风来培育内涵，以“公能日新”文化品格引领和推动学校内涵式发展，打造南开风格、中国特色的世界一流大学。

我们努力把“公能日新”的文化品格贯穿在学生培养中。围绕立德树人根本任务，学校以“允公允能、日新月异”校训作为社会主义核心价值观的南开表达，实施“立公增能”的素质教育，先后召开德育、体育、美育和教学工作会议，推动德智体美四育融合并进，推出“公能英才选拔计划”，构建“公能”素质辅学支持体系和素质发展评测体系。注重培养学生追求真理的精神，在德育中突出“为中华之崛起而读书”和担当强国使命的立志教育，并坚持不懈地进行科研诚信教育；在智育中不仅要求重通识、强基础，而且努力浸润科学素养和人文情怀；在体育中不仅坚持面向全体学生、增强学生体质，而且注重体育对人格精神的锤炼陶冶；在美育中坚持健康的审美价值取向，不仅讲求艺术之美，而且力求学术之美、自然之美、生活之美。从每年初纪念“共和国科学脊梁”杨石先，三月纪念周恩来，清明缅怀张伯苓等南开先贤，五月咏唱“五月的鲜花”爱国歌曲，六月讲校训送毕业生，七月纪念日寇毁校的校殇日，八月开展“南开紫爱上苏区红”的社会实践，九月纪念周恩来的“学习恩来精神、践行南开责任”主题活动和讲校训迎新生，十月纪念共和国生日和长征胜利，十一月纪念西南联大，到十二月纪念“一二·九”爱国运动，始终将“公能日新”的南开品格贯穿其中，向学生传递南开与国家民族同频共振的价值取向、精神品质和文化自觉，使学生全面获取南开文化的滋养和南开精神的熏陶。近年来，学校涌现出了“闯先生”创业团队、全国挑战杯大赛优胜杯团队、应征入伍的8名学子等一批优秀青年学生。

我们努力把“公能日新”的文化品格贯穿在教工发展中。我们在要求学生“立公增能”的同时，要求教职员工“秉公尽能”。学校不断升级人才支持和培养计划，试点建设“人才特区”，出台师德建设长效机制实施办法和加强教师思政工作专门办法，不仅在新教工入职、晋级、担任研究生导师等职业生涯节点上有针对性地进行“公能日新”的师德师风教育，而且常年开展教师发展培训、每年举办“良师益友”评选活动、连续五年召开全校教师大会、组织骨干教师开展国情考察调研，造就公能兼备、创新有为的南开好老师和好员工。

我们努力把“公能日新”的文化品格贯穿在社会服务中。南开“知中国、服务中国”和“文以治国、理以强国、商以富国”的宗旨理念，就是高校“四个服务”使命职责的南开表达，也是“公能日新”文化品格的现实体现。学校确定了面向世界前沿与国家需求的科研方针，聚焦供给侧结构性改革、创新型国家建设、区域协调发展战略等重大部署，在沉着推进基础研究的同时，大力加强应用研究，在机器人、新材料、新能源、环境保护等方面获得引人注目的新拓展，在中国特色社会主义政治经济学等方面做出诸多新贡献，在中外历史、语言文学和生态文明研究等方面推出不少新成果；据不完全统计，十八大以来学校有500多项优秀成果在党和政府决策中发挥了积极作用。

在中国特色社会主义新时代，南开大学将继续发扬光大“公能日新”的南开文化，把它贯穿于办学育人、改革发展全过程，增强内涵式发展的厚重底蕴，加快建设世界一流大学，为实现中华民族伟大复兴和人类文明进步而不懈奋斗！

【作者：南开大学党委书记】

原载于《中国高等教育》2018年第3/4期</body></doc>