<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1082</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/02/14/000368239.shtml</url><title>参与体育 人人锻炼――南开大学大力推动群众性体育活动--南开要闻</title><datetime>2018-02-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 高春燕)校院两级运动会、十六项校级体育赛事，“校长杯”“不服来撕”“逃生之路”……一段时间以来，南开园里群众性体育活动开展得热火朝天，不但为同学们强身健体提供了广阔平台，更成为同学们“为荣誉而战”的青春竞技场，直接参与各项赛事的学生达5000人，“参与‘体育’，人人锻炼”的精神已蔚然成风。

在2017年学校运动会上，共有学生782人次、参加到52项运动会项目中，1150人次参加了5个趣味项目的比赛；教工614人次、参加到78项运动会项目中。学生运动员共有2人次打破2项校运会学生纪录。教工运动员共有6人次打破5项校运会教工纪录。值得一提的是，2017级周恩来政府学院本科生孙尧，在杭州举办的全国学生运动会上以2.10米获得男子高中组亚军，在学校运动会上又跳出了2.15米的优异成绩，打破了校运会记录，也刷新了个人最好成绩。

在举办全校秋季运动会的基础上，由各学院举办春季运动会，由相关部门牵头举办留学生、毕业生、研究生等各类运动会；通过学生会、研究生会、学生体育协会组织开展师生共同参加的各项体育赛事，营造全校上下协同共进、人人体育的良好氛围。举办南开体育文化节、“趣动南开”趣味运动会、“羽动南开”羽毛球赛，以“集体跳大绳”“能量传输”“不倒森林”“三人四足”等趣味新颖的形式,促进研究生和导师深度交流；与天津大学联合举办纪念“一二·九”运动主题活动。开展“跃动南开”体育季、拉汽车大赛、铁人三项比赛、冬季热跑、冬至杯趣味运动会活动。热跑活动共280余人参加，跑步总里程达到17000余公里，人均里程55公里。其中男生第一名总里程755.22公里，日均25.7公里；女生第一名总里程656.51公里，日均21.9公里。各学院积极响应学校体育育人的号召，举办了众多富有趣味的活动，为师生提供了锻炼的平台，既有传统运动比赛项目活动，又有跳脱出传统的锻炼模式的运动方式，还有将体育与公益、社会实践相结合的活动形式。

2017年5月，由中国高等教育学会体育专业委员会主办、南开大学承办的2017 New Balance中国大学生校园路跑接力赛华北赛区在南开津南校区举行，来自全国12所高校的2000余名师生齐聚南开，跑出健康、跑出快乐、跑出自信，共同推动校园跑步健身活动的开展。

举办校长杯的系列比赛，带动体育竞赛的开展。目前“校长杯”系列体育比赛，涵盖足球、篮球、排球、羽毛球、乒乓球、网球、绳键、游泳、新生篮球、全校各项棋类等比赛，参赛同学超过5000人次，本年度新增设“校长杯”女子篮球3V3比赛，并延续了由“校长杯”发展而来的南开大学“校长杯”啦啦队风采大赛。

根据学生的需求，体育部建设13个项目课外辅导站。目前已有游泳、啦啦操、体育舞蹈、跆拳道、篮球、排球、足球、羽毛球、乒乓球、网球、跳绳、棋类等40余个班次辅导站，效果良好。

加大体育社团的支持，增加体育社团的参与人数，发挥体育社团在开展“走下网络、走出宿舍、走向操场”活动中的重要作用。多方协作积极探索开展阳光体育活动，加强校务部门、学生工作部门、体育部门、学院间的合作，通过全校上下的共同努力为广大学生身体健康成长、德智体美诸方面全面发展创造有利条件。依托在团委、学生会、研究生会、各学院注册的大学生体育社团和大学生业余体育俱乐部，指导、组织和吸引广大学生积极参加各类体育活动。整合好社团建设，发挥体育协会的作用。做好津南、八里台两个校区的指导工作。

2016年开始，体育部组织专项教师，制定学生运动员、教练员、裁判员等级评定标准，通过测试的学生可以获得南开大学学生运动员、教练员、裁判员等级称号，并颁发证书。2016年，排球项目首先进行了测试，有35名学生获得学生运动员称号，8名学生获得学生教练员称号，6名学生获得学生裁判员称号，其它项目的评定正在陆续进行中。这些学生在课余体育活动中正在发挥越来越大的引导和推动作用。

在刚刚结束的2017年天津市大学生体育赛事普通学生组的比赛中，我校代表队取得了突出的成绩，男、女排球队分别获得冠军；女子篮球队获得亚军；男、女乒乓球队分别获得第三名；田径队、羽毛球队、武术队和游泳队也取得了多项优异成绩，啦啦操队获得两项冠军，并在全国啦啦操锦标赛公开青年丙组(普通院校)大集体组花球规定动作(第一套)比赛中获得第一名，同时被授予国际赛事参赛资格。此外，在第十三届全运会比赛天津代表队的选拔过程中，我校共有12名学生入选，代表天津参加国际象棋、象棋、龙舟项目的全运会赛事。我校队员在比赛中，象棋队获得大学生组银牌，国际象棋队获得业余组第三名。</body></doc>