<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1084</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/02/14/000368238.shtml</url><title>南开学子开展“牢记嘱托 勇担使命”专题寒假社会实践--南开要闻</title><datetime>2018-02-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员朱博晨李文茹)2018年寒假，“牢记嘱托、勇担使命——做有理想、有本领、有担当的时代新人”主题社会实践火热开展，在南开大学团委组织下，全校59支实践队参与其中，这些实践队有的深入乡村，探索“乡村振兴”的新模式；有的来到学校、社区、企业，宣讲党的十九大精神与恩来精神；有的进驻武警部队，与武警官兵共话时代使命；有的立足专业，探索专业技能如何更好服务社会。

深入基层，“学做合一”宣讲十九大精神

围绕今年寒假社会实践的主题，全校多个学院的多支社会实践队走进革命圣地、学校、社区以及工厂企业开展学习实践活动。

马克思主义学院携南开大学红色记忆宣讲团前往西柏坡革命旧址开展实践，在指导教师马克思主义学院党委副书记、副院长刘一博指导下，来自不同学院的8名同学，围绕“十九大精神”主题，抓住“西柏坡精神”主线，组织采访调研，实践队前往西柏坡纪念馆、西柏坡廉政教育馆、中共中央及七届二中全会旧址等地参观学习。实践队在西柏坡镇平山县梁家沟村开展十九大精神宣讲活动，实践队员围绕“十九大精神”，紧扣“矛盾内涵新变化”，立足人民群众关心的生态、民生问题，回归党员初心和使命，呼吁全体党员要争当中国特色社会主义新时代的先锋队和排头兵，发挥基层党组织战斗堡垒作用，不忘初心，牢记使命。指导教师刘一博则在西柏坡纪念馆为场馆工作人员开展了以“红色文化与民族复兴”为主题的宣讲。

化学学院的实践队员前往鞍山市看望了抗战老兵余新元，为他带去了慰问礼品和新春问候。余新元结合个人经历，向队员们深入解读了十九大报告和习近平新时代中国特色社会主义思想，勉励大家将学雷锋实践与理论素质提升相结合，做到知行合一。实践队队长、化学学院2016级本科生王泽涵表示，“余爷爷富有逻辑的论述和缜密思考令人钦佩，虽然仅仅半个小时的时间，但绝对称得上一堂生动‘走心’的思政课。

深入部队，“学思践悟”共话时代使命

寒假社会实践中，多个学院立足学习宣讲十九大精神，学习宣传习近平总书记给南开大学8名新入伍大学生的回信精神，深入部队为在奋战一线的武警官兵送去具有南开特色的新春问候与祝福。

南开大学党委副书记、纪委书记李义丹带领学生寒假社会实践队赴北京，看望慰问正在参加中央电视台两档节目录制的8名入伍学生并与他们座谈。座谈中，入伍学子、带队干部和实践队师生一起重温了习近平总书记的回信。“希望你们珍惜身穿戎装的机会，把热血挥洒在实现强军梦的伟大实践之中，在军队这个大舞台上施展才华，在军营这个大熔炉里淬炼成钢……”伴着铿锵的话语和殷切的嘱托，8位战士汇报了数月以来军营淬炼的经历以及自己携笔从戎的初心，座谈结束后实践队员将整理材料进行线上线下的宣讲，将8位战士的精神更好的传扬。

电子信息与光学工程学院寒假实践队则前往天津市公安消防津南支队开展“牢记嘱托勇担使命建功新时代”的主题实践活动。津南消防支队曾获评第五届“全国文明单位”，有着过硬的作风、优良的传统与光荣的成绩。实践队参观了支队文化长廊和荣誉室，切实感受到军营一线士兵的优良风气和对安防事业作出的杰出贡献。在实践中，实践队员与一线消防官兵开展座谈共话时代使命，电光学院学生会主席、2015级本科生辛港涛，作了题为“学习十九大精神青春建功新时代”的十九大精神宣讲报告，以习近平新时代中国特色社会主义思想的发展历程为切入点，结合消防官兵的实际情况和需求做了有针对性的介绍和宣讲。南开大学爱乐音乐协会会长、电光学院2015级本科生祁一凡则为消防官兵播放了《新闻联播：习近平回信勉励南开大学新入伍大学生》，并结合大学专业学习与一线战士生产战斗实际阐述了强军梦、中国梦的时代内涵，引起现场官兵阵阵掌声。

计算机与控制工程学院与商学院还联合开展了“学习总书记回信精神砥砺青年强军报国之志”寒假走军营专题实践活动。

深入乡镇，走村串户聚焦“精准扶贫”

寒假社会实践中，南开师生围绕国家乡村振兴战略和精准扶贫政策，深入乡镇，走村串户开展实践，在实践中提升同学们对于脱贫事业的关注，强化同学们关注乡村的意识。

来自历届南开先锋特训营的14名不同专业、不同年级的学生组建成一支实践队，赴河北省保定市涞源县金家井乡北牛栏村开展了为期五天的基层实践活动。本次实践以“血脉相连爱人民扶贫振兴暖人心”为主题，旨在让同学们真正深入基层，与村民同吃同住同劳作，培养同学们与基层百姓的深厚情谊，感受当今时代脱贫事业的艰巨性。

化学学院郭明义爱心分队赴辽宁省辽阳、鞍山等城市开展扶贫“爱心实践”活动，爱心分队成员来到辽宁省辽阳县寒岭镇唐家堡子村小学挂牌建设“南开书屋”。全国道德模范、“当代雷锋”郭明义，辽阳县副县长纪忠出席落成仪式，并与爱心分队指导教师共同为书屋揭牌。实践队员们走进辽阳县寒岭镇的农户家中，为部分村民带去了生活必需品，与他们围坐在炉火旁进行交流，了解他们的生活状况和面临的困难。交流过程中，队员们向村民介绍了国家的扶贫政策，解读了十九大报告中关于扶贫工作的论述，鼓励他们对党和国家存有信心，心怀脱贫致富的希望。

立足专业，践行“知中国服务中国”

本次寒假社会实践，多支社会实践队围绕专业、生涯规划、职业发展等内容开展活动，在实践中为同学们树立正确的生涯意识和择业就业观，更好的发挥专业所长“知中国服务中国”。

南开大学团委、法学院和立公基层研究会的党员师生代表来到学校的帮扶困难村——天津市武清区大王古庄镇韩指挥营村，开展主题为“新春走基层陶铸报国志”的寒假社会实践活动。

法学院2017级法律硕士张建雯将“途梦法律课堂”搬到韩指挥营村，现场上了一堂生动的“未成年人保护”法律知识宣讲课。依托校村帮扶，在韩指挥营村建立了南开大学学生社会实践基地和法学院学生党员实践基地。立公基层研究会代表祁宝平是从甘肃定西走出的农村大学生。他表示，作为一名南开人，应有到广袤的基层去施展才华的家国情怀，秉承“知中国服务中国”的优良传统，在服务基层和人民群众中将爱国之心化为报国之行，在农村脱贫的道路上贡献南开人的力量。

南开大学学生科技协会骨干队成员赴革命圣地延安，围绕红色旅游发展、助力乡村振兴战略进行了调研。实践队前往延安创新小镇898创新空间实地调研，实践队参观了创新小镇内的创8空间,和创新小镇负责人进行深入交流。实践队还进行了红色旅游主题调研，延安市旅游发展委员会主任马东坡与实践队成员座谈交流，围绕延安红色旅游的发展现状、行业规划、客户体验等进行了探讨，并交流了南开与延安红色旅游合作的可能形式。

生命科学学院的11名大一新生瞄准本专业就业前景展开调研，实践队走入清华大学、北京理工大学、天津大学、天津医科大学等高校，了解生命科学专业人才培养模式，走入十余家不同规模的生物企业，了解专业就业前景，为大学阶段的个人能力提升和专业素质培养积累经验。

在此次主题寒假社会实践活动中，我校师生积极参与，利用寒假实践奔走在农村乡间，穿梭在街头巷口，以自己的行动来展现南开人“不忘初心跟党走”的坚定信念，践行南开人“公能日新”“知中国服务中国”的崇高理想，在形式多样、内容丰富的实践中，砥砺奋进吹响青春助力中国梦的时代号角。</body></doc>