<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10875</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2010/08/07/000032827.shtml</url><title>天津日报：大学生在实践中感受别样假期--媒体南开</title><datetime>2010-08-07 00:00:00</datetime><body>又是一年暑假来临，忙碌了一个学期的学子们终于可以放下书本，开始享受悠长假期。在这个炎炎的夏日里，大学生的度假方式各有不同。有些人选择“宅”在家中休养，有些人选择外出旅行……然而，也有这样一群人，他们选择将假期时光投入到社会实践中，到社会基层去亲历成长。

进入暑期，本市各高校陆续启动了2010年大学生暑期社会实践活动，一批批大学生志愿者整装出发。他们奔赴西部、探访农村、走进企业、深入社区，在广阔天地中挥洒他们的青春汗水，用实践奉献热情，去享受一个值得回味的别样假期。

假期支教大手牵起小手

今年暑假，对于南开大学湖南支教队的队员来说注定将会是一个不平凡的假期，他们踏上南下的列车，和湖南省吉首市保靖县清水小学的孩子们共同度过一段难忘的时光。

这次队员们辅导的学生都是父母在外打工的当地留守儿童，这些孩子年龄参差不齐，学业水平也不同。因此，队员们准备的都是一些通识的教育内容，只是希望能够让当地的学生多了解外面的世界，多学习一些良好的学习方法，享受学习中的乐趣。在出发前的试讲课上，8名队员展示了各自精心准备的授课方案。有的设计了丰富的素质拓展项目，希望培养学生的团队精神；有的编排了有趣的英文游戏，希望帮助学生在寓教于乐中学习知识；还有的将书法、美术、声乐等艺术课程作为自己的授课内容。

“在湖南生活期间，我们除了教课，还要自己安排生活起居。买菜、做饭样样都要自己来。别看我们团队小，但分工明确。我负责所有的外联和协调，心细的女队员负责管理财务，个子壮的男队员负责后勤采购，我们还专门成立了教研小组，负责听取当地学生的意见，随时调整和修改我们的课程内容。”谈到支教生活，支教队员黄方麟十分兴奋。

支教队员们表示，环境的艰苦都可以克服，他们最希望的就是把课教好，为当地的学生带去一些欢乐，带去一点有意义的东西。

心系西部履行爱心承诺

期末考试刚刚结束，天津工业大学暑期社会实践活动的招募工作就紧锣密鼓地展开了。经过层层选拔，学校最终确定了14名志愿服务西部教育的学生奔赴甘肃，进行为期半个月的社会实践活动。这些学生不仅拥有英语、数学、手语、舞蹈、武术等特长，更重要的是他们都拥有一颗甘于奉献、乐于助人的爱心。

这已经是工业大学第六次组织暑期实践队赴甘肃进行社会实践了。出发前，队员们在校园里忙碌地做着各种准备工作：筹集善款、募捐衣物、爱心义卖、才艺培训……烈日下，这些队员的脸被晒得黝黑，衣服被汗水浸湿。然而，当他们想到自己的汗水能为西部的孩子换来一份爱心、一些书籍、一份礼物的时候，他们的内心却感到无比欣慰。

带队的唐老师介绍，在实践期间，学生们不仅要和当地的孩子在课堂上开展兴趣外语、趣味数学、五步拳、手语歌曲、集体舞蹈等互动教学，还要深入走访西部农村、走进当地家庭，了解那里的生活情况，帮助当地的学生解决学习和生活上的一些困难。

在过去的五年中，天津工业大学的“义缘助学中心”每年都会招募十余名学生利用暑期时间赴甘肃省天水市远门乡和王河乡的4所学校进行社会实践活动。虽然，奔赴西部的队员名单每年都在变化，但这支队伍的灵魂却从来没有改变过，那就是用心去诠释“关爱、责任、奉献”。

暑期调研体现青年责任

每年暑假，天津大学都会开展一系列丰富多彩的暑期社会实践活动。而这其中最受天大学生关注、吸引学生参与程度最高的，要属“暑期社会实践主题征集活动”了。今年，为了更好地发掘一些具有时代意义、有研究价值的实践内容，天津大学团委更是首次采用了面向全校师生的“2010年暑期社会实践主题公开大征集”方式。“这些征集来的由学生自主选择的调研主题，涉及了低碳环保、新农村建设、社会群体调查、西部地区建设等多个方面。”天大团委老师介绍说。最终，经过广泛征集，“低碳环保，绿色中国”、“蚂蚁的天空――京沪蚁族群体调查报告及展望”、“你的课程你作主”等7个调研主题在90余个应征主题中脱颖而出，成为了2010年天津大学暑期社会实践活动中“心系国计民生，勇担青年责任”社会调研重点主题。

7个重点主题刚刚公布，天大校园内便迅速展开了调研小组队员的公开招募工作。很多院系的学生都通过学院和网络，积极报名，希望能够有机会加入到重点主题的调研活动中去。招募工作结束后，队员们组成7支实践队在今年暑期奔赴祖国各地开展调研活动，到社会基层获取第一手资料，用他们独有的青年视角去发现问题、分析问题，为社会发展建言献策。

提前“上岗”检验学习成果

今年暑期，天津外国语大学教育技术与信息学院2007级的学生们没有像往年一样早早放假回家，而是提前“上岗”感受了一番短暂的职场生活。他们走进企业，在培训老师的辅导下，亲自接触到了软件开发、网络编辑、平面设计和电视采编等工作。这些与自身专业紧密联系的工作岗位，不仅检验了学生们对专业知识的掌握能力，也让他们有机会了解到了本专业的前沿发展状况。

为了给这些即将毕业的学生提供实践舞台、拓展就业平台，天津外国语大学在暑假期间为不同专业的学生安排了丰富的专业实习活动。日语学院的学生有机会到日资企业进行实习，国际交流学院的学生则承担了国外来华访问团的助教任务。此外，还有天津博物馆艺术展、天津茶馆文化研究等多项文化交流活动。

为期两周的专业实习，让学生有了充分检验自己的机会。一些参加过专业实习的学生表示，短期的“职场训练”不仅提高了他们的专业实践能力，也让他们看到了自身的不足，从而更加明确未来的就业方向，为今后走向社会打下一个良好的基础。

天津医科大学基础医学院的同学们暑期来到西青区辛口镇小沙窝村，用医学生的医学知识和专业技能为农民进行体检，了解农民的身体状况，为津郊农村带去健康义诊。“我们为150名村民进行全身体检，检查内容包括血压，血型，牙齿检查，中医看舌象，肺部呼吸音的检查，眼球运动及对光反射的检查，身高，体重，色盲筛查，嗅觉检查，脊柱检查。并且在每一项结束时都由检查者为村民解释应注意的问题。”参加此次活动的于波同学介绍说。

服务社会为基层添活力

暑假里，活跃在城市中的志愿者们成为一道美丽的风景，为城市的夏日生活增添了一番色彩。

在天津博物馆，师范大学的“业余”讲解员们担当起了暑期义务讲解。这些志愿者大多数都是历史、中文或外语专业的学生，对历史文化有着浓厚的兴趣。据了解，他们当中很多人都是天津博物馆的长期志愿者。除了每年寒暑假，他们也会在平时的周六、日以及特殊展览期间到这里进行义务讲解。

在天津站的候车大厅里，来自天津铁道职业技术学院的学生志愿者格外醒目。这支近400人的志愿服务团队身着统一的服装，活跃在天津站的各个地方，协助车站的工作人员疏导乘客、运送行李、维持秩序，为候车旅客送去消暑的饮料和防暑的药品。（作者：赵晖 实习生 王音 摄影 刘耀辉）</body></doc>