<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10903</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/07/23/000032653.shtml</url><title>南开大学四项举措全力做好女大学生就业工作-就业-南开要闻</title><datetime>2010-07-23 00:00:00</datetime><body>南开大学作为文理并重的综合类高校，女生比例较高。本科生中女生比例44.18%，研究生中女生比例高达49.44%，在一些基础性文科专业，如社会学、汉语言文学等这一比例达到70%以上。在严峻的就业形势下，全校一次就业率一直维持在95%以上，女生就业率一直高于男生一个百分点。

女生相对男生来说在就业竞争中压力更大，重点关注和解决好女生就业也成为我校就业工作的一项重要工作。为此，学校采取了一系列有针对性的措施，积极推动女大学生就业。

――以制度为保障为学生就业创造良好的外部条件。经过多年的积极探索，学校坚持实施学生就业工作“一把手工程”，即书记、校长直接领导，分管校领导统抓督导，学生就业指导中心牵头负责，各有关部门紧密配合，各专业学院书记、院长任就业工作小组组长，全校管理干部和专业教师广泛参与学生就业工作。目前已基本形成了一套科学的管理体制、良好的运行机制和有效的保障体系，组建了一支高素质、相对稳定的学生就业工作干部队伍。2009年3月24日，“全国‘三八’妇女维权周暨女大学生创业导师行动推进仪式”在南开大学举办。全国人大常委会副委员长、全国妇联主席陈至立等出席了会议。会议高度肯定并促进了南开大学结合自身学生结构特点开展就业工作的针对性。

――着力培养女大学生职业规划和就业意识。学校在全国高校中率先确立了以提高学生职业发展能力和就业能力为途径，进而提高毕业生就业工作水平的总体思路。而这一工作的重点对象就是女大学生，尤其在专业、形象、家庭经济情况方面缺乏竞争优势的女生群体。如为她们开展职业咨询、形象设计和求职礼仪培训等，使她们能从自身现实出发，更加务实。全校各院系从本科一年级开始就面向学生开展求职准备的动员工作，分析当前就业形势、女生就业面临的挑战，以及如何为将来顺利就业做好准备。同时还通过开展“朋辈沙龙”、“女生课堂”、“毕业生就业经验谈”等活动帮助低年级学生积累求职经验，增强危机感和紧迫感。通过近几年的努力，女学生选修职业规划课程、参与职业类社团以及听取职业类讲座的积极性和自觉性明显提高。选修“大学生职业发展与就业指导课”的女生比例达73%；在6个职业类社团中，女生比例达66%；《就业通讯》的编辑和记者中，女生比例达85%；在学校举办的一系列职业辅导和求职指导讲座中，女生到场比例均在70%以上。

――积极搭建职业发展平台助力女大学生择业就业。“大学生职业生涯规划与就业指导”课程作为公选课列入教学计划，至2009年已扩充至15名教师，开设10个班。2008年秋季面向全校学生开设了“大学生KAB创业基础”选修课，每年邀请多名职场成功人士担纲讲授部分章节，受到热烈欢迎。该课程被共青团中央、全国青联、国际劳工组织授予“大学生KAB创业教育基地”称号，计划逐步普及并转为必修课。学校从2004年开始开设“大学女生”选修课，每个班100人，为女生专题讲述适应社会相关知识，其中就业形势、就业方向、就业能力的培养是重要内容。学校按照“大一树立职业意识，大二确立职业目标，大三素质拓展提升，大四求职能力支持”的目标，设计了《本科生全程化职业生涯发展辅导实施方案》和《研究生职业生涯发展辅导实施方案》，使大学生的职业生涯辅导和就业指导更加规范和系统。为了让学生更加深入的了解社会，开拓视野，学校积极引导学生开发校友资源，从2007年开始组织志愿者开展“南开往事”校友寻访活动，到目前已有309名志愿者，组成50多支寻访团，分赴全国各个城市，采访拜会了218名校友。学校有倾向性的将机会更多的留给女生，比例达到80%。此外，学校创建了多个就业品牌讲座，如“成功校友就业与创业论坛”、“就业与创业大讲堂”、“职业发展行业系列讲座”、“职业辅导活动月”、“女大学生心理辅导月”等，每年举办讲座近200场，听取讲座的学生在3万人次以上。

――针对具体需求细化女大学生就业服务指导。在重点关注女大学生求职的心理动态和辅导的同时，学校还针对就业困难的女生设立求职档案进行跟踪指导，并为每名同学配备就业导师实行“一对一”心理和求职辅导，同时帮助学生搜集就业信息。学校对家庭经济困难女大学生，尤其是贷款学生、城镇零就业家庭及边远农村学生一次性发放每人400元的求职补贴，2009届毕业生中有119名女大学生领到这一补贴。学校联合华民慈善基金会设立每人5000元的经济困难学生就业资助金，有54名女生受益，并参加了华民慈善基金会举办的职业培训。为了给女大学生开辟就业渠道，学校与渤海财产保险等十余家企业签订了《校企助力女生就业合作协议书》，专门为女大学生提供实习岗位。</body></doc>