<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10974</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/06/26/000032149.shtml</url><title>校长院长深情寄语2010届南开毕业生-毕业-南开要闻</title><datetime>2010-06-26 00:00:00</datetime><body>南开大学校长饶子和寄语毕业生

――在南开大学2010年本科生毕业典礼上的讲话

亲爱的同学们：

大家好！

作为南开大学校长、学位委员会主任，现在，我宣布：

根据2010年6月23日南开大学学位委员会学士学位评定分委员会的决定，授予文学院、历史学院、哲学系、法学院、周恩来政府管理学院、外国语学院、经济学院、商学院、经管法试点班、马克思主义教育学院、数学学院、物理学院、化学学院、信息技术科学学院、生命科学学院、环境科学与工程学院、软件学院、汉语言文化学院、药学院、泰达学院的2805名本科毕业生，南开大学学士学位。祝贺你们！

同学们，在表达祝贺的同时，我还要特别向你们表示感谢。2006年，当我来到南开大学，你们是我迎进门的第一届学生。4年之后你们毕业了，而我这个校长还没“毕业”，还要不断努力做一名称职、能够受你们信任和欢迎的校长。

过去的4年，我们有了许多共同的经历。我们都在想办法让教书的安心把书教好，让读书的安心把书读好，让食堂把菜炒好，让我们的南开更好。我还记得你们给我打来的电话，发来的邮件，座谈会上的提问，还有贴在“我爱南开”上的留言。你们给我这个新校长出了很多主意，有的是客气的，也许有的是不客气的，但无一例外，都是珍贵的。就这样，我们一起变成了南开人，那种见到“河南开封”都会首先念出“南开”这两个字的南开人。

此刻，站在这里，我有很多感言想要送给你们，最先想到的，是张伯苓老校长在那篇《对于南开校友的展望》当中说到的：“我希望我们南开的校友一齐燃烧起来，做事‘不自私’、‘肯为公’、‘持之以诚’、‘继之以勇’，努力于有益国家的事业！”

我希望今天的毕业生能够记住这句话，记住开学典礼时就讲过的“公”、“能”二字，为了这个民族的复兴，去“燃烧”你自己。

去年，南开大学建校90周年，温家宝总理到学校对大家发表讲话，希望我们“坚持走南开的道路，坚持发扬南开的品格，坚持南开的精神”。

温总理说：“南开人总是把自己的命运同国家和民族的命运联系在一起。无论是在战争年代，还是在建设时期，这一点表现得非常清楚。”

同学们，今天是你们一段南开生活的结束之日，也正是你们把个人命运同民族命运更加紧密地联系在一起的开始之日。

你们不能松懈。因为世上仍有饥饿、战争、伤痛、失学，因为中华民族仍未实现伟大复兴，南开人“知中国服务中国”的使命不会停止。

你们仍要进步。因为虽然在南开的本科学业已经结束，但新的学习刚刚开始。“无一事而不学，无一时而不学，无一处而不学”。

今天，我们庆祝你们从这个校园毕业了，我们也祝愿你们此后的人生没有不及格――因为“挂科”可以补考，人生只有一次。

在这里，我恋恋不舍地为你们送别。

我知道，南开留给你的不会只是光荣和快乐，一定也会有委屈和苦恼。但我相信，以后你会越来越想念新开湖畔的梧桐、图书馆前的灯影、马蹄湖里的荷花、大中路上的白杨，那是一种家的感觉。想家的时候，就常回家看看，不要跟家里断了联系。

亲爱的新校友们，请记得，南开的品格因你们而发扬光大，南开的精神因你们而生生不息！

90多年了，南开大学一直在这里。从1919年至今，南开录取过90届学生，总数不足16万人。但南开之所以受人尊重，就是因为这些学生的表现。今天，我不再重复历届校友中的那些熟悉的名字，将来，你也是其中的一个！

加油吧，我亲爱的学生们。让我听到你们的好消息！

文学院寄语毕业生

在你们即将告别南开，踏上新的人生路程的时候，衷心祝愿你们鸿鹄高翔、前程远大！母校和学院将时刻牵挂着你们，一如你们将永远牵挂着她，因为你们的未来，将不仅属于你们个人，而同时属于文学院，属于南开，属于祖国的语言、文学、艺术和传播事业。你们的青春和梦想，已经在南开和文学院的历史上留下了闪光的印记；愿你们未来的人生旅程，将同样在南开和文学院的史册上书写浓墨重彩的一笔。文学艺术，南开之光；零六学子，南开之光！

历史学院寄语毕业生

“长风破浪会有时，直挂云帆济沧海”。

祝愿你们在未来的航程上乘风破浪，扬帆奋进！在新的岗位上展示才华，创造辉煌。希望你们弘扬“惟真、惟新、求通、致用”的优良传统，勤奋工作，努力登攀，睿智创新，超越前人，为振兴中华和文化建设事业贡献智慧和力量！

哲学系寄语毕业生

哲学就是“爱智慧”，作为哲学系的学生，你们是爱智慧的人。爱智慧可以怎样有益于我们的人生？古希腊哲学家德谟克利特说的好：“从智慧中生出三种果实：善于思想，善于说话，善于行动。”在你们毕业走向社会之际，我想将他的这句话送给你们。我相信，只要做好了这三点，无论从事什么工作，你们都将是最出色的。我也相信，作为南开哲学人，你们一定是最有智慧的，一定是最出色的。

法学院寄语毕业生

可爱的法学院2010届毕业生们，毕业前夕请牢记法律人的神圣使命，你们是共和国的捍卫者和建设者，也是个人权利的确认者和维护者，国家的民主政治、市场的有序竞争、公民的自由尊严、社会的和谐稳定，都与你们的工作息息相关。

毕业前夕让我们重温法律先哲们的格言，法律的生命在于经验，法律的风格是理性，法律的终极价值是公平和正义，法律人的信仰是法律。

毕业前夕，请带上我们的祝福！经过实践的洗礼，你们一定会成为成功的法律人，经历生活的磨练，你们一定会收获幸福的人生！祝福你们，未来的法官、检察官和人民警察！祝福你们，未来的人大代表、政协委员和公务员，也祝福你们，未来的律师、企业家和法学家！衷心地祝福你们！

周恩来政府管理学院寄语毕业生

过往的几年，同学们在南开学习知识、增长才干、陶冶情操、塑造自我，度过了你们人生成长过程中最为灿烂的青春年华；今天，同学们与南开共同迎来了收获的季节，因为你们，南开硕果累累；以后的日子里，希望同学们都能够秉承“允公允能”校训，弘扬“为人民服务”精神，认真做事，踏实做人，勤恳工作，从容生活。我相信，你们都能够在不久的将来，会成为祖国真正的栋梁、南开永远的骄傲！

外国语学院寄语毕业生

春华秋实，带着对母校的依恋，带着母校的厚望，带着老师的嘱托，你们即将开始新的生活。在你们面前，或许有许多路可走，那么请你理性判断，智慧抉择，走向通往成功的路。也许你暂时无路可走，那么，请用你自己的脚踏出一条路。过去和现在，世界每个角落都有南开外语人。那么今后，不管你身处何地，身后总有母校关切的目光。当你困惑时，不妨向你的老师倾诉；当你身处辉煌巅峰时，别忘了给母校捎个信儿。请记住，南开是你们永远的家。祝同学们前程似锦！

经济学院寄语毕业生

南开经济学院是你们梦缘起的地方，四年前你们怀着经世济民的远大理想，从五湖四海来到这里。四年后，你们已经学会了从思考中确立自我，从学习中寻求真理，从独立中体验自主，从计划中把握时间，从实践中赢得价值。经院人优秀的本色业已在你们血液中沉淀、流淌。在这离别之际，全院三千七百名师生衷心的祝福你们：鹏程万里，再展宏图！母校永远关注着你们，南开经院是你们永远的家！

商学院寄语毕业生

美好的大学校园生活，只是人生的一个驿站。毕业，是一个温馨的终点，同时也是一个艰难的起点。今后，你们无论是近在咫尺还是远在天涯，都在老师们温暖的注视之中；无论是得意还是失意，无论我们在哪里相逢，南开大学商学院永远是我们共同的名称。

最后，祝各位同学健康、快乐，顺利，前程似锦，捷报频传！

经管法班寄语毕业生

跨经济、管理、法学三学科，开培养复合型人才之先河。经管法班的同学们在南开园迈着矫健的步伐，带着自信的微笑，作为中国教育界的改革先锋，盛载着南开大学精心打造的品牌，经管法人以“高层次、国际化、复合型人才”为目标，锐意创新，精诚团结，勤奋努力，在教学改革和综合素质培养方面取得了丰硕成果。“海纳百川，有容乃大”，我们相信，你们将以经管法人宽广博大的胸怀，融会贯通的睿智，在未来的天空中展翅高飞，鹏程万里！

最后，祝贺你们顺利毕业！同时，感谢你们为南开教育改革所作的贡献。希望你们激流勇进，自强不息，让明天的南开因你们而自豪！

马克思主义教育学院寄语毕业生

马克思主义教育学院2010届毕业生是一个优秀的集体。四年来，在学院文化“博读、广闻、慎思、成才”的熏陶下，思政学子唯知跃进、唯知雄飞，宣传思想，感染人心。你们创新乐群、勇于担当、锐意进取的精神风貌为自己赢得了骄人的成绩。

大学生活是瑰丽人生中最浓丽的一抹色彩。今天，带着这份最美的回忆和弥足珍贵的财富，你们将踏上新的征程。希望同学们牢记公能校训，胸怀天下，坚持走南开的道路，坚持发扬南开的品格，坚持弘扬南开的精神。满载对未来的畅想和憧憬，驾驭生命之舟，在新的岁月里直挂云帆，乘风破浪，放飞理想。母校期待着着你们的好消息！

数学学院寄语毕业生

四载荏苒，你们是数学海洋的冲浪勇士，挑战智慧和毅力极限；数学园地，你们是披星戴月的耕耘劳者，而今收获并获得认可。

承载省身先生嘱托，怀揣数学先贤理想，你们继续深造，赴外求学；走向岗位，施展才华。科研之路坎坷，数学之旅漫长，“数学大国梦”的美丽目标，将你我紧紧连在一起，在脚踏实地的苦干和生生不息的开创中，定会一步一步的实现。

同学们，离别的钟声就要敲响，新的征程即将开始。轻轻合上跳跃数学符号的课本，静静告别挑灯研读的自习室，回首眺望图书馆门前的余辉，目仰姜立夫先生慈祥的雕像，你们告别母校，奔赴五湖四海。

我们坚信再次相逢之时，定然已是梦想成真，万千桃李灿烂！同学们，让我们心手相连，共侯佳音！远行的路上，祝福大家一切顺利！

物理学院寄语毕业生

展鲲鹏之翅，今辞南开去。

遨游祖国东西，物理为原动力。

他日再归南开园，把酒笑谈今日。

今天，南开物理又有一批精英即将走上各自的工作和学习岗位。作为南开物理人，我们有太多的留念和不舍。但是，在离别之时，我们更想说的是，你们是南开物理的骄傲和希望，你们将永远是南开物理大家庭的一员。希望你们永远爱南开，爱物理，更爱南开物理！南开物理会一直祝福和支持你们，这儿将永远是你们可信赖的家。

化学学院寄语毕业生

化学学院全体老师对化学院优秀学子圆满完成学业表示热烈的祝贺！

大学四年，你们把人生最美好的青春留在了南开园。经过老师和同学门的共同努力，在拥有九十余底蕴的化学学院的历史上书写了新的风采！

今天，你们从师长们手中接过的不仅仅是一份证书，更是一份沉甸甸的希望和祝福。希望你们在今后的工作和学习中，继续发扬勇于探索、追求真理的精神，用自己的聪明才智和青春热情，传承南开精神，创造美好人生。同时，全院所有的老师都会关注你们，默默祝福你们，永远支持你们！无论你们身在何处，无论你们身居何位，南开大学、南开化学学院永远是我们共同的家园。

信息技术科学学院寄语毕业生

四年前，你们带着梦想、渴望和亲人的嘱托来到美丽的南开，开始艰苦的求学生涯。你们在学院朴实厚重与科学精神的引领下，肩负着承接学术传统、传递知识火炬的使命，勤奋耕耘，继往开来，用你们青春的热情为学院的学术建设谱写了新的篇章。今天，你们终于要顺利毕业，撷取收获的果实，希望你们永记允公允能的南开校训，昂首迎接信息化时代对IT人才的期待，满怀积极探索的勇气，在信息的海洋中扬帆远航。

即将翱翔的学子，请牢记母校的嘱托，请接受信息学院老师们的祝福。无论天涯与海角，你们都是母校永远的牵挂，你们是信息学院老师们永远的骄傲！母校的师长期待你们插上信息技术的翅膀，飞的更高、更远！

生命科学学院寄语毕业生

也许这是你们一生最可以自豪的一刻，也许这是家长们一生最值得欣慰的一刻，也是老师一年中最高兴的一刻。在这里，我要代表生命科学学院全体老师祝贺你们，祝贺你们以如此优异的成绩，掀开了人生新的篇章。

生命的本质充满着神奇和奥妙，而生命科学学院则是探索生命科学的殿堂。在过去四年中，你们从分子到细胞，从DNA到蛋白质，对生命的活动过程有了基础的认识。但前面的道路漫长而艰巨，如何利用生命的本质来探索疾病机制，发现新的治疗药物，将是一场严峻的挑战，而你们应成为挑战这一领域的先锋。

世界是你们的，相信你们能够以国家和社会为己任，努力拼搏，在你们各自的岗位上演绎出一段段更加华美的人生！

环境科学与工程学院寄语毕业生

我国的环境保护事业，任重而道远。为了保护祖国的青山、碧水、蓝天，实现人与自然的和谐，落实可持续发展战略，愿环境科学与工程学院毕业的学子走向社会，融入自然，在实践中增长才干，为我国环保事业做出你们应有的贡献。

软件学院寄语毕业生

2010年的仲夏，你们驾着软件的祥云从南开园启航，软件是思想的化身，也是智慧的载体，更是工程与人文的桥梁，中华曾因陶瓷而名闻世界，在西方人眼里得名China，其实软件就是古时的陶瓷丝绸，中国理应成为软件的强国，望你们在软件产业大军中，成为精英之师，中国软件的脊梁。也望你们――

承“允公允能、日新月异”之校训；

继乐群敬业自信宽容之修养；

品界面编程架构创意之美妙；

为学日益，为道日损；

天道酬勤，主动人生。

让南开大学软件学院，因你们而自豪！也希望南开园是你们精神中永远的家园。

汉语言文化学院寄语毕业生

从学校这个游泳池到社会的大海洋，

探索者的路从来不平坦，

要学会做搏击各种风浪的勇者。

在生活中低调；在工作中高调。

保持健康的体魄，

充满愉悦的精神。

古老的智慧被赋予了新时代的使命，

汉语成为世界呼唤的流行语。

为国家、为人民做贡献，

为人生、为南开添光彩。

同学们，努力吧！

未来是你们的！

药学院寄语毕业生

光阴似箭，四年的时光转瞬即逝，你们伴随着药学院的成长而成才，现在都已学有所成，即将告别母校踏上新的征程。

作为药学院的首届毕业生，你们是幸运的，因为你们见证了药学院从无到有、从有到强的发展历程。不仅是见证人而且还是参与者，因为药学院的发展离不开每一位学子的热切关心和积极参与。同时你们又是责任重大的，作为药学院培养的首批成果，你们的表现反映药学院的教学水平，是外界了解药学院的重要窗口。因此希望你们今后一如既往地努力学习、勤恳工作，为药学院争光，为母校添彩！

以前笑迎你们步入校园，现在惜送你们迈向远方，祝你们在以后的人生中梦想成真，在社会这个更大的舞台上展示自己的才华，药学院将永远和你们在一起！

愿你们一帆风顺，前程似锦！

泰达学院寄语毕业生

春华秋实，桃李芬芳；公能南开，日新泰达。今天，我们很高兴地看到，在院庆十周年即将到来之际，泰达学院迎来了首届毕业生。

四载韶华，点滴在目，处发展之前沿，你们可以尽情感受滨海新区发展的脉动，挟开放之浪潮，你们可以充分接受最新事物与文化的洗礼；秉承“允公允能，日新月异”的校训，坚持“爱国、敬业、创新、乐群”的传统，怀凌云之志，挥青春佳墨，书生意气，青衿风流，写意南开精彩，别具泰达风华。

同学们，无论何时何地，请你们牢记，南开是你们永远的家，南开的师长永远是你们的亲人，让我们分担你们的痛苦与悲伤、共享你们的成功与喜悦。最后，衷心祝福大家身体健康，家庭幸福，捷报频传，鹏程万里！</body></doc>