<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>10979</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkdxb/system/2010/06/25/000032108.shtml</url><title>【1098期】引领潮头向未来--南开大学报</title><datetime>2010-06-25 00:00:00</datetime><body>prefix = o ns = "urn:schemas-microsoft-com:office:office" / ――南开大学在创先争优中加强党组织建设

本报记者 张轶帆 张剑

与“90后”同龄人一样，南开大学生命科学学院2009级本科生汪正运原本对思想政治理论课的印象是“枯燥乏味”。然而去年入学后，他发现“思想道德修养与法律基础”的到课率一直很高，而他本人更是“从没逃过课”。

不仅思政课堂座无虚席，越来越多的南开学生也开始对党课感兴趣，特别是研究生入党形成热潮，研究生党员目前已占在校研究生总数的43%。

高校育人，党建是魂。南开园里，“创先争优”是每一位党员的不懈追求：党员教师是教书育人的模范，党员学生是全面发展的标兵，党员干部是爱岗敬业的榜样。鲜红的党旗，一直在这座知识的高地上迎风飘扬。

“虚功实做”，扎实党建促发展

南开大学党委书记薛进文说：“高校党建工作看起来虽然是‘虚’的，有些工作抓了不能立竿见影，但是经过一段时间就能反映出到底是不是踏踏实实、真抓实干了。”

为此，学校建立了党员教育联席会议制度，研究制订党员教育的中长期规划。全校各级党组织都将党员教育列入重要议事日程，形成了权责清晰的党员教育责任制。党员校领导建立基层党组织工作联系点；副处级以上党员领导干部、分党委委员除参加所在党支部的活动外，还要联系一至两个党支部，从而形成学校党委统一领导，基层党支部各司其职、密切配合的工作格局。

在南开大学，党委领导和直接参与海外人才引进是党建工作的特色。组织部部长张景荫介绍，高端人才回国后往往需要一段时间的适应过程，这就需要党组织尽心尽力地服务。曾在美国芝加哥大学任教的 prefix = st1 ns = "urn:schemas-microsoft-com:office:smarttags" / 沈月全 教授来校后，党委派专人与他联络，时时关心他生活、工作中的问题，使他很快对学校和党组织产生了亲切感，并于归国后的第二年递交了入党申请书。

在行政干部的任用上，南开大学积极任用优秀学术骨干担任各种行政职务，做到“不拘一格，用人所长”。商学院副院长、EMBA中心主任韩德昌自上任以来，团结中心全体成员创造性地开展工作，完善了EMBA的各项规章制度，使教学管理工作日趋科学化、规范化、标准化。

南开大学还用党的建设引领师德建设。今年年初，学校成立了由资深专家学者组成的“学风建设委员会”，委派专人监管师德和学风的建设工作。

“创先争优”不是目的，而是手段。正是在党建工作的“创争”动力下，南开科学发展、创新发展、和谐发展的态势得以形成，学校各项改革不断深化，学科建设、教学科研、人才培养等各方面工作都取得了丰硕成果。

逄锦聚 教授编写的 《马克思主义基本原理概论》入选中央马克思主义理论研究和建设工程重点教材， 杨谦 教授负责的“马克思主义基本原理概论”课程入选2009年度国家精品课程建设项目……南开学生自发组织了党章学习小组、中国特色社会主义理论体系研究小组等理论社团，吸引了全校85%的学生参加。“觉悟网”等红色网站成为青年学生喜爱浏览的思想阵地，累计点击率超过500万。学生对思想政治理论课的满意度达到91%。

创新载体，基层支部树标杆

“创先争优”能否纵深推进，创新平台至关重要。

在南开大学，近500个基层党支部不仅是党在学校全部工作和战斗力的基础，也是和谐校园建设的领导和推动力量，“支部共建”、“创最佳党日”等富有南开特色的党建品牌活动已成为构建学习型党组织的有效载体。

依托这些平台，学校各级党组织和广大党员创造性地开展了一大批主题鲜明、内容丰富、形式创新、富有实效的活动，党的生机和旺盛活力在这些可触可感的身边事中彰显无遗。

2009年国庆前夕，生命科学学院党委在革命圣地狼牙山举行了“学习英雄事迹、弘扬革命精神”主题党日活动。这场别开生面的支部活动，也是周军、沈月全两位“重量级”学术带头人的入党大会。“高学历高职称”人员（以下简称“双高”人员）一直是学院党委的重点培养对象，目前学院已发展“双高”党员35名，占全体教职员工的47%。

在2007年“创最佳党日”活动中，南开大学半数以上的基层支部活动都是围绕学习党的十七大精神和贯彻落实科学发展观展开，推动中国特色社会主义理论体系深入人心。

成立于2001年的学生社团 “三农学社”，于2004年春天成立了一个 “特殊支部”――党员联席会，定期举办沙龙，探索社团发展与基层党组织建设、形势政策教育相结合的方式。

“支部共建”是学校实现科学发展的又一创新举措。职责不同、特点各异的基层党支部纷纷“结对子”，充分发挥各自的专业优势，策划开展了一系列共建项目的研究与实践。保卫处与经济发展研究院携手研发了全新的管理模式――“物联网”，将联网化、智能化、门户化、自动化等科学理念注入校园交通管理中，希冀为校园管理和规划带来一场信息技术的新浪潮，为校园交通的发展进步作出自己的贡献。

党的基层组织是党的全部工作和战斗力的基础。南开以科学合理的支部设置、精干高效的支部班子、规范新颖的支部活动，让“小”支部真正有了“大”作为。

真抓实干，优秀党员做表率

以宣传引导，让典型引路。日前，南开大学开展了优秀党员、干部和基层党组织的评选活动，以身边的人和事激励广大基层党组织和党员“创先争优”。

已有22年党龄的化学学院教授陈军被推选参评2010年党员标兵。自2002年回国受聘南开大学特聘教授以来，他不仅始终坚守在能源材料化学的教学科研一线，还担任了材料化学系党总支书记。除了频频发表的丰硕学术成果，他组织的为灾区人民献爱心送温暖行动、与科技处支部开展的“科技改变中国”、“科技南开”等共建活动，更是将基层党建工作同日常生活紧密地结合起来，有效地发挥了党组织的核心作用，得到了师生员工的一致好评。

像陈军这样创新工作方法和活动方式，将党的建设融入日常学习生活的实践中，并影响和带动身边更多的师生凝聚在鲜红的党旗下，已成为南开大学广大党员的自觉要求与奋斗目标。组织创先进，党员争优秀，“创争”成果正在为和谐校园的建设源源不断地注入新的活力。

今年3月15日，在新开湖勇救落水老人的学生英雄陈永刚，面对党旗庄严地举起了右手：“我志愿加入中国共产党，为共产主义事业奋斗终身！”从刚入学时就向党组织递交入党申请书，到顺利通过考察期成为光荣的共产党员，没有豪言、却做出壮举的陈永刚用实际行动诠释了中国共产党“全心全意为人民服务”的宗旨。

从成功举办北京奥运会到隆重庆祝新中国成立60周年，从抗震救灾到应对国际金融危机，从奔赴西部、扎根农村建功立业到感动全国的救助“月光”爱心接力，在祖国、人民需要的时候，南开党员从未缺席，成为“平时工作能看出来，关键时刻能站出来”的骨干与先锋。

丰富的社会实践活动更是凝聚人心、锤炼党性、教育党员的舞台与载体：外国语学院硕士生党支部开通党建博客，将传统的党建理论学习、思想交流汇报与新媒体“联姻”，被同学们奉为课下阅读的新时尚；研究生业余党校的学员深入天津市南开区武警支队、天津市天锻压力机有限公司、塘沽工委组织部和南开区学府街社区开展实践活动，并提交了多份调研报告……一份份饱含热情的入党申请书立下滚烫的誓言，一面面鲜红的党旗引领青春的征程，在南开园这片沃土中，党组织凝聚着创新人才，党的创新理论引领学校发展的方向，党的建设为南开迈向国际知名高水平大学提供着政治保证和组织保证。东风吹来满眼春，协力绘就新画卷，南开大学迈向国际知名高水平大学目标的步伐更加铿锵！</body></doc>