<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1097</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/02/08/000367754.shtml</url><title>两千余名学子寒假赴全国各地高中宣介南开大学--南开要闻</title><datetime>2018-02-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网通讯员 吕雪艳

寒假期间，我校2541名学子奔赴全国30个省(市、自治区)的重点中学开展“梦圆南开心系母校”大型寒假社会实践活动，向正在高中就读的学弟学妹宣介南开大学。截至发稿，我校学子已在全国316所中学完成宣讲，受众高三学生已达数万人。

学校各方大力支持此项活动，自启动以来的三个多月时间里，活动方式不断创新，活动内容全面而丰富。此次大规模母校回访活动，不仅使南开学子在活动中有所成长与锻炼，同时助力更多优秀学子圆梦大学，扩大我校在高三学子中的影响力，增强我校的吸引力。

从报名、培训到出发，整个活动得到了校团委和各学院团委的支持与配合，部分学院以院为单位开展了前期培训工作；招生办在八里台和津南校区开展两场动员培训和政策讲解会，并特意为此次活动制作了新颖有特色的招生宣传材料；招办老师组建了活动专属QQ群，及时在群上解答同学们关于学校政策、学生培养等各种疑问，并实时整合各类资源，供同学们下载共享；各省市招生宣传组老师们积极为本省回访学生队伍讲解近几年在该省份的招生专业、专业录取分数及排名等；20余名参与2017年母校回访活动的同学，主动请缨，与同学们分享有益经验及宣讲过程中可能会面临的困难。

校领导实时了解、关心活动进展，同时要求招办为所有参与学子购买了短期意外伤害险，为学生回访期间的人身安全保驾护航。

结合往年活动开展中的实际情况，今年我校在整个活动过程中进行了一些有益探索。

线上报名，线下动员。结合“一校三区”的实际校情，今年回访全面采用线上报名方式。由南开大学本科招生官方微信号为报名二维码推送端口，同学们无需填写提交纸质报名表，只需扫二维码填写相关信息即可完成报名。线上报名系统有效避免了繁杂的报名流程，节省了时间，提高了效率。线下，招生志愿者协会在校园内各宣传栏张贴报名海报，进入宿舍宣传介绍活动详情。通过线上线下相结合，今年的活动报名人数创历年新高。

一人组队，多人同行。为扩大高中覆盖面，今年学校鼓励一人亦可组队，鼓励同市、同乡镇的多支一人团队抱团同行，组团宣讲，宣讲队伍较2017年扩大了近一倍。

场内宣讲，场外咨询。针对往年同学们反馈的由于各种原因无法进行室内集中宣讲的情况，今年推出了两套方案，同学们可选择进入高中会场集中宣讲，也可利用高中生下课或放学时间，为大家发放宣传材料，进行面对面场外咨询。

自媒体创作，融媒体贯通。为最大限度调动回访同学们的积极性，我们鼓励各位同学制作多种主题，不同形式的宣讲材料，招生办则将同学们制作的微信推送、ppt、视频等材料收集整合，通过南开大学本科招生微信公众号、南开大学本科生招生网等融媒体传播分享出去。

梦圆南开，是要讲好南开故事，吸引更多优秀学子了解南开、关注南开，进而选择报考南开；心系母校，则是回馈，以己之经验为高中学弟学妹们的顺利高考助力，以己之所知为母校发展建言献策，以己之所学为当地教育发展尽微薄之力。鉴于此，我校丰富了此次实践活动的具体内容。

立足南开历史，文化底蕴“跃”出来。“在我的分数可选择的高校中，我独爱南开厚重的历史文化底蕴，2017年寒假，我回母校宣讲时，也明显感觉到高中生也注重服务社会、爱国报国的价值彰显。”在经验总结会上，2016级软件学院本科生张志毅说道。基于大家在经验总结会上的共识，我们结合相关史料及热播纪录片《有个学校叫南开》，对南开历史事件、趣闻进行了整理，让简单的历史讲述变的丰富起来，文化底蕴在一段段历史中流出来，跃起来。

挖掘南开人物，宣讲内容“活”起来。学科实力要讲、人才培养要讲，怎样讲好，对此，我们今年首次采用人物串讲的方式进行。前期，招办搜集了自2017年以来我校新闻网上发布的关于我校学子在各项赛事中的精彩表现的新闻稿件。并按照自然科学、人文素养、金融经济、体育美育等几大类别，将新闻进行分类。学生们在宣讲时，先讲身边的南开人物，以此展开讲述我校的学科实力、人才培养，使高中生能够切实感受到南开将培育出怎样的自己。

征集复习妙招，鼓励话语“传”下去。“现在距离高考一百天有余，正是高中生最焦虑又尚无太大的冲刺力度的时期，是高考复习一个很大的瓶颈期。在这个时候，我们一句鼓励的话语也许就能缓解他们的紧张情绪、一个复习方法也许就能带他们走出习题困惑、一个信任和支持的眼神也许就能让他们看到大学的美好。”连续两年回母校宣讲的文学院2015级本科生刘韵扬在培训会上跟大家分享。寒假期间，活动qq群中发起“学习方法对对碰，励志话语讲出来”活动。同学们集思广益，互相借鉴，将有益的高三复习方法传下去，为学弟学妹高考助力；将自己的鼓励传下去。

了解奖助体系，优惠政策“带”回去。我校高度重视贫困地区招生工作和贫困学生资助工作。近三年我校国家专项计划和高校专项计划中的录取人数逐年增加，我校贫困学生资助做到100%全覆盖。今年，我校将针对贫困地区的招生政策和针对在校贫困生的奖助政策作为宣讲的重要内容，南开学子们将利好政策带回去，并在宣讲会上为学弟学妹详细讲解，以期更多高中学子受益。

由电子信息与光学工程学院2017级本科生徐鸿焕带领的“浙江宁海中学”回访团队，单场宣讲受众高中生数超过450人。据徐鸿焕反馈，浙江省高三学子更关注我校的医学、化学和数学等学科专业。化学学院2017级本科生陈子越带领的“湖北十堰市一中”回访团队，单场宣讲受众高中生数超过1000人。由于高中生们对大学生活充满好奇和向往，材料科学与工程学院2017级本科生李世蕴带领的“四川省广汉中学”回访团队，原定45分钟的宣讲，在学生们的强烈要求下，宣讲活动足足持续了190分钟。

化学学院刘鑫冉是通过高校专项计划录取到我校的2017级本科生，今年寒假，他回到内蒙古自治区赤峰市翁牛特旗乌丹第一中学，为学弟学妹们详细讲解了我校国家专项计划和高校专项计划的实施和录取情况。

“梦圆南开心系母校”大型寒假社会实践活动至今已连续开展八年，其参与人数多，受众面广，针对性强，效果明显，已然成为我校招生宣传工作中一支重要力量。</body></doc>