<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11003</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/06/11/000031717.shtml</url><title>其实南开不神秘 填报志愿要理性--南开要闻</title><datetime>2010-06-11 00:00:00</datetime><body>(记者 平扬 陈鑫 摄影 任永华 陈 晨)6月11日，南开大学2010年校园开放日暨高考招生咨询会在校本部如期举行。当天前来咨询的考生和家长络绎不绝，一场高考生源大战拉开帷幕。

把握前途校长支招

天气凉爽，绿树成荫，南开校园的舒适环境为前来咨询的考生和家长们增添了愉快的心情。

整个上午，咨询场地内人头攒动，热闹场面绝不亚于当下场场爆满的招聘会。咨询台夹道设立，制作精美的展板、往年报考分数和毕业情况的精准数据，吸引了家长们的眼球。询问者围满四周，也有不少人侧耳静听、认真记录。

南开大学校长饶子和是咨询现场最受考生和家长欢迎与信赖的“咨询专家”，他不仅耐心询问考生们的考试情况、志趣爱好，还认真回答他们提出的各种话题。

听了考生们所咨询的问题，饶子和亲自为大家支招：“大学本科阶段的学习，是一个学生打牢知识技能基础的关键时期，更是塑造孩子们健全人格、综合素质的重要阶段，选择一所文化底蕴深厚的文理综合性大学，兼收众长，接受熏陶，才更有希望成长为‘领跑时代’的佼佼者。”

新增专业众人“问津”

今年，应用性强、就业前景乐观及学校特色专业仍然牢牢地吸引着考生和家长们。此外，翻译、会展经济与管理等近两年新增加的本科招生专业，咨询台前的火爆程度也毫不逊色。

南开大学日前成立的旅游与服务学院，首度招生便以其具有特色的培养目标打动不少家长。该学院探索国际化办学模式，增加国际修学科目，使学生有机会在国外学校学习或国外知名旅游企业集团内实践；探索企业合作办学，实行定制化培养，确保学生毕业时能够“高位就业”。正在为考生和家长们介绍该学院相关招生专业的孙老师忙得不亦乐乎，他不仅询问了考生的成绩，还细致了解其性格与特长等，他希望有更多全面发展的优秀学子报考南开。

家长咨询更趋理性

较往年相比，各招生学校提供的咨询内容更为系统丰富，而家长及考生的咨询方向也更为理性。从专业学习内容到就业前景，从考研情况到留学机会，他们一一询问，无一遗漏。

一位站在南开大学商学院咨询台前的母亲，坚持让孩子自己咨询相关情况，她悄悄说出自己的良苦用心：“就要上大学的孩子了，应该抓住一切机会锻炼与她与人交际和独立处理事务的能力。还有一个原因，我希望她自己从这一刻开始就有紧迫感，认真思考自己的未来。”

年年都参与现场咨询的张老师告诉记者，近几年，由于信息渠道越来越畅通便捷，宣传的覆盖面日趋深广，考生和家长可以通过网络、报纸等各种渠道获得的讯息越来越全面，这也在一定程度上为他们的选择助了一臂之力。

“平行志愿”第一年

据介绍，今年南开大学在津招生计划与去年持平，为704人，其中计划招收理工科学生445人，文科学生为252人，非通用语类6人，艺术类1人。

同时，今年也是天津市第一年实行“平行志愿”，因此如何填报“有利”志愿，提高中标率，成为考生及家长最关注的热点。

南开大学招生办公室主任赵桂敏为此介绍说：“南开大学在录取时实行平行志愿的省市地区，以学生高考成绩总分作为‘第一标准’，专业之间没有级差。录取时将调档范围的考生从高分到低分排队，当分数未达到第一专业志愿录取线时，则看是否达到了第二专业志愿录取分数线，以此类推直至最后一个专业志愿。”

赵桂敏还提醒广大考生：平行志愿并非没有风险，在填报几个志愿学校或专业的时候，要注意拉开梯次。在选择学校的时候，要充分了解目标学校的招生讯息，明确其录取方式和重点。与此同时，更需要考生认真思考的是自己的专业兴趣。

赵桂敏表示，今天的校园开放日除了使广大考生进一步了解南开大学育人环境、最新专业信息，更是为了帮助大家更好、更准确地填报志愿。

据介绍，在今年考生咨询和填报志愿的时段内，南开大学同时开通10部热线电话，从每天早上8：00至晚22：00为考生和家长提供咨询服务。与此同时，学校还通过南开大学本科生招生信息网http://zsb.nankai.edu.cn/kswd/index.asp获得相应讯息。

南开天大联邀外埠高校创最大规模开放日

为了最大限度方便考生及家长，使大家获得更多资讯及指导，提高效率，资源共享，南开大学与天津大学还联合邀请了50余所全国重点高校，在两校校园间开展招生宣传和咨询。此次开放日也成为近年来天津最大规模的高招校园开放日活动。

各高校现场的咨询台都被考生和家长围得水泄不通，许多考生和家长在咨询学校情况的同时，也开始咨询调剂专业以及入学后转专业、修双学位的相关情况。考生家长周女士对记者说：“我觉得根据考分情况尽可能选择报一个名牌大学，哪怕报名的专业没有录取被调剂到其他专业，然后入学后再争取转系。”

前来咨询的小秦说：“我估了610分，听一些正在上大学的亲戚、朋友说，本科要选一个好学校，硕士要选一个好专业，博士要选一个好导师。我觉得有道理，所以我会优先考虑学校而不是专业。”

不过，一位负责招生咨询的老师提醒家长和考生，在学期间调换专业需要经过考察、审核，只有少数学生可以调换专业，而修双学位或今后转考其他专业的研究生也都需要有相当的毅力。因此填报高考志愿时，专业选择要特别慎重。

花絮1：

许多家长和考生在咨询后，继续留在南开大学参观校园、吃午饭。这样既可以对南开大学有更深入的了解，也可以提前了解大学生活的气氛。虽然一时间学校食堂、餐厅人满为患，但是“神秘”的大学校园也令大多数前来咨询的高中毕业生兴奋不已，让他们对未来的生活充满期待。

花絮2：

南开大学校内今日客流和车流都迎来了一次不小的高峰，为了维护学校教学科研的正常工作秩序，学校保卫处在各个重点路段加派执勤人员疏导交通。今天，担任“校园向导”的不仅仅有学校的工作人员，还有南开大学十多名国防生志愿者，他们身着迷彩绿，颈挂工作证，英姿飒爽，服务周到，引来行人阵阵赞赏。</body></doc>