<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1101</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/02/03/000367535.shtml</url><title>焦点访谈：教育大计 教师为本--南开要闻</title><datetime>2018-02-03 00:00:00</datetime><body>央视网消息（焦点访谈）：我们常说，百年大计，教育为本。那教育大计谁为本呢？自然是教师。近日，中共中央、国务院印发了《关于全面深化新时代教师队伍建设改革的意见》，对新时代教师队伍建设做出了顶层设计。看上去这只是针对一个职业的改革，可是成败却事关我们每一个家庭。进入新时代，教师队伍建设中哪些地方需要改？这次改革有哪些突破？教师的地位、待遇、素质要求等方面都会发生哪些变化呢？

全面深改，问题导向是关键，教师队伍建设的改革也是一样。只有从基层实践中发现真问题，才能进行真改革。举个例子，济南大学教师李朋忠是一位有着20多年教龄的老教师。长期以来，高校中普遍存在的“重科研、轻教学”的思想，就让他感到有些困惑。

李朋忠的困惑其实很多教师都有。职称对于教师来说非常重要，因为它直接和大家的工资收入、甚至职位晋升相关。如果职称考评更侧重于科研论文，就难免对教师参与一线教学的热情造成影响。这次的改革正是抓住了问题的症结，在高等学校教师考核评价制度中，更加突出教育教学业绩和师德考核。

职称考核重点的改变只是这次改革意见中的一个侧面，从教师的地位待遇、素质要求、管理体制等方面，改革都做了系统性的部署。而更重要的是，由党中央集合多部门之力，对教师队伍建设进行这样一个顶层设计，传递出一个明确的信号，那就是在新时代，要从更高的战略角度来认识教师队伍建设的重要性。

从保证老百姓有学上，到实现高质量的教育，教师都是其中最重要的支撑因素。改革意见明确指出，“坚持教育优先发展战略，把教师工作置于教育事业发展的重点支持战略领域”，这是理念上的一个重大转变。

有了国家的高度重视，接下来就是对于教师本身的要求了，也就是教师的师德和专业素质能力等也要有所提高。我们注意到，相对于专业能力，师德被放在了更加重要的位置上来加以强调。除了健全师德建设长效机制、弘扬师德典型等，还推出了师德考核负面清单制度，要建立教师个人信用记录，完善诚信承诺和失信惩戒机制等。

在提升专业素质能力方面，改革意见从幼儿园到大学，对各阶段的教师培育工作都提出了有针对性的举措。这其中，师范院校成为改革重点，而这也正是近年来我们在教育发展上的一个薄弱环节。

对于这个问题，西北师范大学校长刘仲奎深有感触。曾为西部培养了大量师资人才的学校，也和不少师范类院校一样，遭遇过招生难。

师范院校招生难，一定程度上意味着教师这个职业对学生的吸引力还不够大。而准入门槛低，也可能导致教师的培育队伍中，整体素质有所下降。

怎么改变师范院校的现状？改革意见指出，要实施教师教育振兴行动计划，建立以师范院校为主体、高水平非师范院校参与的中国特色师范教育体系。同时从经费保障、专业发展、职称晋升和岗位聘用等方面给予倾斜支持。并改革招生制度、吸引优秀青年报考、提升办学水平。

其实，师范院校对学生的吸引力不够高，很重要的一个原因就是教师的社会地位、待遇和大家的期待还有差距，这也是本次改革中的一大重点。意见首次明确了公办中小学教师作为国家公职人员特殊的法律地位，在待遇保障机制方面，提出要健全中小学教师工资长效联动机制，确保中小学教师平均工资收入水平不低于或高于当地公务员平均工资收入水平等等。

在提高地位待遇方面，意见还专门针对一些短板做出了改革，比如说乡村教师待遇问题。甘肃省临洮县杨家台村的明堂小学，2010年以前，这里的教室和员工宿舍还属于D级危房。条件差，工资待遇和城里的小学比也没有多大优势，有不少年轻教师都曾通过各种方式离开这里。

如果说生活条件的艰苦和收入分配的不均衡还可以克服的话，职业发展受到的限制则成了很多年轻教师不愿留在这里的最后一根稻草。与城里学校相比，乡村小学的教师参与培训、进修的机会都更少，在各类教学比赛和表彰奖励中的竞争力也相对较差，而这些因素都直接影响着教师的职称评定。

针对这些问题，意见专门提出了乡村教师支持计划，从落实津贴补助、建设周转宿舍、在培训、职称评聘上向乡村青年教师倾斜等方面都做出了部署，尤其针对乡村青年教师的发展提出了具体要求。

正在西北师范大学读书的马艳，原本给自己将来就业定的底线是县城里的学校。看到国家的这项新政策后，她和同学们的想法也在发生着改变。

国家更重视教师队伍的建设了、对教师的素质要求提高了、给教师的地位待遇改善了，光有这些还不够。这次改革还有很重要的一个亮点，那就是理顺教师管理的体制机制。而之所以由党中央集合多部门之力来进行改革，而不只是教育部门内部调整，也正是要从根儿上解决这些问题。

针对管理体制中出现的这些实际问题，山大附中早在多年前就开始探索教师招聘制度的改革，让新教师提前到位进行岗前培训。

山大附中曾经做过的尝试在这次的改革意见中也有了明确规定，比方说，师范生教育实践不少于半年、新入职教师必须取得教师资格、而岗前培训和教育实习也将成为取得教师资格的必备条件。此外，意见在编制配备、教师准入和招聘制度、职称和考核评价制度改革等方面也都做了相应调整。

改革重在落实。意见在强化组织保障和经费保障方面也都进行了部署，要求实行一把手负责制，确定路线图、任务书、时间表和责任人。经费上要予以优先保障，并通过督查督导来确保各项政策落实到位。

如果说，以前我国教育发展的重点是普及，那么如今教育改革的重点已经转变成了如何实现高质量发展。教育要高质量发展，就得有高质量的教师队伍来支撑，而高质量的教师队伍就得有注重质量导向的教育体系来保障和助推。教育质量高不高，关键看人。如何用更多的投入、更好的制度，吸引更多的人才进入到教师队伍，并且能留得住人才，用得好人才，让人才安心当好教师，用心教好学生，这是此轮教育改革的核心要义，也是决定一个国家教育体系发达与否的根本。

节目地址：http://tv.cctv.com/2018/02/02/VIDE8MuRvhbPeSeEI0PynVqT180202.shtml</body></doc>