<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11018</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2010/06/04/000031429.shtml</url><title>中国教育报：校园文化陶铸人才 思政教育入脑入心-中国教育报,思政教育,校园文化-媒体南开</title><datetime>2010-06-04 00:00:00</datetime><body>人文素养与科学精神统一 文化传承与思想引领统一

南开大学校园文化陶铸人才

本报讯(记者 张宝敏 通讯员 平 扬)文化活动树立“南开品牌”，主题活动卷起“红色风潮”，“百项工程”引领“自主创新”，第一、二课堂形成“无缝对接”，“育人工程”实现“三位一体”――南开大学重视校园文化的育人功能，努力营造有特色、高品质的校园文化环境，使学生在各种各样内容丰富、形式新颖、吸引力强的活动中受到熏陶，思想政治教育入脑入心。

在南开校园，有一个以“觉悟”命名的网站，因倡导积极健康的主流先进文化而闻名全校，至今，作为全国高校最早的德育主题网站之一，它的累计访问量超过1000万人次，“思政园地”、“文明道德”、“红色影视”等栏目早已成为学生自主开展理论学习的“红色园地”。有同学在网上留言：“学习理论知识不再是枯燥地读课本，我们对信仰的追求也在实践中变得更加鲜活真切。”

“红色生日”、“红色领航计划”、“红色基金”、“红色博客”……近年来，南开大学以育人为本，坚持马克思主义指导地位，牢牢把握校园文化建设的主线，在引领正确方向上下功夫，在创新上下功夫，在全国率先创立学生理论研究立项资助制度，支持学生成立马克思主义研究会、科学发展观研习会等一批理论学习社团，发挥理论学习型社团的辐射带动作用，形成了活跃的“学生理论圈”。5年来，学校共组织召开全国大型理论研讨会10余场，鼓励学生开展校内外理论学习活动500余项，一批批主题鲜明的学生活动在校园卷起了一股股“红色风潮”。

作为一所历史悠久、具有光荣传统的大学，南开大学善于从南开教育的百年历史积淀中汲取宝贵教育资源，赓续南开历史文化传统，突出“公能”特色，用南开精神教育激励学生。举办“杰出南开人月”，学生们在形式多样的活动中学习周恩来、张伯苓、杨石先、于方舟、曹禺、陈省身等南开先贤的伟大风范和崇高精神；鸣校钟、唱校歌、讲校史，成了每年新生入学教育的第一课，学生从中受到深刻的爱国主义教育；争当“周恩来班”、争取“周恩来奖学金”，是南开学子心目中的崇高荣誉；校园里周恩来总理塑像、西南联大纪念碑、于方舟烈士纪念碑等人文景观，更是润物无声的爱国爱校教育的生动教材。正如南开大学党委书记薛进文所说：“立本开新，努力发掘南开的文化底蕴和精神特质，强化南开道路、南开品格、南开精神教育，构建特色育人环境，这是南开教育的一个特点。”

在南开精神的鼓舞激励下，一批批“公能”相济、德才兼备的优秀人才成长起来，学生们在一系列重大事件面前，展现出良好的精神风貌和勇敢的责任担当，仅近两年，就涌现出全校合力救助患白血病的新疆哈萨克族学生阿依努尔、信息学院硕士生陈永刚跳入冰湖勇救落水老人等感人事迹。

发挥校园文化的独特魅力，培养学生高雅的审美情趣和创新能力，促进学生全面发展，是南开大学校园文化建设的新着力点。

“南开名人讲座”创办迄今已有10余年历史，法国前总理洛朗・法比尤斯、德国前总理施罗德、世界著名学者大师约翰・奈斯比特等国际“巨星”都应邀开坛演讲，国学大师范曾、著名古典诗词专家叶嘉莹等国内顶尖学者更是接踵而至传道解惑。1000余场次的“南开名人讲座”、“南开周末论坛”、“南开周末乐坛”等构成了高雅活泼的“南开品牌”。至今已成功举办6届的学生课外学术科技创新“百项工程”，学校累计投入经费700多万元，参与学生5000人次。研究生学术节、史哲文化周、文化沙龙以及丰富多彩的文化艺术活动，实现了人文素养与科学精神的统一，文化传承与思想引领的统一，既给身处其中的学子以滋养，也使得这所大学的底蕴越发深厚，愈加生机盎然。

【短评】文化立德润泽学子心灵

长期以来，南开大学十分重视加强校园文化建设，始终坚持以社会主义核心价值体系引领校园文化建设，实施“校园文化立德树人工程”成效显著；探索课堂教学、社会实践、校园文化“三位一体”的育人模式成果丰硕，积累了鲜活有效的实践经验。在校园文化建设中，南开大学既坚持主流价值，又突出“公能”特色，实现文化传承与思想引领的统一、氛围营造与内涵承载的统一；不断丰富主题内涵，创新载体形式，增强针对性和感染力，进而春风化雨、润泽青年学子心灵。

南开大学的经验充分体现了社会主义大学特点、时代精神和学校特色的有机统一，堪称新时期高校加强校园文化建设、以铸以陶高品质育人的一个典型缩影，值得思考和借鉴。</body></doc>