<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11033</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2010/05/31/000031208.shtml</url><title>中国青年报：李娜 与学生一起长大--媒体南开</title><datetime>2010-05-31 00:00:00</datetime><body>本报记者 张国

李娜是在大四那年当上新生辅导员的，顶多算个学姐，可学生们当时客气地喊她“李老师”。等到这些学生升入大四而李娜成了一名“年轻的老辅导员”时，学生对她的称呼已变成了“娜姐”。

从“李老师”到“娜老师”再到“娜姐”，发生在南开大学外国语学院这名辅导员身上的变化是显而易见的。比如，她带过的第一届学生高珊就注意到，2005年第一次带新生军训时，李娜憋着劲儿很想让自家连队争个先、评个优，而今天，她的想法变得平和了许多：让每个学生都通过军训，在状态上得到调整。

2005级新生入学报到时，“李老师”留给高珊的第一印象不能说太好，至少是不够完美。她发现，李娜在迎新现场不停地嚼着口香糖，在公共场合，这是对人“不够尊重”的表现。

此后，高珊常在不同场合见到嚼着口香糖的李娜。后来她做了学生干部，跟“娜老师”逐渐熟悉起来，某次不经意地提出了这个问题。令高珊没想到的是，此后再没见到李娜嚼口香糖。她戒了。

“她拿学生的话当话，就是这些细微的事情，让学生很喜欢。”高珊说。

南开大学外国语学院党委副书记兼副院长邢丽芳是李娜的直接上司，但她讲不出这名下属做过的任何“大事”。“李娜没有什么轰轰烈烈的”，她解释说，这是辅导员的常态。

与其他同行一样，李娜的工作职责包括学生的党团组织建设、心理辅导、就业指导、奖学金评审等。工作中的一大难点是不确定性，南开所有辅导员的手机都是24小时开机，让学生和家长在任何时间、因任何事情都能联系上。

做辅导员第一天，李娜就体会到了这种工作特点。一名四川籍新生在入学体检时查出重病，随后接受手术。李娜几乎每天都去医院给这名新生送饭，还在家里试着做川菜。而这个挺会照顾人的“李老师”，其实当时还在读大四，忙着写作业忙着规划将来，同样有着学生时代的苦恼。

她也只比学生们大3岁，这是入学很久以后，学生们才逐渐意识到的。于是他们不再喊她“李老师”。

南开大学党委学生工作部部长杨克欣告诉记者，该校辅导员的平均年龄为29岁，近30%在25岁以下。“像李娜一样，有些辅导员自己也面临着成长的问题。”

李娜有本“辅导员札记”。从2006年开始，她每周给所带的班级写一篇札记，累计已有12万字。

札记的名字是她取的，读起来挺严肃――《师生・师声》，不过正文却是轻松幽默的。每篇札记都在学生中传阅，上面点评了他们每周的动态，也会提醒近期的注意事项。很多事情比如转专业的安排都是学院网站上发过通知的，但李娜写得“很好玩儿”，让大家觉得她还没有“out”(过时)。

一年级，“心的交流――相约星期一”；二年级，“崭新的生活――优秀是一种习惯”；三年级，“思？存――我以我的方式存在”；毕业班年级，“志存高远――就业贴心手册”。这是李娜不同时期使用的标题。札记记下学生的成长，也记下辅导员的成长。

“她很少说教，她是通过跟学生打成一片来影响学生。”高珊说。

李娜的学生很多。很多学生即使毕业，或是转到其他专业，也与她保持联系，找她倾诉。正在国外留学的刘振帅就是其中之一。

大学期间，刘振帅曾被评为“天津市十佳大学生”之一，是校内外不少国际活动场合“趾高气扬的小翻译”。刚入南开时，刘振帅英语口语不错，但缺乏明确的奋斗方向，主持、演讲、学生工作、社团活动，每项都想尝试，有些焦躁和失落。

李娜与刘振帅深入交流后，帮他确定了做同声传译的方向，经常推荐他去参加锻炼口语的活动，如做双语主持、参加英语演讲比赛等，都取得了很好的成绩。

广西学生秦双华是个要强的女孩，尽管读书的学费和生活费让她背上了债务，但她不愿白白领取学校的助学金。为了既能帮助秦双华，又照顾到她的感受，李娜为她安排了勤工助学的岗位，让她体面地缓解了经济压力。秦双华后来被评为第二届“中国大学生自强之星”。

很多时候，李娜发现自己是和这些学生一起成长的。2008年，她的父亲一度病重，需要马上入院手术。她匆匆去了医院，手机落在办公室里。第二天一早，她拿起手机，竟发现未读短信有101条。

都是学生发的。“娜姐，你一定要记住，我们一直跟你在一起”；“娜老师，有时间我去办公室给你讲个笑话逗你开心吧”……

李娜少有愁容，微笑是她的标签。有一年生日，她收到了全年级每个学生的祝福。学生从网上查到她的生日，每人给她写了一张纸条。纸条上出现最多的是“笑”字。学生们认为，这是李娜给人的最深印象。无论是找她办事，还是路上偶遇，李娜总带给他们微笑，支持的、会心的、肯定的……

“说实话，这点我挺意外的，因为笑容是自然流露的，自己没有刻意，更没有多想这一点点细节会被学生观察到，被那么多学生共同捕捉到，甚至让学生觉得被我影响了。”李娜说。

她说：“我也是一个平凡的人，也有生活中的琐事、烦心事，但我始终觉得，当辅导员‘遭遇’学生，你就不仅仅是一个人，而应该是一种状态，一种心态，一种态度，一种生活方式，一种对于未来的憧憬，一种他们成长的标本，一种气场。”

高珊挺佩服李娜。大学毕业后，她也留校做了一名辅导员。当时她的另一个选择是保送研究生。她去请教李娜。李娜首先告诉她，做辅导员很清苦，接着又说，但这份工作很单纯，你能真正帮助一个人，并看着他从大一成长到大四，这种东西是你在其他地方体会不到的。

李娜今年27岁，做了5年辅导员，学生中有3人成了她的同行。

本报天津5月28日电</body></doc>