<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1105</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/31/000367314.shtml</url><title>魏大鹏调研学生工作系统--南开要闻</title><datetime>2018-01-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)1月31日，校党委书记魏大鹏在校党委副书记、副校长杨克欣的陪同下调研学校学生工作系统。

校党委学工部、党委研工部、校团委负责人汇报了学生思想政治、资助管理育人、招生就业、宿舍管理、艺术教育、心理健康、国防育人、辅导员队伍建设、共青团建设、社会实践、创新创业等方面的工作。

魏大鹏认真听取发言,并同与会人员交流。他向全校学生工作队伍为学校改革发展、落实立德树人根本任务做出的无私贡献表示感谢，并向大家致以新春问候。他指出，南开学生工作队伍在学生思政、第二课堂活动、学生社会服务、学生综合素质提升等方面的工作，开展得生龙活虎、有声有色、有板有眼，具备南开特色，走在全国高校前列。

魏大鹏说，习近平总书记多次关怀鼓励南开大学，2017年总书记给南开8名新入伍大学生回信，并在新年贺词中再次提到这8名南开学生。总书记赞扬的是南开大学与南开人爱国奉献、无怨无悔的“公能”精神，这是南开百年传承下来的优秀传统、优秀文化，也是推动学校广大教职员工更好建设南开的动力和鞭策。南开大学要为国家培养栋梁，为民族培养精英。学校要秉持“大思政”理念做好学生思想政治工作。开展思政教育不只是在思政课堂，更在课下的“第二课堂”。当前很多南开学子走向西部、走进基层、走入农村，这是南开“知中国，服务中国”宗旨的体现，说明南开学生思政工作开展得扎实生动。在看到成绩的同时，也要正视存在问题，希望学生工作队伍戒骄戒躁，继续努力，进一步提升工作水平，以创新意识做好学生工作，在新形势下按照党的十九大精神和习近平总书记对高等教育发展做出的一系列重要指示，把学校建设得更好。

结合学习贯彻党的十九大精神和学校工作实际，魏大鹏对新形势下做好南开大学学生工作提出了四点希望和要求。

一是在南开“公能”素质教育中体现南开特色。要在新形势下进一步深化“公能”素质教育，认真思考“公能”素质教育相比其他高校育人理念的特别之处，既保持南开特色，又能积极吸收其他高校长处。要发挥好思政课的“主渠道”作用，挖掘典型案例，改进教学方法，切实抓好教改落实，并在“第二课堂”充分体现“公能”素质教育，产出更大成果。要思考如何坚持南开道路，以日新月异的勇气创新第一、第二课堂形式。

二是做好中华优秀传统文化的传承发展。南开大学有着深厚的文化底蕴与文理学科发展基础，也有叶嘉莹等诗词大家，学校要在新时代学生工作中积极弘扬中华优秀传统文化，着眼于京剧艺术、古典诗词等在南开传承发展，让南开学子不仅熟知“数理化”等专业知识，还要文采飞扬，形成南开人特有的文化气质。

三是在学生工作中重视留学生群体。留学生是推动“全球南开”战略实施的重要力量，是未来中外民间交流大使。学校要站在国家长远发展的高度看待留学生工作，推动在留学生群体中配置辅导员开展工作，邀请留学生参加学校运动会、文艺演出、社会实践等活动，提升留学生群体对南开、对中国的情感认同。

四是要抓好研究生党建及思想政治工作。通过开展研究生党建及思想政治工作，使大家获得南开精神的熏陶，在血脉中融入“公能”元素，以此提升广大研究生特别是博士生的家国情怀，增强研究生群体对南开的文化认同，让他们在今后学习工作中体现当代中国知识分子的责任。要发挥南开哲学社会科学重镇的优势，组织研究生层面的高水平学术论坛，加强对习近平新时代中国特色社会主义思想的研究阐释。

魏大鹏强调，学生工作要注重德智体美四育融合，把体育教育体现在学生培养中，打造“健康南开”。要加强第一第二课堂协同，提升学生外语水平，培养国际化人才。要提前谋划招生工作，做好招生宣传。要认真开展军事理论课教学、学生军训、征兵入伍等国防育人工作。要加强辅导员队伍建设，通过配套保障措施，充分解决辅导员的后顾之忧，让大家安心钻研业务成为专家。

魏大鹏指出，新时代新形势对南开学生工作提出新要求，学校要在第一、第二课堂中培育学生强烈的社会责任感，从入校开始就树立追求不平庸的“不同”意识，通过做更多的事、吃更多的苦、下更多的功夫、做出更大的贡献，让大家主动学习锻炼提高，未来在国家各个岗位上担当大任。

魏大鹏说，今年是毛泽东主席视察南开60周年、周恩来总理诞辰120周年、习近平总书记给南开8名新入伍大学生回信一周年以及改革开放40周年。学校要通过组织纪念活动引导学生更加坚定“四个自信”，成为中国特色社会主义事业的合格建设者和可靠接班人。南开学生工作队伍要进一步提升工作标准，以“标杆”意识高标准、严要求、讲细节、重仪表地开展工作，永不自满、永不停步，全力推进学校综合改革。还要做好团代会和研究生工作会的筹备工作。2018年是十九大胜利召开后的第一年，南开学生工作要以新面貌、新作为，发挥更大作用，做出更大贡献。

会上，杨克欣也就学生工作与大家进行了交流。学校办公室负责人陪同调研。</body></doc>