<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11076</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2010/04/26/000030083.shtml</url><title>“平凡”的英雄―― 记冰湖勇救落水老人的南开大学研究生陈永刚 --南开要闻</title><datetime>2010-04-26 00:00:00</datetime><body>文/中共天津市委宣传部调研组

3月4日，全国学雷锋日的前一天，南开大学信息技术科学学院2008级计算机专业硕士研究生陈永刚，飞身一跃，跳入冰湖，勇救落水老人，用奋不顾身还生命以希望。这感人的一刻，成为春寒料峭时节津城最感人的话题，也在全国引起强烈的反响。

陈永刚到底是怎样的一个救人英雄？他与其他的大学生有着怎样的不同？作为80后，他能为当代大学生带来怎样的启示？当我们走进南开大学、走近陈永刚后，发现原来他和许多大学生一样，平常的学习，普通的生活。然而，就是在平凡的人生旅途中，陈永刚书写了一曲嘹亮的青春之歌，展示了当代大学生“值得信赖、堪当重任、大有希望”的群体形象，诠释了南开大学“育人为本、德育为先”和“公能相济、德才兼备”的育人成效。

冰湖一跳显英雄本色

提起救人的情景，陈永刚的第一句话就是：“我只是尽自己所能做了一件很普通的事情，算不上什么英雄，我看到了，我赶上了，我就得这么做。”

今年的春天来得特别晚。虽然已是3月却依然雪花纷纷，寒风瑟瑟，津城的空气中依旧凝结着冬的寒意。

3月4日这天天气格外的阴冷，最高气温不过2、3℃。下午，陈永刚骑车去图书馆。经过新开湖边，突然听到一个孩子惊恐的呼喊声：“姥姥――姥姥――”他顺势望去，只见湖面上漂浮着一件格子外套，不远处，一位老人正在拼命挣扎，而且渐渐向湖中心漂去。瞬间，陈永刚感觉心被狠狠地揪了一下，他马上意识到老人有生命危险！他来不及多加思索，扔下自行车，边脱外套边跑向湖边，纵身跳入冰水相融的湖中。

新开湖有两米多深，陈永刚一跳下去，厚厚的衣服马上就被湖水浸透了，不但冰冷刺骨，而且行动十分困难。虽然平时会一点游泳，但陈永刚的水性并不算好，他凭着感觉，用力将落水老人向上托起，而他自己却沉到了湖底。陈永刚奋力地蹬了一下湖底浮上水面，并绕到落水老人身后，又用尽全身气力向岸边推老人，一次、二次、三次……在湖边同学、老师的协助下，落水老人终被救起。

老人得救了，而陈永刚此时已经精疲力竭，他强撑着游到了岸边，休息了好一会儿，才爬上岸来。

由于救助及时，落水老人丝毫没有受伤。陈永刚刚想“溜”走，却被冲过来的老人一把紧紧拉住：“孩子，你叫什么名字？”“我还有事，大娘，我得赶快走了，”陈永刚怎么也不肯说出自己的名字，两人拉扯了近两分钟。“你快告诉大娘吧，要不大娘也不肯走，会被冻坏的。”在周围人的一再劝说下，陈永刚只好说出了自己的名字，浑身又湿又冷地骑车回到了宿舍。

被救的老人叫郭向阳，今年63岁，是辽宁省抚顺市雷锋中学的退休教师，2007年来到天津帮女儿照看外孙女。在和外孙女玩球时不慎滑入湖中。

被救老人全家当天晚上和转天上午都在学校找他，一定要当面感谢救命恩人，但却一直没有见到他。

“3月5日中午，一位30多岁的女老师来到我办公室，热泪盈眶地向我讲述了陈永刚同学救助她母亲的经过。正是从她口中，我才详细地了解了事情的前前后后。我为有这样的学生而非常骄傲。”陈永刚的辅导员王坚说。

一时间，陈永刚冰湖救人的事成了校园BBS十大热帖之首，被新闻媒体广泛宣传报道。

南开大学化学学院2007级高分子化学与物理专业硕士研究生李刚说：“陈永刚的行为让我们感动和自豪，这种见义勇为、关爱他人的高尚情操值得我们每个人学习，他是我们当代大学生的榜样。”

3月8日，获救老人带着孙女顶着漫天飞舞的雪花，不顾湿滑泥泞的道路，带着锦旗和感谢信，专程赶到南开大学信息技术科学学院登门道谢。

在信中老人的女儿这样写道：“在这个‘向雷锋同志学习’的特殊日子里，我向南开园里的‘活雷锋’们表示感谢，为他们的精神讴歌。”“允公允能育英雄，舍己救人谱新篇”。

“回家的路上，我感觉到自己一直在发抖，可我的心却始终是热的。谢谢南开人，这是我一生都将永远铭记的恩人，”郭向阳老人激动地说，“我是雷锋中学的老教师，年轻时就被雷锋精神鼓舞着，现在我老了，非常高兴又遇到了新一代的雷锋。”

3月12日，天津市委教育工委、市教委授予陈永刚“天津市见义勇为优秀大学生”光荣称号，南开大学授予他“南开大学青年五四奖章”等荣誉称号并号召全校师生向他学习。

3月15日，在南开大学信息技术科学学院举行的2008级计算机专业硕士研究生党支部会议上，考察期满的陈永刚面对鲜红的党旗庄严宣誓，光荣地加入了党组织。

南开大学党委书记薛进文认为，当时下“80后”、“90后”学生的种种不足备受争议时，这样振奋人心的壮举无疑是一次有力的宣示――新一代青年人正在以自己的行动表达对永不褪色的“雷锋精神”的理解与致敬，更在无声而又坚定地向世人展示当代大学生崇高的精神境界与宝贵品格。

发奋图强登知识殿堂

2008年陈永刚以高出分数线40多分的优异成绩，考进了梦寐以求的南开大学，成为信息技术科学学院2008级计算机专业硕士研究生。今年已经30岁的陈永刚，在南开园里算得上是位“大龄”研究生，和其他研究生相比，在迈进南开的路上走得艰辛、曲折。俗话说，学海无涯苦作舟。陈永刚就是凭借着这种吃苦的精神，向着知识的巅峰，不断奋勇攀登，发起一次又一次的冲锋。

2000年，陈永刚中专毕业后被分配到河北省大名县束馆小学，当上了一名全科老师，后来又调到束馆中学做了一名政治老师。2002年学校要开设计算机课，但却没有计算机老师，就打算派人去进修。陈永刚毛遂自荐，参加了成人高考，顺利进入河北师范大学数信学院计算机专业学习。对于这次在大学进修的机会，他特别珍惜。在学校的三年时间，他刻苦学习，每天都要自学3个小时以上。毕业后回到工作岗位，他还依然保持着这个学习习惯。

陈永刚一直梦想着，有朝一日能够走进他向往的大学，做一名真正的大学生。南开大学，这所拥有百年历史的名校，这座充满厚重文化气息的校园，令他神往已久。然而，计算机专业在南开大学研究生考试中难度最大、录取率最低是出了名的。这高高的门槛，又令陈永刚有些畏惧。但他奋斗的信念不知疲倦，努力的脚步不肯停歇。他坚信只要坚持就有希望。经过两次艰苦的备考，2008年陈永刚终于如愿以偿。

在南开大学的研究生学习生活，对陈永刚来说比其他同学更多了一层深意。他也深知自己与那些名校毕业的本科生相比基础十分薄弱，所以在学业上表现出和其他同学不一样的学习劲头。网络课的作业任务特别繁重，经常会出现作业做不完的情况。但是，陈永刚每次都会做到很晚甚至凌晨，直到把当天的作业做完。在室友郭凤海的眼中，陈永刚是一个学习和工作态度都非常严谨的人，“他有一句口头禅：‘当天的事情必须当天结。’有时，我们晚上出去聚会，回到宿舍已经很晚，大家基本上就休息了。可是他还是会把该做的工作做完才休息。他的一举一动深深触动着我、影响着我。”

陈永刚像一块海绵，似乎要把知识长河里的养分通通浸满在自己的身上。只要不上课，他就会泡在实验室，差不多每天要在实验室里工作7个小时以上，虽然都是测试数据这些枯燥无味的事情，可陈永刚觉得乐趣无穷。他总是乐呵呵地承担各种科研任务，哪怕只是查阅资料和整理数据这样的辅助性工作，他也会一丝不苟地完成。“研究计算机数据处理，经常需要运用多种不同程序，对上万条数据进行成百上千次的测试，才能达到分析数据的准确性。陈永刚虽然只是个研二学生，但却有一股执著搞好科研的认真与勤奋。”导师卫金茂评价陈永刚是最踏实、最刻苦的学生。

思想是行动的先导。在陈永刚身上反映出的刻苦学习、奋发向上、不为名利、乐于奉献，归结于他在思想方面对自己严格地要求，在人生价值上不懈地追求，他要让自己的生命体现出最大的价值，回报他的父母、老师、同学和他身边的每一个人，回报这个养育了他的国家和社会。

点滴细节现高尚品德

对于陈永刚冰湖救人的英雄行为，他的老师和同学们都十分钦佩。但并不吃惊，他们深深地了解那份偶然背后的必然――英雄行为的迸发源于平时点滴的锻造。

陈永刚救人当天回到宿舍时，只有室友高小红在。回忆起当时看到陈永刚浑身湿漉漉的情景，他说：“当时我还开玩笑问他是不是掉到河里了，没想到他是为了救人。‘老大’性格外向，对人热情，平时就经常乐于助人。这件事真的很了不起，但发生在‘老大’身上，我们也并不感到意外。”

一进入南开大学，陈永刚就担任了计算机二班的团支书。因为在班里年龄最长，就得了个“老大”的美称。

研究生干部需要承担大量琐碎细微的服务工作，他以饱满的热情、细心的服务，履行着自己的职责。在学校和学院组织的各类活动中，他总是跑前跑后、任劳任怨；同学们遇到各种问题，他总是第一个伸手帮忙。凡是对大家有利的事，他都心甘情愿地去做。

“在宿舍里，‘老大’总是将宿舍打扫得干净整齐。每次有室友外出晚归，他都会关心地发短信询问，叮嘱对方注意安全”，室友高小红说。

班长郭凤海清楚地记得：“一次，一个同学返校赶上大雨，见到天色已晚，想到同学会带不少行李，而出租车不能进校时，‘老大’干脆拿着雨伞，跑到校门口去接那个同学。”师妹王小宁在学习上有不懂的问题都会主动向陈永刚请教，“有一次，我向‘老大’借一些资料，结果他给我抱来厚厚一大摞参考书，让我非常感动。”“有时师兄看我们比较忙，就会自己打扫实验室卫生，还会帮我们倒水，觉得他特别亲切。”师弟杨汀也有着一样的感受。

作为一名研究生，陈永刚有着严谨务实的求学态度和勤奋认真的工作风格，在导师眼中，他总是乐呵呵地承担各种科研任务，哪怕只是查阅资料和整理数据这样的辅助性工作，他都会一丝不苟地完成。从早到晚，实验室里都能看到陈永刚忙碌的身影，他的认真与勤奋得到了老师们的一致称赞。

在老师和同学的回忆中这样的事还有很多很多。在默默无闻、点点滴滴的工作中，陈永刚得到了全班同学的尊重和支持。

“当收到学校发给他的1000元慰问金时，陈永刚执意把这笔慰问金捐献给身患白血病的学妹阿依努尔。作为辅导员，我知道陈永刚的家庭并不富裕，他平日里都是省吃俭用，但在奖励面前，他想到的却依然是帮助别人！”王坚说。

面对赞扬陈永刚说得最多的是感恩。他说：“从小到大，一直都有人帮助我，我愿意用我的实际行动回报社会，能做多少做多少。”他历数人生各个阶段老师的名字和对他的帮助。“在我的成长道路上，曾经受到过很多人的关怀。学习上的辅导、生活上的扶持、人生道路上的指引，这些关怀的积累成就了现在的我。因此，我现在特别想把自己的关怀回报给别人，让这种爱传递和延续下去。”他用自己的一举一动实践着自己的诺言。

探寻陈永刚平凡中的点滴，求解陈永刚舍己求人的一瞬，是价值观锻造的高尚品质和道德情操，让陈永刚“平常时刻能看出来，关键时刻能站出来，危急关头能豁出来”，成了当代雷锋精神一位“最写实的代言人”。陈永刚用平常的细节小事，回答了他为什么能在关键时刻无所畏惧、舍己救人的一道人生课题。陈永刚是一个当之无愧的英雄，面对危难，他挺身而出；面对称赞，他谦虚平和；面对奖励，他坚辞不受，他高尚的人格、美好的情操，值得每个人钦佩和尊敬！

教育熏陶结丰硕果实

南开大学非常重视在校研究生的思想政治教育工作。2008年在全国首推建立研究生班集体制度，强化研究生基层组织建设。随着研究生教育呈现人数多、低龄化、科研任务重等新特点，学校认识到以往对研究生松散的管理方式已经不适应时代的发展，也不利于研究生的全面发展，于是经研究决定以党团支部、班级、社团为载体，吸引研究生主动参与思想政治教育。目前学校在1万多名研究生中，共建有班集体256个。这一新方式不仅加强了对研究生的集体主义精神和团结协作意识的培养，而且也对开展学术活动，活跃文化生活，营造了良好的外部环境，有力地促进了研究生的全面发展。

信息技术科学学院机器人所2006级研究生班通过“学术论坛”系列讲座，强化各科研小组的学术交流与资源共享，参与率达到100%。经济学院2007级博士生班，以党建带动班集体工作，班内的9个党支部都严格坚持两周一次的组织生活，在四川汶川地震第一时间，这个班面向全院师生发出“共献一片爱心，重建和谐家园”的倡议，并带头交纳特殊党费13600多元。

2009年初，南开大学党委在深入调研的基础上，出台了《关于加强和改进研究生思想政治教育的意见》、《关于加强研究生专兼职辅导员队伍建设的意见》、《关于加强研究生班集体建设的意见》、《关于加强研究生党员教育和党支部建设的意见》和《关于加强研究生导师思想政治教育责任的意见》等一系列重要制度，不断深化研究生思想政治教育工作。学校不仅在班集体建设上重新调整班级设置规模，建立科学合理的组织结构；在研究生住宿区实行党员联席制度，将理工科院系党组织延伸到实验室；为每个院、系、所配备专职研究生思想政治工作人员、选配优秀的专业教师兼职担任班主任，加强对班级党、团组织建设及开展活动的指导；以增强社会服务意识为突破口，建立全覆盖岗位实践、全方位能力培养的实践教育模式，加强研究生的社会实践活动。

南开大学非常重视发挥研究生导师教书育人的作用，要求导师不仅要“导学”，更要“导德”。导师每学期不仅要对学生的学术研究进行指导，还要对他们的政治思想态度、协作精神、时事知识等思想政治表现进行了解和考核，并写出书面鉴定，作为学生参与评优的重要依据。导师履行思想政治教育责任的情况与导师的招生指标、年度考核、评奖评优、职务聘任等挂钩，进一步强化导师在研究生思想政治教育工作中的责任感和使命感。

在南开大学全方位、立体化、潜移默化的思想政治教育中，不只是陈永刚，还有全力救助身患白血病的新疆籍哈萨克族女大学生阿依努尔的南开师生集体，第一个跳入子牙河、勇救落水儿童的秦臻，救助4位落水日本留学生不知名的部分师生，在青岛勇救落海者的美籍留学生金亚当，长年帮助经济困难的河西区小学生宋爽的“钟星仁”……一批又一批南开学子，秉承“允公允能、日新月异”的校训，弘扬“爱国、敬业、创新、乐群”的光荣传统，牢固树立正确的世界观、人生观、价值观和荣辱观，自觉践行着社会主义核心价值体系。

南开大学校长饶子和院士说：“陈永刚是南开大学优秀学生的代表，我很自豪，我爱我的学生，我为有这样的学生而骄傲。只要我们认真地、负责任地去履行我们的教育职责，我们一定能培养出更多的像陈永刚这样的优秀青年，我们的国家一定会因为有这样的青年而大有前途！”</body></doc>