<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>11138</id><url>http://news.nankai.edu.cn/zhxw/system/2010/03/06/000028944.shtml</url><title>【热点直击】南开学生勇救落水老人 以实际行动诠释南开精神--综合新闻</title><datetime>2010-03-06 00:00:00</datetime><body>学生记者 张悦 周末 简婕 英雄舍己救人不留名 昨日，在南开大学BBS上，题为“计算机系研二学生新开湖救人”的帖子受到广泛关注，成为当日校园十大热门话题的头条，数十位亲眼目睹救人过程的同学在回帖中对这位英雄学长的行为给予高度评价。 据悉，3月4日下午3点50分左右，南开大学信息技术科学学院2008级计算机专业硕士研究生陈永刚同学经过新开湖边，恰巧遇到有人失足落入湖中，已经离岸六、七米远，急待救援。在这千钧一发之际，他不顾严寒，纵身跳入冰水相融的湖中，奋力救出落水的一位老奶奶。 虽然救援十分困难，但在冰水中的陈永刚一直尽全力把老奶奶往岸边推，直到最终得救，他才欣慰地游向岸边。当时的天气是阴天，温度只有2-3度，湖面上还漂浮着厚厚的冰块。这位不畏严寒、舍己救人的学生，在老奶奶被送走后就悄悄离开了。后来，还是知情人在BBS上透露他的名字。事后当记者问及时，他说这只是自己力所能及的“一件小事”。 帖子贴出后，陈永刚的英雄事迹引起了全校同学的强烈共鸣。很多同学表示自己被这一舍己为人的行为深深感动了，并在留言贴里表示了对这位英雄的赞美和敬佩。 以实际行动诠释南开精神 南开大学研究生工作部部长邹玉洁老师说，陈永刚同学临危不惧、勇救老人、不事张扬、默默奉献的行为正是南开精神在实际生活中的具体体现，陈永刚的行为让南开研究生同学们感动和自豪，也让从事研究生教育工作的老师们欣慰和骄傲，这种见义勇为、关爱他人的高尚情操值得每个人学习，希望所有的研究生同学都能从身边的小事做起，关爱他人，奉献社会，以实际行动诠释南开精神。 南开大学团委老师何志慧表示，南开从来就不缺乏像陈永刚这样的同学，去年的这个时候，在小引河畔也有一位本科生同学勇救落水儿童。这些英雄事迹可以说明，南开学生的思想主流积极健康向上，像他们一样的学生是南开的骄傲，他们的精神是值得弘扬和学习的。特别是在“学雷锋”这个特殊的日子里，我们更应该号召全校师生向他们学习，积极行动起来，让南开园更加和谐、温暖。 质问：一个见义勇为行为缺少的社会？

在大家赞誉满篇的时候，不一样的声音也存在。在“我爱南开”BBS上，一位名为Job的网友就表示:只有在一个见义勇为行为少的社会大家才更关注这些。 从道德发展的视角看，一些人往往只看到现实社会存在的负面现象，认为全社会道德水准在下降。其实换一个角度看，一个人做好事，除了对受助人的同情和助人的愿望之外，外部的压力、通过做好事表明追求进步的目的也是一种客观存在。而今天的年轻人，虽然没有过去那么嘹亮的口号，但他们的行为更加自觉，他们的行为多是听从自己内心的声音。 有人说，参加社会志愿服务，“70后”是为了履行社会责任，“80后”是为了实现自我，“90后”是为了体验快乐。看起来好像越来越不高尚，越来越自我，但实际上是越来越自觉，越来越真实，越来越凸显出人的自由、健康、快乐的发展。 相关问题：安全设施有待改善 来自经济学院的刘同学表示，学长见义勇为的行为固然值得我们学习，同时这个事件揭示的学校、学生安全问题同样值得我们思考。在新开湖畔设置围栏设施，有待改善。 此外，来自汉语言文学专业的蓝同学也表示，同学和游人在湖边应该注意安全，不管在什么时候，安全问题都应该被摆在首要位置。还有同学建议，学校在湖边醒目地方，多立几块警示牌，提示行人安全、不要离湖边太近。 关注：层出不穷的大学生英雄 陈永刚这样的壮举无疑是又一次有力的宣示，宣示我们新一代青年人的成熟坚定，宣示我们新一代南开人的勇敢无畏。无论是对“月光女孩”的倾情呵护，还是对落水老人的奋力相救，南开学子以自己的行动表达着对“雷锋精神”的理解与致敬。 近年来，大学生英雄群体的事件不断涌现，深深打动人们的心：2009年9月，安徽涉外经济学院学生卢帅为救落水儿童挺身而出；2009年11月，长江大学15名大学生在少年溺水时结成“人梯”舍身下江；2010年1月，浙江工业大学学生杨济源为了群体利益，与歹徒殊死搏斗……据统计，仅2009年，就有40余名大学生不怕牺牲，见义勇为，其中有10多名为此献出了年轻的生命。 大学生英雄群体层出不穷，人们不禁要问，在这物质生活高度发达的时代，在这浮躁之风盛行的时代，是什么精神和力量，让这些英雄大学生在危急关头这样无私无畏？ 这些“80后”、“90后”大学生英雄用自己的行动践行了见义勇为、舍己救人的美德，赢得了全社会的称赞，也改变了以前社会上的偏见。越来越多的人相信他们的这份责任感，相信他们有这样的能力。中国年轻的一代，是有责任和担当的一代！ 【专题】南开学子冰湖勇救落水老人 [详细内容]</body></doc>