<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1151</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/14/000365435.shtml</url><title>逄锦聚教授为“政治经济学大讲堂”首讲授课--南开要闻</title><datetime>2018-01-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 荆克迪)1月13日，中国特色社会主义经济建设协同创新中心举办的第六期政治经济学大讲堂“新时代中国特色社会主义政治经济学——纪念改革开放四十周年”高级研修班首讲在中国人民大学进行，中心主任、南开大学原副校长逄锦聚教授为近百名学员授课，主题为“中国特色社会主义政治经济学的理论价值和时代意义”。

逄锦聚说，中国特色社会主义政治经济学是中国化时代化的马克思主义政治经济学。中国特色政治经济学来源于当代中国实践经验总结、马克思恩格斯创立的政治经济学、中国五千年文明成果以及世界各国经济学的科学成分。习近平新时代中国特色社会主义经济思想是经济社会发展实践的理论结晶，是中国特色社会主义政治经济学的最新成果，是党和国家十分宝贵的精神财富，必须长期坚持，不断丰富发展。

逄锦聚认为，新中国成立近70年改革开放40年取得了举世瞩目的成就，中国特色社会主义进入新时代，改革开放以来的经济发展成就是在马克思主义和中国特色社会主义政治经济学理论指导下取得的，中国特色社会主义政治经济学是改革开放和现代化经济建设的根本指导理论。另一方面，当前世界正处于大发展大变革大调整时期，和平与发展仍然是时代主题，但面临的不稳定性不确定性也十分突出，中国要继续发挥负责任大国作用，积极参与全球治理体系改革和建设，中国特色社会主义政治经济学要为世界经济和经济学发展贡献中国智慧。中国特色社会主义政治经济学不仅属于中国，也属于世界。它不仅揭示中国的‘特殊’，也揭示世界的‘一般’。总有一天，它会变成世界范围的经济学。

逄锦聚从四个方面阐述了中国特色社会主义政治经济学的重大意义。从理论定位讲，中国特色社会主义政治经济学是中国化马克思主义政治经济学；从实践角度讲，中国特色社会主义政治经济学是改革开放和现代化经济建设的根本指导理论；从世界意义讲，中国特色社会主义政治经济学为世界经济和经济学发展贡献中国智慧；从实践和时代前沿上讲，要创新中国特色社会主义政治经济学。

逄锦聚表示，中国特色社会主义政治经济学是马克思主义政治经济学与中国实际相结合的产物。中国化马克思主义包括毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义经济思想。这也是中国特色社会主义理论体系。

中国特色社会主义政治经济学以中国经济为研究对象，是中国共产党人领导中国人民，通过实践，在理论上对马克思主义发展作出里程碑式贡献，它不局限于中国。随着我国改革开放现代化建设实践发展并取得成功，中国特色社会主义政治经济学理论也会大踏步前进。中国特色社会主义政治经济学不仅属于中国，也属于世界，不仅要揭示中国的“特殊”，也要揭示世界的“一般”。它要在揭示中国经济的特殊规律基础上，揭示它包含的世界一般性规律，总有一天会变成世界范围内的经济学。

“中国走向世界舞台中央，我们的理论也会走向世界舞台中央。那时全世界都将学习中国特色社会主义政治经济学理论。”“我们要探索总结实践经验，贡献智慧，把中国特色社会主义政治经济学建设好。”逄锦聚说，实践发展永无止境，对马克思创立政治经济学的学习、继承和创新永无止境，我们要立足中国，放眼世界，站在实践和时代前沿效力中国特色社会主义政治经济学进一步创新。

据了解，为加强对中国特色社会主义政治经济学的学习、研究与运用，推进充分体现中国特色、中国风格、中国气派的经济学科建设，中国特色社会主义经济建设协同创新中心于2016年启动了“政治经济学大讲堂”系列活动，迄今已培训学员近千余人次，产生了广泛的学术和社会影响。

逄锦聚，南开大学讲席教授、博士生导师；历任南开大学副书记、副校长，教育部高等学校经济学学科专业教学指导委员会主任委员等职，现任中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任、教育部人文社会科学重点研究基地南开大学政治经济学研究中心主任，国务院学位委员会学科评议组召集人，中央马克思主义理论研究和建设工程咨询委员暨首席专家、教育部高校思想政治理论课教学指导委员会主任委员等职。任第一主编的《政治经济学》和主持完成的《经济学创新人才培养的理论与实践探索》分别获高等教育国家级教学成果一等奖，专著《马克思劳动价值论的继承和发展》获中华优秀出版物(著作)奖，《逄锦聚自选集》获天津市哲学社会科学特别奖。2006年获中共中央组部、中宣部、中华人民共和国人事部、科技部授予的全国“杰出专业技术人才”荣誉称号和奖章。</body></doc>