<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1154</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/13/000365374.shtml</url><title>全面服务教职工 助力建设“双一流”――校工会开展服务教职工系列活动纪实--南开要闻</title><datetime>2018-01-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超 通讯员 张晓然

“草莓不错，甜度很高！”“现场草莓还有吗？马上赶过去！”……周六一大早，南开大学教工微信群里被“草莓”刷了屏。买到的老师纷纷晒出照片并赞不绝口；还没有买到的老师也跃跃欲试，在群内询问货存情况。

1月12日至13日，校工会在八里台校区工会大厅举办教职工服务日活动，不光是草莓，有机蔬菜、酒水饮料、牛奶制品等也受到教职工的欢迎，可靠的品质、优惠的价格、便利的选购方式吸引了800余名教职工现场采购，这已经是岁末年初校工会接连举办的第三场教职工服务日活动了。

近年来，校工会全面贯彻落实中央党的群团工作会议精神，特别是党的十九大以来，校工会以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，按照市教育工会部署，围绕学校中心工作，不断创新机制方法，围绕教职工德、智、体、美全面提升，开展讲座培训、文体活动、教工服务日等系列活动，赢得广大教职工交口称赞。

“要把教职工认可不认可、满意不满意、高兴不高兴作为检验工会工作成效的标准。”教代会副主席、工会常务副主席蓝海表示。

做好教育培训 提升教职工工作水平

“公文写作是基本功大赛必考内容，也是大家日常工作中都会用的必要技能。”“15分钟课程展示中一定要注重课程设计。”……在校工会的组织下，2018年天津市青年教职工基本功大赛“备战”工作已经开启，天津市基本功大赛指导教师、历届天津市基本功大赛一等奖获得者与备赛选手“面对面”，交流心得体会。

备赛选手们纷纷表示，培训会不仅能帮助他们更好地准备比赛，还让他们备受鼓舞，将认真准备，提出自己的培训和指导教师需求，希望借助培训机会，提升自己的教育教学水平和业务能力。为全面提升青年教职工教学技能和工作水平，积极备战2018年天津市青年教职工基本功大赛，校工会开展青年教职工基本功提升计划培训工作，和教师发展中心合作，举办系列提升技能的针对性培训。

针对青年教职工的成长，校工会组建青年教职工协会，目前入会人员已达千人。十九大精神专题培训、走访空客总装线、参观滨海新区文化中心、邀请电视台主播来校做作专题讲座等系列活动陆续开展，获得广大青年教职工一致好评。数学科学学院青年管理干部李建新表示：“从理论学习到参观实践，让我们切实能够感受到，党的十九大以来在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，国家各项改革建设发展新貌，感受到学校对我们成长的关心和期待，我们一定不辜负厚望，自觉投身于南开大学的‘双一流’建设，为迎接母校百年华诞贡献热情和力量！”

除了专门组织教育培训活动，校工会还特别注重在群团工作中突显“政治性”。全国高校思想政治工作会议和南开大学思想政治工作会议召开后，校工会按照会议精神，和教师发展中心、人事处等单位合作，组织开展系列活动，助力提升广大教职工的思想政治素质。党的十九大召开前后，校工会组织“迎庆十九大同圆中国梦”书画展、“迎庆十九大”诗词诵读会、“迎庆十九大放歌新时代”歌手大赛、“迎庆十九大共话‘双一流’”老中青学人茶叙等系列迎庆十九大活动；十九大胜利闭幕后，开展学习贯彻十九大精神活动：组织基层工会干部参观《砥砺奋进的五年》大型成就展，举办讴歌伟大新时代教师合唱团专场演出等系列活动，组织全校教职工观看喜迎十九大评剧专场演出……

丰富文体生活 关注教职工身心健康

2017年10月17日至27日，校工会组织开展了2017年度教职工体检工作，全校2700余名教职工在天津市肿瘤医院体检中心参加了健康体检。12月，校工会邀请天津市肿瘤医院的5位医学专家为教职工现场解答通过体检发现的健康问题，在两个多小时的过程中，我校100多名教职工陆续到场咨询。现场答疑分为内科、外科等部分，负责答疑的医学专家根据教职工提供的体检报告单，逐一耐心解答了大家提出的问题并给出专业的咨询建议。

为了落实化学学院代表在七届一次教代会上提出的《做好教工体检，提高健康水平》的提案，校工会在今年的体检项目中增加了甲状腺B超项目，并举办了本次体检结果的答疑活动为教职工提供延伸服务。本学期，校工会还为全校教职工举办了健康知识系列讲座，主题包括“骨质疏松的防治与康复”“颈腰痛的防治与康复”“常见高血压及心脏病的预防和治疗”等，通过各种形式关爱教职工的身体健康。

校工会还组织开展丰富的群众活动，关注教职工身心健康。举办校级层面的游泳比赛、篮球比赛、羽毛球团体和公开赛、乒乓球团体和个人赛、三八节趣味运动会、全校教职工运动会、首届师生校庆嘉年华，约3000人次参与其中。举办女教工午间瑜伽、女教工插花艺术比赛，组队参加2017天津市乒羽网比赛并获得佳绩。组织柔力球队员作为天津市柔力球队主力参加全运会并获得佳绩。

组建和规范各类协会，指导其开展相关活动，出台教职工协会管理办法，规范羽毛球协会、乒乓球协会、篮球协会、足球协会、柔力球协会、书画协会、棋牌协会、教师合唱团等各类文体协会，组建女教授模特队并开始训练。依托协会组织教职工日常活动，不断丰富内容，使每位老师都能得到自己喜欢的服务“款式”。

“我们工会提供一个广阔的舞台，使得广大教职工人人享有人生出彩的机会。”校工会工作人员魏玉琴这样说。

提供优质服务 满足教职工对美好生活的需要

“不出校园就能现场挑选品类繁多的年货，健康新鲜的果蔬，甚至还能买到母婴用品，真是为自己提供了很多实实在在的便利，让自己切身感受学校党委和工会对教职工的殷殷关切。大家的幸福感增强了，工作也更有干劲儿了，一定会带着这种幸福感，更好地投入到工作中去！”在教职工服务日活动现场，物理科学学院青年教师王菲斐高兴地说。

三场教职工服务日，校工会邀请了相关领域优质企业来校，展销品包括米面油粮、肉禽蛋奶等生活必备食品60余种，从田间地头采摘后直接送至学校的无公害的蔬菜、水果40余种，进口母婴、个护、酒水50余品类等。

“经过调研我们发现，原有的周四市场商家较为固定，商品缺乏新意，导致市场受益面窄，与教职工的需求有一定脱节。于是校工会决定找到生产的源头，与优秀企业合作，寻找升级的消费产品，在周末举办新型的教职工服务日活动，满足广大教职工‘日益增长的美好生活需要’。”工会青年管理干部张晓然告诉记者。

不光是教职工服务日活动，近年来，校工会从实际出发，致力于构建符合学校实际的教职工福利体系，完善帮扶慰问政策。落实全总文件要求，传统节日新年、春节、端午、五一、中秋、国庆节福利均落实到位；起草出台教职工困难补助管理办法，规范补助标准和程序，让政策惠及教职工；处理好工会会员卡大病救助申领、困难申领等；完成两节慰问、教师节慰问、暑期慰问一线员工等。同时开展校企合作，为教师免费安装ETC卡400套；开展“苹安树”的认养，认养人数近500家，企业出资24万余元；联系企校工会业开展亲子活动，参加人数80余人；开展单身职工交友活动，参加人数达200人次；投入近80万元给基层单位配备磁力健身车、卧推器、椭圆踏步机、臂力器、拉力器、哑铃组装等各类健身器材；建设11个“爱心妈咪小屋”……

从服务教职工本人延展到服务他们的家庭，从在校园里服务延展到在社区里服务，从上班时间提供服务延展到下班、休息、放假时间的服务……围绕教职工对美好生活的需要，校工会采取多种办法，延展服务时空，提升服务品质。

“工会组织是党委联系教职工群众的桥梁纽带、是值得群众信赖的‘教职工之家’。为师生员工服务、让师生员工满意是我们不懈的追求。”蓝海说，“一流的建设需要一流的师资，一流的师资需要一流的服务。把工会工作做到老师们心坎上，做在一线，做细做实，最大限度帮助他们解决实际问题，我们做好管理服务，让老师们安心教学科研，大家一起助力‘双一流’建设。”</body></doc>