<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1159</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/11/000365155.shtml</url><title>南开大学党委理论中心组举行专题学习研讨--南开要闻</title><datetime>2018-01-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 聂际慈)根据中央对开好2017年度县以上党和国家机关党员领导干部民主生活会的通知要求，按照学校党委的工作方案，为做好2017年度校党员领导干部民主生活会准备工作，1月10日，学校党委理论中心组围绕《习近平谈治国理政》(第一卷、第二卷)和“深入学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想”举行专题学习研讨。校党委书记魏大鹏主持会议，校领导曹雪涛、杨克欣、张亚、李义丹、朱光磊、李靖和校党委常委、校长助理于海出席。

会上，马克思主义学院教授张健围绕《习近平谈治国理政》(第一卷、第二卷)，对习近平新时代中国特色社会主义思想产生的时代背景、核心要义和科学内涵、历史贡献和重大意义、理论特色和实践要求等进行了深入讲解。与会同志围绕主题内容交流了学习认识和体会。

魏大鹏传达了1月5日习近平总书记在新进中央委员会的委员、候补委员和省部级主要领导干部学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神研讨班开班仪式上的重要讲话精神。习近平总书记在讲话中深刻阐述了坚持和发展中国特色社会主义要一以贯之、推进党的建设新的伟大工程要一以贯之、增强忧患意识防范风险挑战要一以贯之等重大问题，强调要以时不我待、只争朝夕的精神投入工作，推动全党全国各族人民把思想统一到党的十九大精神上来，把力量凝聚到实现党的十九大确定的目标任务上来，不断开创新时代中国特色社会主义事业新局面。

魏大鹏指出，学习宣传贯彻党的十九大精神是学校当前和今后一个时期的首要政治任务。认真学习宣传贯彻党的十九大精神，事关党和国家工作全局，事关中国特色社会主义事业长远发展，事关最广大人民根本利益。习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新成果，是党和人民实践经验和集体智慧的结晶，是中国特色社会主义理论体系的重要组成部分，是全党全国人民为实现中华民族伟大复兴而奋斗的行动指南。它从中国特色社会主义伟大实践中产生，经过实践检验，并推动实践不断前进。把习近平新时代中国特色社会主义思想写入《党章》，同马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观一道确立为党的行动指南，是党的指导思想的又一次与时俱进，为决胜全面建成小康社会、全面建设社会主义现代化强国提供了科学指导。

魏大鹏强调，作为党员领导干部、南开大学的“关键少数”，要着眼新时代的形势任务，按照中央关于“全党来一个大学习”的要求，带头深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，深入领会其博大精深的思想内涵和精神实质，以上率下，在加强理论学习、加强政治建设、思想建设、能力建设方面取得明显进步，更好地带领全校师生员工推进“双一流”建设。

魏大鹏指出，要通过学习进一步加强思想武装，学原文、读原著、悟原理，认真领会习近平新时代中国特色社会主义思想所蕴含的科学立场、观点、方法，帮助我们深入思考问题，指导我们新的实践发展。要通过学习进一步坚定理想信念，更好地跟上时代前进步伐，时刻提醒自己不忘初心、牢记使命，牢记党的宗旨，解决好世界观、人生观、价值观这个“总开关”问题，始终保持对党的事业的忠诚，自觉做共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者和忠实实践者。要通过学习进一步增强责任感、使命感和担当意识，坚持理论联系实际的马克思主义学风，把南开大学的发展同党和国家事业发展紧紧结合起来，为党和国家事业、为南开事业不懈奋斗，像习近平总书记带领全党攻坚克难、啃硬骨头那样，不怕艰难困苦，勇于担当作为。要通过学习进一步狠抓落实，党的十九大提出的任务目标必须靠狠抓落实来实现，我们的规划、目标、任务也要靠全力以赴、狠抓落实去完成，要在坚持正确政治方向的基础上大力推进综合改革，以改革攻坚、创新拓进来提升学校发展水平，以落实落地、富有成效的行动把习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神“学懂弄通做实”。

魏大鹏强调，通过学习习近平新时代中国特色社会主义思想，学校党政领导班子和全校广大党员干部要不断增强“四个意识”，牢固树立“四个自信”，更加明确“四个服务”，更加自觉地维护习近平总书记作为党中央的核心、全党的核心，更加自觉地在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，更加坚定地维护以习近平同志为核心的党中央权威和集中统一领导，更加积极主动、扎实有效地把党中央各项决策部署落到实处。

曹雪涛结合学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，围绕“新”“特”“实”谈了认识体会。曹雪涛说，“新”，是从理论和实践相结合的角度，我们更加深刻理解中国特色社会主义进入新时代的重大意义。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，以巨大的政治勇气和强烈的责任担当，推动党和国家事业发生历史性变革，使中国特色社会主义事业取得了前所未有的全方位、开创性的成就，使我国发展站到了新的历史起点上。中国共产党从诞生之日起就强调理论和实践相结合，历史上不同时期我们党带领国家和人民走向一个新阶段的时候，总是把理论和实践紧密结合。党用伟大的理论指导伟大的实践，带领我们进入了伟大的新时代。在伟大的新时代，我们党坚持以人民为中心，这是党的性质和宗旨要求，也是党的生命力所在，体现了中国共产党以人为本、执政为民、造福人民的执政理念和价值追求。

曹雪涛说，“特”，是从历史发展和时代背景相结合的角度，我们更加深刻领会了习近平新时代中国特色社会主义思想的核心要义和精神实质。习近平新时代中国特色社会主义思想的核心要义，是坚持和发展中国特色社会主义；其精神实质和丰富内涵，集中体现在党的十九大报告精辟概括的“八个明确”和新时代中国特色社会主义“十四个坚持”基本方略之中。一个伟大思想的诞生不是偶然，是长期坚持、不懈探索的结果。习近平新时代中国特色社会主义思想博大精深、内涵丰富，具有鲜明的继承性、创新性、人民性、科学性，是一个系统完整的科学理论体系。

曹雪涛说，“实”，是从改革创新与务实推进相结合的角度，我们更加明确了事业发展的方向和前景。要把党的事业发展与中国特色社会主义现代大学治理体系紧紧联系起来，增强对新时代形势任务的把握、对大学办学规律的把握，深入理解从“管理”到“治理”的变化所体现出的全局大局观。要把习近平总书记重要讲话体现出的务实精神学好用好，把宏伟的理想目标和务实的具体操作结合在一起，一年小目标，几年大目标，最后实现一个宏大的计划。要以中央精神为指导，改革创新、狠抓落实，时不我待、只争朝夕，不断把南开大学各项事业推向前进。

杨克欣说，研读《习近平谈治国理政》感触很深，进一步认识到党的十九大的重大历史贡献，就是将习近平新时代中国特色社会主义思想写入党章，将其确立为党必须长期坚持的指导思想，学习贯彻党的十九大精神，就要牢牢把握习近平新时代中国特色社会主义思想这一主线和灵魂。进一步认识到这一思想的产生以及党的十八大以来的伟大实践，意味着科学社会主义在21世纪中国焕发出强大生机活力，为解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案。进一步认识到人民群众是历史的创造者，“进行伟大斗争、建设伟大工程、推进伟大事业、实现伟大梦想”集中了人民群众智慧、代表了人民群众利益。进一步增强了“学懂弄通做实党的十九大精神”的自觉性坚定性，在工作中要深入贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻落实习近平总书记对南开的指示和要求。

张亚说，习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义基本原理同中国具体实际相结合的又一次飞跃。我们要回看十八大以来的辉煌成就，认真思考社会主要矛盾的转化、新时代中国特色社会主义的历史定位与现实定位，牢牢把握习近平新时代中国特色社会主义思想的精神实质和本质要求。按照党的十九大部署，“不忘初心，牢记使命”主题教育就要开展，我们要积极认真做好准备，以学习为基础，准确领会习近平新时代中国特色社会主义思想和十九大精神的核心要义，用以武装头脑，并在党务工作中贯彻落实。要结合党管干部、党管人才和推进党的政治、思想、组织、作风、纪律建设的要求，把制度建设贯穿其中的要求，真正学以致用、用以促学，把指导思想转化为我们工作中的方法，不断提高工作的绩效，以更加优异的成绩向新时代提交我们的答卷，并接受人民群众的评阅。

李义丹说，习近平新时代中国特色社会主义思想博大精深，内涵丰富，是新时代指导我们思想的理论基础。党的十九大把它确立为必须长期坚持的指导思想，实现了中国共产党指导思想的又一次与时俱进。从历史上看，中国共产党一直以来就高度重视思想理论建设，坚持用中国化的马克思主义指导中国的革命、建设和改革，并且不断推进马克思主义中国化。我们讲理论自信，就是对结合时代特点的中国化马克思主义理论的自信，在新时代，就是对习近平新时代中国特色社会主义思想的认同和自信，是把它作为指导思想并在工作中加以贯彻的理论自觉。学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，要贯彻落实全面从严治党的决策部署，不断加强党风廉政建设，杜绝“不知不觉的腐败、顶不住压力的腐败、被围猎的腐败、被胁迫的腐败”，把纪委的工作做好，为南开建设世界一流大学提供坚实保障。

朱光磊说，习近平总书记关于治国理政的思想论述结构宏大、内容丰富，有许多重要和深刻的理论创新，是当前和今后学习习近平新时代中国特色社会主义思想的重要载体，要下功夫从统一思想和加强业务的角度来深入学习。在习近平总书记的治国理政思想中，习近平总书记强调要调动一切积极因素，其中党是居于核心的，要坚持党的全面领导；要发挥社会组织、企事业单位在治国理政中的积极作用，发挥好南开大学的优势；要适应新时代的要求，努力树立新的政绩观。从高校的角度看，要贯彻执行好党委领导下的校长负责制，从“治国理政”中汲取“治校理教”的智慧；要构建现代大学治理体系，调动一切积极因素，把各方面力量汇聚起来，推动现代大学制度建设，推动治理体系和治理能力的现代化；还要处理好管理与服务的关系，为一流大学建设提供强有力的支撑。

李靖说，学习《习近平谈治国理政》，从目录结构到内容篇目，能够充分感受到习近平总书记治国理政思想的完整性、系统性和创新性，是一本学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神的好教材。特别是推进中国特色大国外交，“一带一路”倡议和构建人类命运共同体，这是中国主动参与全球治理的大国担当，体现了一种高度的自信，也是中国特色社会主义进入新时代的重要特征。书中收录了关于“双一流”建设的论述，值得结合自身工作实际深入学习、深入思考、深入领会。扎根中国大地办大学，中国的一流大学在组织构架和管理模式上是有自己特色的，从学校事业发展的支撑保障体系上可以深入探讨如何适应于中国特色、世界一流大学的建设需求，学校的后勤管理和服务保障要不断提高水平，努力创造世界一流的管理模式和服务机制。

学校办公室、党委组织部、党委宣传部负责人参加。</body></doc>