<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1164</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/10/000364979.shtml</url><title>17位院士专家受聘中国新一代人工智能发展战略研究院--南开要闻</title><datetime>2018-01-10 00:00:00</datetime><body>集聚优势资源 打造人工智能高端智库

南开新闻网讯(记者 吴军辉 学生记者 孙琪 摄影 吴军辉)1月9日，由中国工程院、天津市人民政府合作共建的中国新一代人工智能发展战略研究院(以下简称“人工智能战略院”)在天津滨海新区召开领导小组第一次会议暨学术委员会第一次会议。当天，领域内17位知名的院士、专家受聘学术委员会，并为该人工智能战略院的未来工作“把脉定向”。

中国工程院、天津市政府高度重视该研究院的共建。中国工程院院长周济院士出任该院领导小组组长，天津市委常委、常务副市长段春华出任常务副组长。除天津市政府外，副组长成员单位还包括国家发改委、教育部、科技部、工信部、国家网信办、中科协、南开大学、天津大学。

当天，周济，天津市委常委、滨海新区区委书记张玉卓，天津市副市长赵海山出席领导小组会议并致辞。世界工程组织联合会候任主席、南开大学原校长龚克作该研究院章程说明。中国工程院院士、南开大学校长曹雪涛主持领导小组会议并代表南开大学致辞。

周济指出，新一代人工智能是新一轮科技革命的核心技术，中国新一代人工智能发展战略研究院要以习近平总书记在全国科技创新大会、两院院士大会上的讲话作为指导方针，坚持服务决策、适度超前的战略要求，以科学咨询支持科学决策，以科学决策引领科学发展，抓住机遇、抢占先机，充分发挥国家高端科技智库功能，使新一代人工智能在理论、技术、应用、产业等方面形成协同发展。

赵海山表示，天津市将以新一代人工智能发展战略研究院为重要载体，着力建设人工智能科技和产业发展的高端智库，促进产学研用深度融合，助力京津冀协同发展，运用大数据、云计算等技术发展人工智能服务产业，加快人工智能技术与传统产业升级改造相融合，全面提升企业管理水平，推动人工智能技术和产业实现突破性发展，抢抓新科技革命和产业革命的历史机遇，积极谋划智能科技产业战略布局，加快培育大智能创新体系，建设人工智能、智能制造、智能金融、智能健康医疗和智能工业等产业，打造天津智港，探索智能科技发展的中国方案。

张玉卓在发言中表示，滨海新区发展智能经济的优势突出，基础良好，将同国家、天津按照统一配置为战略院提供最优的研究环境、研究条件和经费支持，全力创建繁荣宜居智慧新城，把高质量发展的着力点落实到人工智能产业，争取在智能创造、智能物流、智慧金融、智慧城市等方面为人工智能战略研究提供先例，在人才聚集、金融支持、环境打造等方面持续发力，为人工智能发展战略研究院营造最优环境。

曹雪涛指出，人工智能作为新一轮产业变革的核心驱动力，将成为经济发展的新引擎和国际竞争的新焦点。人工智能的发展要把定可持续发展的方向，着力消除社会差别，通过整体提升教育质量，适时改革教育模式，培养出更多符合时代要求的专门人才。南开大学将秉承“允公允能、日新月异”的校训，牢牢抓住建设中国新一代人工智能发展战略研究院的机遇，充分利用各方优势资源，以不忘初心、改革创新的精神为实现世界一流大学的建设目标而努力奋进。

领导小组会议审议并通过了人工智能战略院章程。周济宣读了学术委员会、院务会拟聘任决定，并同赵海山、曹雪涛一道为“两会”成员致送聘书。

中国工程院原常务副院长潘云鹤院士受聘学术委员会主任。中国工程院副院长陈左宁院士、中央军委科技委卢锡城院士受聘学术委员会副主任。浙江大学陈纯院士、北京航空航天大学李未院士、北京大学高文院士、西安交通大学郑南宁院士、清华大学吴澄院士、中科院沈阳自动化研究所王天然院士、中国航天科工集团第二研究院李伯虎院士、中央军委科技委吕跃广院士、浙江大学医学院附属第一医院李兰娟院士、中国联合通信有限公司刘韵洁院士、中国农业大学汪懋华院士、中国科学院地理所孙九林院士、天津应用数学研究中心陈永川院士、南开大学龚克教授受聘学术委员会委员。

张玉卓受聘人工智能战略院院长，龚克受聘执行院长。南开大学党委副书记、泰达学院院长王磊，南开大学副校长许京军，南开大学副校长朱光磊，中国工程院三局巡视员安耀辉，中国电子学会副秘书长林润华，滨海新区副区长、区工信委主任夏青林，滨海新区科委主任王珂受聘人工智能战略院副院长。

人工智能战略院学术委员会第一次会议，听取了“国家新一代人工智能大战略下天津市人工智能产业化发展示范规划研究”“建设创新型国家战略下天津市人工智能科技发展示范规划研究”两个项目组的工作汇报，听取了“2018年第二届世界智能大会拟发布成果规划和工作计划”的汇报。

除了学术界“众星闪耀”以外，该院的成员单位——百度、阿里巴巴、腾讯、科大讯飞、京东和华为等我国互联网巨头企业也派出代表出席会议，并就相关议题进行了讨论，提供产业视角。

潘云鹤院士主持学术委员会议并作总结发言。他指出，在讨论人工智能战略院发展方向时，要进一步研究国务院印发的《新一代人工智能发展规划》，掌握最新动态，对国家的具体部署和发展前景形成清晰认识；要围绕天津特点，发挥天津优势，在产业发展中妥善处理经济和科技的关系，充分发挥南开大学和天津市在人工智能研究方面的优势；要加强产学政相结合，在科技转化环节吸引企业和政府参与进来，形成合力，共同发展；要促进科学研究与教育相结合，加强人工智能专业人才培养，实现人工智能与经济、统计、医学等其他学科的交叉发展；要研究出台带有天津特色的人工智能发展新政策，为中国的人工智能发展夯实基础。

据了解，2017年6月，首届世界智能大会期间，中国工程院与天津市人民政府举行“中国新一代人工智能发展战略研究院”签约和揭牌仪式。中国工程院院长周济，中国工程院党组书记李晓红，天津市委书记李鸿忠，时任天津市委副书记、市长王东峰出席签约仪式并为人工智能战略院揭牌。

人工智能战略院依托南开大学进行建设，旨在为发展我国新一代人工智能科技产业，提供引领产业变革的方案对策，制订总体战略和阶段性规划，促进智能科技服务国家治理和社会发展，推动智能科技惠及民生。

人工智能战略院将以小实体、大联合、网络化的模式，立足天津、面向全国、吸引全球资源，充分利用中国工程院在全国的院士资源，加大在津院士工作站建设力度，聚集一批院士团队，形成高端智库平台；充分体现开放办院理念，联合国内外著名战略研究机构，整合企业和高校力量，牵头组建中国智能科技战略研究联盟。通过战略引领，推动天津不断汇聚全球人工智能的高端资源，举起中国发展智能科技的旗帜，打造以战略引领，智能科技研究和产业蓬勃发展，人工智能全面融入经济社会发展的先行先试综合示范区，成为全国发展人工智能的排头兵和桥头堡。</body></doc>