<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1169</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/09/000364837.shtml</url><title>习近平总书记给莫斯科大学中国留学生回信在南开师生中引起强烈反响--南开要闻</title><datetime>2018-01-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈)“青年一代有理想、有本领、有担当，国家就有前途，民族就有希望。实现中华民族伟大复兴的中国梦，离不开一代代青年的接力奋斗。”2017年12月30日，习近平总书记给莫斯科大学中国留学生回信，勉励他们胸怀大志，刻苦学习，早日成长为可堪大任的优秀人才，把学到的本领奉献给祖国和人民，让青春之光闪耀在为梦想奋斗的道路上。

南开师生以多种方式学习并热议回信精神，各学院、部门党支部、团支部以及校学生会、校研究生会等学生组织通过组织分享交流班会、座谈会，发出学习号召，进行新媒体推送，开展微信群讨论等方式，线上线下同步学习、讨论回信精神。

法学院团委书记艾伟俊说，习近平总书记给莫斯科大学中国留学生的回信，与总书记给我校8名新入伍大学生的回信一脉相承。作为辅导员，要时刻谨记总书记对青年大学生的关心和期望，将之转化为我们做好青年大学生思想政治教育和价值引领工作的强大动力，让青年大学生正确认识自身时代责任和历史使命，做有理想、有本领、有担当的时代新人。

商学院辅导员曹莲娜表示，通过学习回信精神，她认识到在学校“双一流”建设的大背景下，辅导员应把握好“为谁培养人”这个根本问题，帮助青年扣好人生的第一粒扣子，积极帮助青年学生正确认识世界和中国发展大势，为他们构筑成长成才的国际视野和舞台，在更加广阔的天地放飞自己的青春梦想，将自身发展与国家的前途命运相结合。

旅游与服务学院辅导员高阳认为，实现中华民族伟大复兴的中国梦，中坚力量就是目前的大学生。在南开“双一流”建设过程中，很多优秀学子将走上世界舞台，高校教师不仅要把知识技能传授给学生，更要以身作则，让广大学生坚定文化自信，引导大家学成归国，报效祖国。

校学生会、研究生会秘书长王修彦说，习近平总书记给莫斯科大学中国留学生的回信，充分体现了总书记对青年学生的高度重视，要认真学习回信精神，真正把学习所得融入个人生活，感受责任担当，引导学生骨干成为懂政治、讲政治的先进分子，将个人发展同国家富强、民族复兴统一起来。

历史学院2017级硕士生翟磊说，当代中国的青年肩负着实现国家富强、民族复兴的重任，这要求我们珍惜时光、勉力学习，胸怀国家、服务社会，秉公尽能地知中国，服务中国。

物理科学学院2015级硕士研究生吴宵宵认为，要认真学习回信精神，了解世界发展大势，把握当代青年人正确的发展方向，为了国家改革发展贡献力量。

生命科学学院2016级硕士生杨成茂说，新时代赋予青年人新使命。身为学生党支部书记，他定将“公能精神”内化于心、外化于行，不忘初心、牢记使命，以强烈的历史使命感和社会责任感，自觉投身于国家建设中。

环境科学与工程学院2016级硕士生王倩表示，当前国家对人才的需求和重视程度达到了前所未有的高度，海外留学人员数量激增，海外人才回国热情持续高涨。广大青年学子应更加刻苦学习，把自己学到的知识、技术充分应用到现实之中。

医学院2017级硕士生欧洋表示，祖国的日益强大，为青年的成长发展提供了越来越优越的条件。有祖国作为坚强的后盾，中国留学生在国外才能挺起胸膛。新时代的青年不能浑浑噩噩、不思进取，要让奋发图强、积极向上才成为常态。

日前，数学科学学院组织在国外深造、交流的学生学习回信精神。数学院2017届本科生陶辛林毕业后赴美国普渡大学深造，他在美国认真学习了回信并表示，留学生的使命就是要把世界前沿的科学技术知识带回祖国，并投身于新时代祖国的发展建设。在这一过程中，我们要继承先辈吃苦耐劳、坚韧不拔、勇于探索、不畏艰难的拼搏精神，以优异的成绩，回报祖国和人民对莘莘学子的嘱托。

哲学院2014级本科生韩娇娇表示，作为学生党员更要牢记嘱托，努力学习专业知识，并将其运用到社会实践当中。不忘初心，牢记使命，将爱国之情、强国之志落到实际行动中。

马克思主义学院2014级本科生陈镜宇说，随着祖国的强大，科技的发展，世界各国的联系越来越密切，出国留学已由以前精英化、少数化的求学方式变成了如今大众化、可选择的学习路径，我们要坚定爱国之理想、提高报国之本领、强化强国之担当，把留学报国作为流淌在血液里的神圣使命和崇高信念，成为有理想、有本领、有担当的国际人才，在新时代砥砺前行，把个人梦想与中国梦融为一体。

经济学院2014级本科生夏上说，总书记的殷切期盼不仅让海外留学生深受鼓舞，也让身处国内的青年学子更加坚定自己的报国之志，更加清楚自己肩上的责任与使命。作为南开学子必须不驰于空想，不骛于虚声，一步一个脚印，踏踏实实干好工作。

化学学院2016级伯苓班冯威达表示，在学习回信后，他深感任务重大。中华民族的伟大复兴寄托在我们这一代人的身上，为此必须倾尽自己所能，努力学习知识和本领，并投身于国家建设中，为实现中华民族伟大复兴的中国梦贡献力量。

材料科学与工程学院2015级本科生陈柳蓉认为，通过学习回信精神，她感到了催人奋进的力量，同时也倍觉身上充满了沉甸甸的责任。为此要提升自身能力，学好技能，打好底子，在学科领域走出一片天地，努力促进国家现代科技的进步。

软件学院2014级本科生井长玉说，回信向全社会传递了强大的正能量。实现中华民族伟大复兴的中国梦，离不开一代代青年的接续奋斗。广大青年人要把实现祖国富强、民族复兴、人民幸福作为毕生追求，始终做到爱国情感和实际行动相一致，把个人同国家和人民的命运联系在一起，不断学习先进文化知识和科学技术，全身心投入到祖国改革发展的伟大事业中。</body></doc>