<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1173</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/06/000364494.shtml</url><title>打造南开“新工科” 奋力建设“双一流”--南开要闻</title><datetime>2018-01-06 00:00:00</datetime><body>学校党委调研推动南开大学“新工科”建设工作纪实

南开新闻网记者 南新宣

方勇纯团队科研成果“一类欠驱动机器人系统的轨迹规划与跟踪控制”荣获第七届吴文俊人工智能自然科学奖一等奖；无机固体材料与能源化学学科创新引智基地“免答辩”入选“111”计划；程明明团队的“显著性物体检测技术”应用于华为手机，实现“大光圈智能拍照”；本科生张家释组团夺冠2017年亚太机器人世界杯……近日，南开大学“新工科”建设喜报频传……

恰在不久前，校党委书记魏大鹏率相关职能部处负责人先后调研了环境科学与工程学院、软件学院、材料科学与工程学院、计算机与控制工程学院、电子信息与光学工程学院。“五大工科学院”的密集调研，彰显了学校党委打造南开“新工科”，奋力建设“双一流”的坚定决心。

“南开大学自创办之初就秉承‘文以治国、理以强国、商以富国’的办学理念。我想，张伯苓先生所讲‘理以强国’，不单单是‘理科’，而指的是‘理科和工科’。南开大学历史上就有理工科的传统，我们要把它发扬光大！”2017年12月13日，魏大鹏在调研电子信息与光学工程学院时这样说。

查摆问题、剖析原因、研究策略、谋定方向……魏大鹏了解工科学院的良好成绩，更看到了南开“新工科”发展面临的共性或个性问题。调研中，不仅学院党政领导班子汇报工作，教师骨干也踊跃建言，大家心往一处想，劲儿往一处使。魏大鹏认真听取发言并和大家深入交流研讨，几乎每场调研都接近3个小时。

“工科是南开的一支重要力量，必须加快建设新工科，才能实现南开大学‘双一流’的发展目标。虽然南开工科现在不够强，但我们有决心让它强大起来！”清晰的思路、坚定的话语，令教师们倍感振奋。

激活工科“基因”

加强应用基础研究，拓展实施国家重大科技项目，突出关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新，为建设科技强国、质量强国、航天强国、网络强国、交通强国、数字中国、智慧社会提供有力支撑。党的十九大报告为中国科技发展进一步指明了方向。

当世界范围内新一轮科技革命和产业变革加速进行，以新技术、新业态、新模式、新产业为代表的新经济蓬勃发展，众多行业领域对工程科技人才提出了更高要求。高等教育领域迫切需要加快工程教育的改革创新。

南开大学自建校伊始就有“工科基因”。早在1923年，南开大学化学系就开设了工业化学课程。1930年成立电机系。1932年，“应时势之急需”成立化学工程学系，这在当时尚属新兴学科。同年，南开大学创建应用化学研究所，为天津市化学工业发展做出了重要贡献。开中国近代化工先河的永利碱厂也依托了南开技术。

新中国成立后，经过高等院校院系调整，南开逐渐发展成为文理并重的综合性研究型大学。进入新时代，因应新要求，谋划新发展,“公能日新”的南开大学，在充分研判国际国内大势，“把脉”时代发展需求的基础上，正在努力激活南开工科“基因”。

“我们要更加主动地适应新科技革命趋势，在巩固发展优势学科的基础上，前瞻布局涉及国家战略、区域发展和产业特需的学科，加快发展现代工学和医学，支持新兴交叉学科，培育新的学科生长点。”在2017年初南开大学第九次党代会上，魏大鹏代表学校党委作大会报告，为南开“新工科”的发展绘就了蓝图。

大力扶持新兴交叉学科，积极推动与战略性新兴产业相关的交叉学科建设，分设电子信息与光学工程学院、计算机与控制工程学院，组建材料科学与工程学院，推动软件学院开展校企协同培养……一个崭新的现代工学学科体系正在南开园中逐渐成形。

突破发展“瓶颈”

调研中，各学院详细汇报了各自师资队伍、高级人才队伍、人才培养、科研平台、国际合作、科研项目、科研成果等方面的工作情况。

近年来，各学院在落实立德树人根本任务的同时，紧紧围绕国家战略需求，开展了大量科学研究。电子信息与光学工程学院积极推动光信息获取技术在航天、国防等领域的应用，研发的在轨有害气体检测装置应用于天宫一号、二号；材料科学与工程学院主动围绕“新材料”开展生物功能材料、催化与环境材料、光子学材料与器件等方面的研究，拓展材料学科发展内涵，构建创新价值链；围绕国民经济重要需求，计算机与控制工程学院研发“基于轨迹在线规划的桥式吊车高效消摆控制”“三维真彩色喷绘机器人”等技术，分获天津市专利金奖和科技天津市技术发明二等奖。

工程教育与产业发展紧密联系、相互支撑。软件学院高度重视与国内外研究机构的交流合作，连续协助举办四届(天津)国际软件测试大会，鼓励教师在天津市和滨海新区挂职锻炼，为地方科技发展和产业规划建言建策，积极打造共商、共建、共享的工程教育责任共同体，推进产学合作、产教融合、科教协同。

计算机与控制工程学院完成4项863重点和科技支撑计划课题；电子信息与光学工程学院推出国家级精品课程，在全国大学生电子设计竞赛中9人斩获全国一等奖；环境科学与工程学院生态学获批一级博士学位授权点，并被认定为天津市一级重点学科；软件学院喜获天津市科技进步奖、专利金奖、微软学者奖、钱伟长中文信息处理奖等荣誉；材料学院在今年ESI数据库篇均引用排名中位列全国高校第2名，“材料科学与工程”入选国家一流学科建设名单......

此轮“新工科”调研，魏大鹏深入了解我校各工科学院的工作局面、工作状态和工作成效。“基础良好、特色鲜明”成为他对南开“新工科”的整体印象。在调研过程中魏大鹏强调，要看到基础与成绩，更要开拓思路，重视问题、解决问题，务必找出制约南开“新工科”发展的“瓶颈”，联合全校的力量，下功夫抓紧抓好“新工科”建设。

关于人才队伍建设，魏大鹏指出，要进一步强化“依照规划建队伍”的理念，结合学科特点完善发展规划，突出自身优势，瞄准重大需求，分层次、有步骤地配齐建强人才队伍，同时还要进一步将人才引进与培养相结合，加大对各类人才的支持力度。“要以对人才负责、对学科发展负责、对学校事业负责的态度做好人事人才工作。”

在工科学院教师考核评价方面，魏大鹏强调，要进一步探索建立符合工科发展规律的教师考核、评价、激励机制，充分调动工科教师的积极性。各类人才的评价标准也要“日新月异”，不能把“以前怎么办现在还怎么办”作为标准，更不能“一刀切”“一把尺子量一切”，要努力打造科学有效，充满激励的人才“软环境”。

在学科建设方面，魏大鹏要求，各工科学院要进一步凝练学科发展特色，找准主攻方向，在国家急需的某几个方面迅速形成独一无二的领先态势；要结合学科领域实际，进一步完善学院“十三五”规划，使之更加贴近国际前沿、重大需求，以科学的发展规划统领各项资源分配；要进一步集聚五大工科学院的科研优势，加强学科交叉，组建复合型科研队伍，打造集科学研究与工程制造于一体的校级工程科研平台。

针对调研中发现的科研项目结合国家重大需求不够的问题，魏大鹏强调，国家需求是学科发展的重大机遇，南开大学务必传承发扬“知中国服务中国”的宗旨，充分发挥科研重镇、高校智库的作用，各学院要积极承担重大项目、重大攻关、重大课题，在时代浪潮中展现南开实力、南开作为。

在科研成果转化方面，魏大鹏要求各工科学院，要充分鼓励教师与企业开展横向合作，积极研制“技术上可行、经济上合理”的各类成果。同时，学校要努力创造科技成果转化的良好政策环境，提供更加符合当前发展要求的成果转化服务。

一场场调研、一次次讨论，问题逐渐凝练、思路愈加明晰。魏大鹏强调，学校学院一定要以更宽的视野、更大的勇气、更高的智慧、更强的担当，在人才队伍建设、教学科研、对外交流、管理服务等方面下大力气改革创新，尽快打破发展“瓶颈”，努力推动南开大学“新工科”健康快速发展。

指引奋斗“方向”

此轮“新工科”调研活动正值党的十九大胜利闭幕后不久，魏大鹏将十九大精神的传达学习宣讲与学校“新工科”发展紧密结合，与各学院的干部教师共同学习研讨十九大精神，明确奋斗方向，汲取奋斗力量。

魏大鹏指出，各工科学院要切实将十九大精神贯彻落实到学科发展、教学科研、人才培养等各项工作的各个环节、各个方面，自觉以习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，用全面建成小康社会、开启全面建设社会主义现代化国家新征程来激发师生奋发有为的干劲。

“学习贯彻十九大精神决不能‘空对空’‘喊口号’，务必针对学校、学院发展的实际问题，明确思路、改革创新，以学校事业发展的实际成效，以新工科建设的突出成果来检验十九大精神在南开大学的贯彻落实。”魏大鹏说。

魏大鹏强调，工科各学院要努力打破“理科思维办工科”的惯性，注重基础理论研究的同时，要更加重视工程能力培养。一要积极搭建更多科研实践平台，大力培育科学基础厚、工程能力强、综合素质高的工程技术人才，特别是国家急需的高级工程技术专家；二要进一步加强工科学院之间，工科与文理科学院间的协作，实现优势互补和特色发展；三要进一步密切同领域内优秀企业的产学研教合作，积极开展学生实习实践，延聘企业高级工程技术人才来校教学。

调研中，魏大鹏特别指出，南开大学迫切需要提升管理服务水平。他认为，“允公允能、日新月异”是南开人为人做事的价值追求。当代南开人坚持为公奉献的同时，还应在推动学校改革创新和事业发展方面努力追求“日新月异”。要像老校长张伯苓要求的那样：每个人不但要能接受新事物，而且还要能成为新事物的创造者；不但要赶上新时代，而且还要能走在时代的前列！

魏大鹏强调，各级党政干部、领导班子首先要坚持“允公允能”，追求“日新月异”，进一步加强自身建设，牢固树立并践行“为师生员工服务，让师生员工满意”的要求，着力推动南开大学各项综合改革举措落地生根。各职能部处也要坚持“允公允能”，追求“日新月异”，切实转变思想观念，完善体制机制，创新方式方法，努力提高研究政策、执行政策、完善政策的能力，以改革创新的勇气和只争朝夕的干劲，助力“新工科”建设。

“我们的最终目标是，通过全校上下的共同努力、不懈奋斗，把埋藏在南开园中的各种资源充分挖掘利用，把蕴藏在师生员工中的巨大能量充分释放，推进解决南开大学事业发展中的不平衡、不充分问题，努力以崭新的面貌迎接南开百年华诞，以‘双一流’建设的优异成绩向党和人民交出满意答卷。”魏大鹏说。

走在前列，成为“标杆”，是习近平总书记对南开的殷殷嘱托，也是南开人一直以来不懈追求的奋斗目标。“为推动实施创新驱动发展战略，加快建设科技强国贡献南开智慧和力量！”——早已成为全体南开人的共识。“只要方向对了，就不怕路远。”新时代的南开人正以饱满的热情和不懈的努力，走在打造“新工科”、建设“双一流”的大道上！</body></doc>