<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1179</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/01/04/000364179.shtml</url><title>牢记嘱托 不负关怀――南开大学召开师生座谈会学习习近平主席2018年新年贺词精神--南开要闻</title><datetime>2018-01-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影 任永华)“2017年，我又收到很多群众来信，其中有……南开大学新入伍的大学生，他们的故事让我深受感动。广大人民群众坚持爱国奉献，无怨无悔，让我感到千千万万普通人最伟大，同时让我感到幸福都是奋斗出来的。”习近平总书记在2018新年贺词中再次提到南开大学，令全体南开人欢欣鼓舞，倍受激励。1月2日是元旦假期后的第一个工作日，南开大学召开师生专题座谈会，认真学习习近平主席2018年新年贺词精神，重温党的十八大以来习近平总书记多次提及南开大学的有关重要讲话和重要回信精神。校党委书记魏大鹏出席并讲话，校党委副书记、副校长杨克欣主持座谈会，部分学院师生代表和学校办公室、组织部、宣传部、统战部、学工部、研工部、团委、教代会工会等有关部门负责同志共约80人参加座谈。

“南开师生校友都在转发新年贺词”

参加座谈的有院士、长江学者、海归人才、学院院长、学院党委书记、思政课教师、学生辅导员、在学博士生、退伍大学生士兵……12名师生代表分别发言，汇报交流学习体会和感想，畅想未来发展。

“习近平新时代中国特色社会主义思想是办好南开教育、建设一流高校的重要引领”“朋友圈里，南开师生校友都在转发习主席新年贺词”“听了习近平总书记一席话，我身为南开人无比自豪”，与会的每名南开师生都难掩内心的激动之情。

党的十八大以来，习近平总书记多次在公开场合提到南开大学。在全国高校思政工作会议的重要讲话中，习近平总书记高度评价南开“允公允能，日新月异”的校训精神；在关于中管高校巡视整改的重要讲话中，习近平总书记明确要求南开等大学“作为我国高校的标杆，巡视整改理应成为标杆”。

2017年9月，南开大学8名新入伍大学生给习近平总书记写信，表达为实现新时代的强军目标和中华民族伟大复兴的中国梦贡献青春和力量的决心。9月23日习近平总书记给他们回信，高度赞扬了南开“爱国、奉献”的光荣传统和南开学子“把爱国之心化为报国之行”，并希望8名新入伍大学生“珍惜身穿戎装的机会，把热血挥洒在实现强军梦的伟大实践之中，在军队这个大舞台上施展才华，在军营这个大熔炉里淬炼成钢，书写绚烂、无悔的青春篇章”。2017年12月31日习近平总书记发表新年贺词，再次提到南开大学入伍学生，指出“他们的故事让我深受感动”。

中国科学院化学部最年轻的新晋院士、化学学院院长陈军深受鼓舞，他表示，总书记一直惦念南开，是对南开爱国教育的充分肯定，也是对南开公能教育的殷切关怀。新时代要有新作为，南开大学不仅要“允公允能”，更要“日新月异”；要“知中国，服务中国”；不但要接受新事物，更要创造新事物；不仅要跟上时代的步伐，还要走在时代的前列；这样才不辜负总书记的殷切关怀。南开大学要把美好蓝图变为现实，就要牢牢抓住“世界一流”的战略高度和全局视野，坚持“立德树人”，开展“双一流”建设。为此，要进一步解放思想，培养一流人才、做出一流科研、开展一流的国内外合作，在队伍建设、人才培养、学科发展、学术研究等方面全方位开展工作，在高原上起高峰，实现南开的更新发展和更大突破。

南开是扎根中国大地的南开

习近平总书记对南开的亲切关怀让南开人备受鼓舞的同时，也不禁令人思考：总书记为什么关注南开？关注南开的什么？是南开的哪些品质让总书记关注南开？座谈中，与会师生一致认为，南开“爱国、奉献”的优秀传统，传承百年的“公能”精神，以及“知中国，服务中国”的宗旨，才让“南开成为中国的南开”。

马克思主义学院院长王新生表示，习近平总书记对南开的关心关怀，最重要的是他认同、肯定南开大学的校风学风。南开大学“允公允能，日新月异”的校训，将“公”放在“能”之前，培养热爱党、热爱人民、胸怀祖国，能够担当社会主义现代化建设大任的人。并在“公能”校风学风的熏陶下，为国家培养出周恩来、陈省身、杨石先、郭永怀等一代代栋梁人才。学校非常重视马院建设，马院有信心把各项工作做好。

哲学院院长翟锦程表示，南开之所以受到总书记的关注，和南开大学“扎根中国大地办大学”，在中国高等教育史上的多个“首创”密不可分。南开大学在建校初期是一所私立学校，但南开“私立不私有”，一直秉承爱国奉献的情怀、以公为先的办学导向、“土货化”服务中国的指针和“越难越开”的精神，总书记在哲学社会科学座谈会上提出加快构建中国特色哲学社会科学体系，南开作为哲学社会科学重镇必须有所作为。

物理学院党委书记、院长罗延安则认为，南开大学建校伊始就将学校发展与民族命运、国家前途紧密相连，在近百年办学历程中已成为中国高层次人才培养、高水平科技创新和高质量社会服务的重要基地，为国家经济社会发展做出了重要贡献。南开物理学科要让教学与实践紧密结合、学科方向紧密结合、理论与实验紧密结合，提升人才培养、科学研究、成果转化和服务社会的能力。

辅导员代表阿依古丽曾放弃北京户口回到南开任职，她在座谈中分享了与学生相互促进，共同成长的经历，她认为南开精神让她确立了把个人命运同国家发展紧密结合的愿望，希望从第二课堂出发与第一课堂形成育人合力，以“先锋计划”为引领，选拔并培养一批又红又专，综合能力出色、专业素养卓越，有勇气有能力勇立潮头，引领时代的南开青年。

退伍士兵、周恩来政府管理学院2013级本科生邓亚超说，习近平总书记在新年贺词中谈到“天道酬勤，日新月异”，这同学校“允公允能，日新月异”的校训十分相似，而后者正是南开大学对每一名南开人的寄托。

把总书记的关怀化为建设一流动力

“在激动和鼓舞的同时，我们要冷静下来，认真思考如何把习近平总书记的殷切期望落实到实际工作中”，政府学院党委书记王慧的发言引起大家的思考。她表示，政府学院党委正以“公能精神”为统领，做好师生思想引领，在学校各项工作中树立“创先争优”意识。抓好学院党组织建设，做好学院的领导及保障。

数学是南开传统优势学科，数学学院党委书记苏静说，南开数学将谨记习近平总书记的关怀与期望，认真落实学校“双一流”建设的规划和要求，把建设世界一流的数学学科和统计学科作为工作的出发点和落脚点，打造适应社会发展需要、具有南开鲜明特色的学科体系，推动学科建设、人才培养与科研创新能力的提升。

思政课是高校思想政治工作的主渠道，思政课教师代表徐曼说，思政课教学要树立以人为本、以学生为主体，以理服人、以情动人的教学理念。还要不断加强教学改革创新，通过改革教学方法、实施多渠道联动、重视实践教学等方式，提升学生思政课教学的“获得感”，让思政工作入脑入心。

电光学院教授王卫超曾长期在海外学习，他在近期特别学习了习近平总书记给莫斯科大学中国留学生的回信，表示在国外“个人和国家发展很难联系起来，干着急没办法，没有这种回家的感觉”！为此，他在2013年毅然回国到南开工作，并把在南开工作的幸福传递给他在美国的导师、合作者与师兄弟们，于是“他们现在都在南开了”。他表示，人才是一个学校的基础，人才的水平和数量决定了学校的高度，希望学校进一步加大人才引进力度。

南开大学武装部是负责学校兵役征集工作的部门，当天的座谈会上，武装部部长赵清泰表示，习近平总书记对南开的亲切关怀是对南开人的高度嘉许，是对南开办学历史成就的高度肯定，也是对南开立德树人的高度期待，必将为南开事业发展注入强大的精神动力。做为南开人，必须坚持爱国奉献、无怨无悔奋斗，用苦干实干、不屈不挠的行动回应总书记的期待。

青年是实现“两个一百年”的奋斗目标的生力军。研究生代表、生命科学学院2013级博士生张佳庆说：“新中国成立100年时，我们这一代人也不过才五六十岁，南开学子要发扬越难越开的精神，勇担重任，成为新时代建设的中坚力量！”

为国家民族建设一所伟大的学校



“习近平总书记2018新年贺词篇幅不长，但内涵非常丰富。贺词高度概括了过去一年我国改革发展取得的巨大成就，成就的取得是因为有以习近平同志为核心的党中央坚强领导，有习近平新时代中国特色社会主义思想的科学引领”校党委书记魏大鹏指出，新年贺词彰显中国共产党人的初心和使命，通过新年贺词能深切感受到习近平总书记坚定的人民立场和浓浓的人民情怀。中国共产党“全心全意为人民服务”的宗旨和“以人民为中心”的思想不是一句空话，要通过实实在在的行动加以践行。

魏大鹏说，党的十八大以来，习近平总书记多次关怀鼓励南开大学，习近平总书记赞扬的是南开大学与南开人爱国奉献的“公能”精神，这是南开百年传承下来的优秀传统、优秀文化，也与社会主义核心价值观相契合。南开从诞生那天起就把自身命运与国家、民族命运紧紧联系在一起，从此不可分开，从此也没有分开。目前南开发展虽存在一些困难和不足，但她仍是一所了不起的伟大学校。百年南开办学的目标就是育人救国、育人强国，这种精神融入了南开根基与南开人的血脉中。新时代踏上新征程，在南开即将迎来新百年之际，学习习近平总书记新年贺词，将增添南开人昂扬向上、建设一流的信心和动力，砥砺全校师生员工把南开的改革发展事业做到更好。

魏大鹏表示，习近平总书记在新年贺词中指出，“各级党委、政府和干部要把老百姓的安危冷暖时刻放在心上”，南开大学领导班子和各级干部也要“把师生员工的安危冷暖时刻放在心上”，改进工作作风，提升服务意识。立德树人是大学的根本任务，南开就是要扎根中国大地办大学，为国家培养栋梁，为民族培养精英，在祖国最需要的地方和最需要的时刻，都有南开人的英姿！这要求学校具备一流的教学科研实力、一流的人才培养能力与一流的国际交流水平，提升南开学生的综合实力。

魏大鹏说，今年是改革开放40周年，学校将进一步推动落实综合改革，转变思想观念，完善体制机制，创新方式方法，激发学校发展活力，做好各项工作。目前，“为师生员工服务 让师生员工满意”的标牌设立在八里台校区服务楼大厅，这是中国共产党“全心全意为人民服务”宗旨和以人民为中心思想的南开表达，要将其体现在学校实际工作中，成为学校领导班子和各级干部的座右铭。南开大学是一个“大系统”，要实现运转顺畅，全校每个单位都要在做好自身工作的同时，积极主动配合其他单位做好工作。南开大学正处在“双一流”建设与“十三五”规划落实的关键时期，全校各级领导班子和领导干部要不断解放思想、改革创新，优化体制机制，挖掘办学潜力，调动发挥师生员工聪明才智，让南开实现更加充分的发展。全校师生员工要牢记习近平总书记的嘱托和期望，不辜负党中央的关怀和期待，更加坚定南开自信，一步一个脚印，踏踏实实干好工作，2018南开再出发！</body></doc>