<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1187</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/31/000363716.shtml</url><title>南开大学2017年重要新闻回顾--南开要闻</title><datetime>2017-12-31 00:00:00</datetime><body>编者按：开拓奋进又一年，日新月异谱华篇。2017年是南开大学发展史上非常重要的一年。一年来，在学校党委领导下，南开大学各项改革和事业发展稳步推进，大事连连，捷报频传，呈现日新月异的良好势头。值此一元复始、辞旧迎新之际，我们回顾2017年学校的重要新闻，憧憬新的一年，定要再接再厉、奋发拼搏，以新作为共同开创新时代学校“双一流”发展的新局面！

1.南开大学全力推动党的十九大精神落地生根

中国共产党第十九次全国代表大会于2017年10月18日至10月24日在北京召开。中国科学院院士、我校陈省身数学研究所教授龙以明作为党的十九大代表出席大会，我校党委书记魏大鹏和党委副书记、校长龚克列席大会。

十九大胜利闭幕后，学校党委把学习宣传贯彻十九大精神作为首要政治任务，按照中央学懂弄通做实十九大精神的要求，召开党委常委扩大会、全委扩大会，认真传达学习，制定安排意见，增强学习宣传贯彻的针对性实效性。第一时间开展思政课教师集体备课，推动十九大精神进教案进课堂进头脑；推出十九大精神系列专题解读，在权威媒体发出深入阐释十九大精神的南开之声；先后成立南开大学习近平新时代中国特色社会主义思想研究院、习近平新时代中国特色社会主义思想学习研究会、十九大精神理论宣讲教授团、十九大精神学生宣讲团，面向党员干部、师生校友、外籍专家和留学生开展不同层面宣讲，走进乡村、社区、机关、部队，把学习宣传贯彻十九大精神引向深入。我校结合工作实际抓贯彻落实，深入开展意识形态、基层党建等专项督查，修订完善“双一流”建设方案，把十九大精神落到集中解决改革发展特别是师生关注关切的重点难点问题上，切实推动十九大精神在我校落地生根、开花结果。

2.习近平总书记回信勉励南开大学8名新入伍大学生

9月23日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平给我校8名新入伍大学生回信，肯定了他们携笔从戎、报效国家的行为，勉励他们把热血挥洒在实现强军梦的伟大实践之中，在军队这个大舞台上施展才华，在军营这个大熔炉里淬炼成钢，书写绚烂、无悔的青春篇章。

习近平总书记的重要回信高度评价了我校爱国奉献的光荣传统，高度赞扬了南开学子从军报国的志向和激情，体现了习近平总书记对近百年来南开办学治校的充分肯定。全校师生员工深受鼓舞、倍感振奋，将以总书记重要回信精神为指引，坚持南开道路，坚定南开自信，以强烈的责任感使命感加快推进“双一流”建设，为国家和民族作出更多更大贡献。

3.南开大学党委接受中央第一巡视组专项巡视并深入抓好巡视整改

根据中央统一部署，3月3日至4月28日，中央第一巡视组对我校党委进行了专项巡视。巡视期间，我校党委和全校各级党组织、广大党员干部及师生员工高度重视，以良好的心态、积极的作为支持配合巡视，坚持边巡边改、立行立改。6月14日，中央巡视组向我校党委传达了习近平总书记关于中管高校巡视的重要讲话精神并反馈了专项巡视情况。我校党委和全校各级党组织、广大党员干部及师生员工自觉践行“四个意识”，瞄准“标杆”要求，凝聚思想共识，以高度的政治担当把巡视整改作为重要政治任务抓紧抓好，迅速制定整改方案，建立整改工作机制，认真推进整改落实。整改过程中，坚持突出“四个服务”，坚定社会主义办学方向，着力加强党的领导；坚持增强“四个自信”，深化“两学一做”学习教育，着力加强党的建设；坚持强化“两个责任”，严守中央八项规定精神，着力推动全面从严治党。经过集中整改，党委班子和各级党组织的政治站位和政治觉悟进一步提高，“四个意识”进一步增强，“四个自信”更加牢固，“四个服务”更加自觉，推动我校改革发展的责任感和使命担当更加坚定，对巡视反馈主要问题的整改取得了阶段性成效。

4.中共南开大学第九次党员代表大会胜利召开

1月12日至13日，中国共产党南开大学第九次党员代表大会隆重召开。来自35个代表选举单位、13个代表团的247名代表出席大会。非党代表的第八届党委委员、纪委委员，非党代表的分党委、党总支书记，党员非代表的原校领导，党员非代表的中层正职干部以及校学生会、研究生会主要负责人作为特邀代表，非党员现任校领导，非党员全国人大代表、全国政协委员、市人大常委、市政协常委、天津市和我校民主党派主要负责人，非党员中层正职干部作为特邀来宾出席开幕式和第一次全体会议。

大会的主题是：高举中国特色社会主义伟大旗帜，深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，以创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念为统领，动员全校各级党组织、全体党员和广大师生员工，扭住立德树人根本任务，自觉践行“公能”校训，坚定自信，凝心聚力，开拓进取，奋勇争先，为建设南开品格、中国特色、世界一流大学而努力奋斗。

大会听取了魏大鹏代表中共南开大学第八届委员会作的题为“以新发展理念为统领，为建设南开品格、中国特色、世界一流大学而努力奋斗”的报告，选举产生了中共南开大学第九届委员会和新一届纪律检查委员会，通过了《中共南开大学第九次党员代表大会关于第八届委员会工作报告的决议》和《中共南开大学第九次党员代表大会关于纪律检查委员会工作报告的决议》，确定了今后一个时期我校发展的奋斗目标、指导思想和主要任务。大会提出，到2030年，南开大学跻身世界一流大学，是我校的中长期奋斗目标。根据这一目标，到2019年建校100周年时，要将我校基本建成世界知名高水平大学，实现优秀人才进一步汇聚，学科布局进一步优化，特色优势进一步突出，综合实力进一步增强，治理能力进一步提高，围绕立德树人根本任务，在教学、科研、服务、文化传承创新及国际化办学等方面形成显著特色，在国家创新体系中扮演重要角色，大部分学科居于国内领先、若干学科接近或达到世界一流水平，走在中国高等教育第一方阵的前列，在世界高等教育格局中拥有广泛影响和良好声誉。

大会闭幕后，召开了中共南开大学第九届委员会第一次全体会议，选举产生了中共南开大学第九届委员会常务委员会委员和中共南开大学第九届委员会书记、副书记，审议通过了中共南开大学新一届纪律检查委员会书记、副书记选举结果。

5.南开大学入选“双一流”建设高校

9月20日，教育部、财政部、国家发展改革委正式公布了世界一流大学和一流学科(简称“双一流”)建设高校及建设学科名单。南开大学入围42所一流大学建设高校，且为36所A类高校之一。

12月28日，我校正式公布了“双一流”建设方案，确定了以质量和特色为基点、着力提升核心竞争力的“公能日新”内涵式发展战略，确定了“7+8+X”的学科建设布局，确定了十大建设与改革任务，提出了2019建校100周年时基本建成世界知名高水平大学，2030年跻身世界一流大学行列，到本世纪中叶我校整体实力进入世界一流大学前列的建设目标。</body></doc>