<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>119</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/11/18/000419076.shtml</url><title>我校师生党员收看《榜样3》专题节目反响热烈--南开要闻</title><datetime>2018-11-18 00:00:00</datetime><body>11月9日，接到天津市委组织部关于收看《榜样3》专题节目的通知后，南开大学党委高度重视，由党委组织部负责及时把通知下发到所属38个分党委(党总支)、党工委，要求各单位高度重视此项工作，确保通知到每一名党员，督促师生党员准时收看，把组织学习《榜样3》作为“两学一做”学习教育常态化制度化的一项重要内容，努力引导广大师生，学习榜样，扎实工作，对标争先，发奋有为。本次学习活动迅速在全校师生中掀起热潮，党员们利用周末时间通过电视、网络等方式观看了节目。

11月12-13日，南开大学各基层党组织又通过集中观看、座谈交流、撰写心得体会等方式，组织党员开展学习，感受榜样的力量。

《榜样3》专题节目以“不忘初心，牢记使命”为主题，讲述了马克思主义经典著作翻译家宋书声、妙手仁心的“80后”乡村医生贺星龙、筑梦太空的“北斗女神”王淑芳、知识报国的超导贤才赵忠贤、无私奉献的国测一大队等优秀共产党员和先进基层党组织的感人事迹，既展现了共产党人不忘初心、牢记使命的执着坚守，又彰显了共产党人信仰坚定、心系群众、勇于担当、创新奉献的精神风貌。

历史学院世界史教师党支部的教师党员们认为这次教育活动让自己深受感动。七位个人榜样，一个群体榜样，一次集体入党宣誓，都是极大的震憾与鼓舞。七位榜样从事不同的职业，在不同的岗位，为了党的事业，“不忘初心、牢记使命、永远奋斗”，放弃享受常人的天伦之乐，面临危险，挑战极限甚至牺牲生命。他们是一群有信仰的人，不仅是这个时代的榜样与楷模，更是一面旗帜，彰显了各领域的共产党员身上共有的初心和使命。他们的事迹深深地感染着各位党员，激励大家以党的旗帜为旗帜，以党的方向为方向，以党的意志为意志，在思想上、政治上和行动上自觉与党中央保持高度一致，始终不渝保持进取精神，做共产主义远大理想和中国特色社会主义的忠实践行者。

计算机学院和网络空间安全学院的研究生党员说，通过观看节目，作为新时代的青年党员，从榜样身上汲取收获良多。作为青年，必须坚定理想信念，坚决拥护中国共产党的领导，坚定人生的理想和方向。要汲取使命力量，将自己融入滚滚时代洪流，牢记使命担当，实现个人价值。要学习这种奉献精神，乐做贡献，勇担责任。而作为新时代的在校学生，更应该学习《榜样3》中的时代精神，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，不忘初心，牢记使命，将无限的青春激情投入中国特色社会主义伟大事业，展现新时代青年的新担当、新气象、新作为。

直属单位第一党委信息办党支部的党员们在收看后纷纷表示，在今后的工作中，一是要以榜样为镜，以模范为标杆，把榜样精神转为激励自己前进的力量。认真做好本职工作，做一名合格的共产党员。二是要深入学习领会准确掌握党的十九大和习近平新时代中国特色社会主义思想精神实质和丰富内涵，坚持不懈地用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践和推动工作，力争做到在解放思想上有新进步，在工作上有新突破、新成效。三是要充分发挥党支部的战斗壁垒作用，进一步增强凝聚力、感召力和战斗力，促使党员干部坚定理想信念、坚守职业道德、扎实工作、锐意进取、勇于担当、勇于作为、无私奉献。四是要对照党章和对标榜样，深刻查找自身差距，不忘初心，牢记使命，把“两学一做”学习教育成果转化为干工作的实际行动，尽心尽责，为南开大学信息化建设贡献自己的一份力量。

退休支部的老党员说，观看《榜样3》非常激动，常常被片中榜样的事迹感动得热泪盈眶。从老翻译家宋书声、院士赵忠贤、北斗卫星的女科学家王淑芳，为了报答村民为自己凑的3千多元学费，信守承诺，回报村民的年轻村医何星龙；从治软、治穷、脱贫的女村支书李元敏，到自己先富然后带来全村致富的朱仁斌，从缉毒英雄印春荣，到用自己的双脚丈量祖国大地的英雄集体国测一大队。虽然他们只是其中的少数，但是代表着中国共产党自建党以来千千万万个优秀的共产党员。感谢这些党员中的榜样，从他们身上看到自身的不足，更重要的是看到了自己的“初心”，“修养”自己的内心是党员们学习的动力。

通过观看《榜样3》，南开大学的师生党员认识到榜样的力量激动人心，榜样让每一位党员在学习、工作和生活中有了一面引领的“旗帜”。在新时代条件下、在南开大学创建“双一流”的过程中，更加需要用榜样的力量“护航”，让更多师生投身学校的改革发展，以“工匠”精神干好岗位工作，深刻查找自身差距，把学习成果转化为实际行动，尽心尽责，为南开大学“双一流”建设贡献自己的一份力量。(学校党委组织部供稿)</body></doc>