<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1207</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/27/000363075.shtml</url><title>《中国旅行服务业发展指数》报告发布--南开要闻</title><datetime>2017-12-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)近日，《中国旅行服务业发展指数》报告在中国旅行社协会二次理事会暨2017中国旅行社行业发展论坛上发布。报告显示：在消费升级、技术、资本等外部因素的驱动下，面对旅行服务行业内部乱象丛生和产业地位边缘化的现象，旅行服务企业必须通过转型升级实现可持续发展。

这份报告由南开大学旅游与服务学院和中国旅行社协会联合课题组研究完成。报告综合衡量了我国旅行服务业的发展现状和水平，采用了指数这种科学和规范化的量化评价标准。中国旅行服务业发展指数是一个评价旅行服务业发展水平的综合性指标，用来衡量旅行服务业的发展状况、水平和潜力，以及旅行服务产业发展对经济社会发展的推动作用。

“互联网+”颠覆传统模式 我国旅行社企业的“生存之路”呈现线上线下融合发展的态势

报告指出，互联网特别是移动互联网的发展，彻底打破了传统业态，即旅行社业依靠信息不对称赚取差价的商业模式，颠覆了整个行业。根据劲旅咨询最新发布的《2015-2016年中国在线旅行社市场研究报告》，2015年，中国旅行社市场总交易规模约为3652.9亿元，较2014年3285.1亿元同比增长11.2%，其中在线市场规模达735.5亿元，较2014年429亿元同比增长71.4%，在线旅游迅速发展。

在这样的技术变革背景下，我国旅行社企业的“生存之路”呈现线上线下融合发展的态势。

这种融合体现在渠道上，旅行社企业为拓宽销售渠道，获取更多的用户，纷纷“触网”加大平台投入，以更加贴近用户端；这种融合也体现在企业经营管理体制变革上，互联网技术的发展，游客需求的满足更加追求高效率，一些旅行社采取信息化、职能化的业务流程重组，实现从资源采购到产品设计到销售等流程的专业化分工，职能界限更加明晰，有利于企业在应对市场变化时更加灵敏和高效。

个性化消费需求催生多种新业态 推动旅行社业的供给侧改革

报告指出，根据国家旅游局发布的2015年统计数据显示，自由行成为我国游客最主要的旅行方式。40亿人次国内游人群中，自由行人群占比80%， 1.2亿人次出境游客中，2/3游客选择自由行。在游客需求多元化与个性化的发展背景下，人们出行的目的不再是简单的观光游览，还衍生了亲子、医疗、体育、研学、休闲度假、商务、移民、海外置业等各方面的个性化需求。游客对旅行需求的范围不断扩大，包括出行前的信息搜集与整合、旅游过程中食宿行游购娱等当地生活服务的预订与安排、返回居住地后的售后服务等。过去我国旅行社产品的供给主要以资源为中心，以产定销，现在正朝着围绕用户需求转变，实行以销定产，具有更强的市场敏感度。

在线旅行服务业总体发展状况好于线下旅行服务业

在综合考量在线旅行服务业和线下旅行服务业特点的基础上，报告分别针对在线和线下旅行服务业设计了不同的评价指标体系，分别对在线和线下旅行服务业的发展规模、发展水平和发展潜力做出了具体的评价分析。

研究发现，总体来说，在线旅行服务业的发展要比线下旅行服务业的发展状况好，随着在线旅行服务业的市场渗透率的不断提高，在线旅行服务业将获得更大的发展。

研究认为，线下旅行服务业发展规模、发展水平、发展潜力的指数值相差不大，整体处于中等的发展水平，具有较大的发展潜力；旅行社直接从业人数增长率指数处于相对较差的发展水平，这在一定程度上业影响了线下旅行服务业的发展潜力，是制约行业发展的短板因素，从而也说明了旅行社企业近年来吸引人才存在困难，也是整个旅行社行业要考虑的重要问题。

在线旅行服务业整体发展处于相对良好的发展态势，在发展水平和发展规模方面都处于良好的发展情形；随着在线旅行服务市场的发展，在线旅行服务企业的整体市场占有率和利润等的增加，市场也会获得较大发展，尤其是我国旅游互联网的渗透率还比较低，总体上来说，在线旅行服务业有很大的发展潜力。

旅行服务业规模仍将持续增长 线上线下竞争回归服务本质

报告分析，由于我国旅游业已经进入“大众旅游”时代，在未来较长一段时间内，人们的出游意愿将不断高涨，出游频次不断增加，出游消费水平不断提升，特别是三、四线及以下城市居民旅游需求的迸发，都将推动着旅行服务行业的持续发展。

报告指出，短时间内，线上线下旅行社由于各自核心优势的不同，仍存在一定的差异性。长期来看，随着各自领域大型集团的出现，线上线下将深度融合趋于一体，竞争回归服务本质。虽然社会舆论导向一直认为线上企业将迅速取代传统行业。然而从近几年的发展来看，尽管在线旅游企业发展迅速，但是市场渗透率刚超过10%，并且几大旅游电商均处于亏损状态。因此，未来线下旅行社必然不会消失，消失的只会是那些没有跟上市场潮流的线上线下旅行服务商。未来不会有线下和线上之分，只会有活下来和活不下来的企业之分。

据悉，南开大学旅游与服务学院已与中国旅行社协会连续多年合作发布研究报告，为行业发展提供了重要的决策参考和方向指引。“这份报告反映了我国旅行服务业发展过程中存在的一些现象和问题，为旅行服务企业及相关行政管理部门提出了相关建议与对策，使其适时做出调整，有助于推进旅行服务业与旅游市场的健康发展”，课题主持人、南开大学旅游与服务学院教授姚延波表示。

新闻背景:2016年国内旅游已突破44.4亿人次，仅2017年上半年，国内旅游达25.37亿人次，比上年同期增长13.5%。根据《国民旅游休闲纲要(2013-2020年)》预计，到2020年，中国国内旅游人次接近60亿，人均出游达到4.5次，旅游逐渐成为人们的刚性需求。</body></doc>