<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1209</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/26/000363034.shtml</url><title>学习新思想 开启新征程 勇担新使命 ――南开大学十九大精神理论宣讲“教授团”宣讲活动综述--南开要闻</title><datetime>2017-12-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者

切实学懂弄通做实，努力在新时代开启新征程续写新篇章。党的十九大胜利召开两个月以来，全党迅速掀起了学习贯彻十九大精神的热潮。

根据中央和上级党组织关于做好十九大精神宣讲的总体安排，南开大学发挥学科优势，选调专家学者组建了党的十九大精神理论宣讲“教授团”。连日来，“教授团”奔走于“一校三区”和校园内外，围绕党的十九大精神深入宣讲解读，明确重点、细分层次，解读要义、阐释学理，领会精髓、把握实质，让十九大精神在校园落地生根，令全体师生员工和广大干部群众充满奋进新时代的信心与干劲。

把学习宣传贯彻十九大精神作为当前和今后一个时期学校的首要政治任务，落实到学校改革发展建设各个方面。校党委书记魏大鹏指出，要充分发挥南开哲学社会科学重镇优势作用，以实际行动为用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民作出贡献，让南开真正成为“标杆”!

围绕主线 讲深讲透

10月底，按照学校党委部署，由党委宣传部会同有关部门组建的十九大精神理论宣讲“教授团”甫一成立，王新生、付洪、付士成、刘丰、刘凤义、刘运峰、刘秉镰、刘景泉、朱光磊、关信平、纪亚光、吴志成、何自力、佟家栋、张健、林绪武、逄锦聚、徐鹤、阎孟伟、寇清杰、程同顺、景维民等22名来自马克思主义理论、哲学、政治学、社会学、经济学、法学、文学、环境科学等相关学科的专家，便迅即投入到宣讲备课中。

从11月初到12月中旬，“教授团”成员分赴全校各分党委、党总支和各有关部门，从新时代、新思想、新矛盾、新目标、新征程、党的建设新要求等不同方面精心展开宣讲，就十九大与教育、与青年、与科技、与教育发展、与师生员工、与人民群众工作学习生活密切相关的热点问题，进行深入解读。

先讲总论、再谈分论，强调学科、凸显学术。

“习近平新时代中国特色社会主义思想是21世纪中国马克思主义的最新成果，人类命运共同体彰显了马克思主义者为全人类解放事业而奋斗的不懈追求。”在给学校机关全体干部的宣讲中，逄锦聚教授深刻阐释了习近平新时代中国特色社会主义思想。

初心和使命是中国共产党作为执政党向全国人民作出的庄严承诺，是激励中国共产党人不断前进的根本动力。阎孟伟教授为经济学院近200名师生党员解读新时代党的初心和使命，阐释新时代我国社会主要矛盾发生转化的重大判断。

“坚定的人民性、面向世界的开放性是中国革命、建设、改革开放不断取得胜利的动力源泉，也是我们站在新的历史起点，继续发展21世纪马克思主义，贡献中国智慧与中国方案的自信之源。”在后勤党委宣讲时，纪亚光教授这样说。

景维民教授的宣讲从新时代的背景、新时代面临的主要任务和发展手段以及保持经济中高速增长是全面发展的物质基础等方面进行解读，对保持经济中高速增长提出对策。

在题为“‘一带一路’与地缘政治经济学”的宣讲中，佟家栋教授就“一带一路”倡议的提出背景、深刻含义、理论基础、合作内容、目前进展等从学理方面进行深入阐释。

程同顺教授作了题为“健全人民当家作主制度体系、发展社会主义民主政治”的宣讲，分享了关于健全人民当家作主制度体系、发展社会主义民主政治的学习体会和理论见解。

文化的含义、什么是文化自信、文化自信的基础和文化自信是最深沉最持久的力量，刘运峰教授深入宣讲推动文化繁荣兴盛的重大意义，提出南开师生要做文化自信的践行者。

结合十九大报告，关信平教授从加强社会治理的基本目标、主要任务、当前我国社会治理的基础情况、完善社会治理的体制机制等方面，宣讲加强和改进社会治理的相关问题。

徐鹤教授介绍了绿色发展理念的产生、十九大报告的论述、南开人的行动等内容，解读十九大报告对生态文明建设和生态环境保护提出的一系列新思想新要求新目标新部署。

刘丰教授重点宣讲了十九大报告“坚持和平发展道路，推动构建人类命运共同体”等相关主题，从全面推进中国特色大国外交、促进全球治理体系变革等方面展开阐释。

围绕新时代党的建设总要求，张健教授就加强党的政治建设、加强基层组织建设、引导广大党员发挥先锋模范作用、深入推进全面从严治党等开展宣讲，并与师生共同交流探讨。

……

“教授团”成员们不仅深入全校各单位广泛宣讲，而且按照“推进马克思主义中国化时代化大众化”的要求，秉承“知中国，服务中国”的宗旨，积极走出校园，走进乡镇、企业、机关、社区，深入各级各类企事业单位宣讲南开大学专家对十九大精神的学习心得与理论见解。在蓟州、宝坻、武清、静海、滨海新区，在市科委、市商务委、和平区、南开区，在天津医科大学、武警天津边防总队、天津监狱管理局……他们应邀开展了一系列学习贯彻十九大精神的理论宣讲活动。还为来南开大学参加培训的甘肃庄浪、山东临沂、河北邯郸等地的党政干部进行理论宣讲，并在人民日报、光明日报、天津日报、天津电视台等中央和地方主流媒体撰写文章、接受专访，贡献学习宣传贯彻十九大精神的南开力量，发出十九大精神理论宣讲阐释的南开之声。

周密安排 深刻领会

一场场宣讲报告精心组织，一次次学习领会深刻透彻，体现了学校各级党组织和广大党员学习贯彻十九大精神的政治觉悟。

北村离退休活动室内，来自11个支部的离退休老党员们满座一堂，积极热情地参加学习、听取宣讲。

东方艺术大楼里，“关于坚定文化自信的几点认识和思考”的宣讲让文学院师生深受启发、豁然开朗。

电子信息与光学工程学院配合“教授团”不同学科专家的宣讲，设计了“厉害了我的国”“我为祖国打call”的专题展览，让学习宣传贯彻更加形象活泼。

泰达学院、软件学院邀请多名“教授团”成员开展“十九大报告精神系列解读”活动，为师生深入学习宣传贯彻十九大精神搭建平台。

在生命科学学院学生党校，学员聆听“教授团”讲授“新时代是从什么时候开始的？”“如何理解三个‘起来’的改变？”更加清晰认识“新时代中国共产党的历史使命”。

听完“教授团”的宣讲后，物理科学学院党委成员深入到系所每一个支部，就“强化基础研究”“深化科技体制改革”“促进科技成果转化”等内容与专家教授、师生员工共同学习，交流探讨。

环科院、药学院、医学院三院联合分党校系列党课邀请“教授团”成员、机关干部、学生辅导员开展“争做新时代合格党员” “人类命运共同体观照下的世界各国共产党”等多场主题宣讲，并组织学员赴青少年爱国主义教育基地实践学习。

法学院、医学院建立专家教授、青年教师、硕博学生组成的宣讲队、宣讲团，结合“教授团”宣讲的指导，结合学科专业特点和关注热点，走出校园宣讲，开展“十九大精神进万家”活动。

在“教授团”宣讲中，汉语言文化学院要求全体教师通读十九大报告，结合学院工作实际，重点掌握“人类命运共同体”“一带一路”等内容，把十九大精神运用到教学科研实践中去。

……

形式丰富，内容创新，学习自觉，解读深入，组织有力，这是当下南开大学十九大精神宣讲现场的生动景象。

学思践悟 肩负重任

“党的十九大报告提出加快一流大学和一流学科建设的宏伟目标，使人备受鼓舞，同时深感责任重大。”数学学院院长郭军义在听完宣讲后表示，要继承和发扬南开光荣传统，始终瞄准世界学术前沿，积极服务国家重大战略需求，提升学科建设水平和人才培养质量，为实现数学强国梦付出南开数学人的坚持和努力。

“作为一名国家培养的年轻科研工作者，我将以十九大精神为指引，勇于创新、开拓进取，取得更多学术成果。以身作责、言传身教，培养思想过硬，专业能力卓越的优秀人才。为实现‘双一流’建设目标、‘两个一百年’奋斗目标贡献力量！”结合宣讲学习十九大报告,留学归国人员、化学学院教授汤平平更加明确了前进方向。

历史学院中国近现代史教师党支部书记刘晓琴说，理论宣讲使大家更为系统地认识中国特色社会主义进入新时代的现实依据和历史意义，有助于师生从学科交叉视角深刻理解十九大报告的精神和思想内涵。要在学习的基础上理解，在理解的指导下践行，凝心聚力，加快“一流学科”建设。

参加宣讲活动后，材料科学与工程学院2017级博士生刘瑶表示，青年一代正处在科技创新的最好时代，理应担负起科技强国的使命，定将不忘科研报国初心，为加快建设创新型国家和世界科技强国奋斗。

商学院2016级管理硕士一支部书记孙博说，新时代青年肩负着新使命。作为一名研究生党支部书记，既要不断学习充电，更要带领支部党员深入实践、服务社会，中华民族伟大复兴的中国梦终将在一代代青年的接力奋斗中实现。

外国语学院2013级本科生吕金泉即将赴新疆阿勒泰支教。他说，十九大新思想新论断新目标新要求的提出，是对青年人的殷切期盼和具体要求。作为新时代的大学生，要自觉肩负起历史赋予的新使命，有理想，有担当，有作为。

专家教授团理论宣讲，与党员领导干部带头宣讲、学生组织广泛宣讲形成了全校多层次全覆盖的宣讲局面。

校党委书记魏大鹏先后深入环科院、材料学院、软件学院、计控学院、电光学院、历史学院和组织部、宣传部等单位调研，深入传达宣讲十九大精神，并为全校党支部书记专题培训班作宣讲报告，号召全校师生员工切实把十九大精神学懂弄通做实。

校党委副书记、校长龚克来到“毛泽东思想与中国特色社会主义理论”教研室，走入“周恩来班”及学生宣讲团，为党支部书记专题培训班作宣讲报告，并参加十九大精神少数民族学生专场宣讲等活动。

金融学院开展“党委委员讲党课”活动，学院党委委员深入师生党支部，围绕十九大报告中涉及金融事业发展的内容，结合学科发展、工作实际重点宣讲介绍和解读。

计算机与控制工程学院把宣讲与特色主题党课、主题团课和主题班会融合贯通，着力抓住要领的基础上，对十九大报告中“数字中国”“智慧社会”等内容专题解析。

图书馆在两个校区同时开展专题党课，就“新时代中国共产党的历史使命”“新时代中国特色社会主义思想和基本方略”等主题进行宣讲。

秉公能志向，扬日新精神。博士生讲师团、十九大精神学生宣讲团前往社区、农村举办宣讲，将十九大的好政策、好战略、好声音传播到最基层，传播到脱贫攻坚、乡村振兴的第一线。

学生工作干部专题宣讲、纪检监察干部培训宣讲、十九大代表回母校宣讲、在津校友学习贯彻宣讲、针对来自近70个国家和地区的200多位外籍专家和留学生进行全英文宣讲……在各级领导干部和“教授团”的带动下，各单位也精心组织了对象化、分众化、互动化的宣讲活动，以生动鲜活的实例和语言宣讲十九大精神。

百余场报告、千余时宣讲、万余名听众……思想的智慧传播到每一个角落，激发辉映新时代振奋力量，开创标注新时代光辉未来。

“新时代新使命新召唤，让我们深入学习贯彻党的十九大精神，在习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引下，在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，坚定自信，坚忍不拔，在南开大学迈向世界一流大学的历史性跨越中，为国家为民族建设一所伟大的学校！”校党委书记魏大鹏强调。

复兴道路开启新的征程，百年南开担负新的使命。全校师生员工将以十九大精神和习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，面向新的百年，创造新的辉煌，为实现中华民族伟大复兴的中国梦贡献南开力量！</body></doc>