<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1235</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/20/000361834.shtml</url><title>知中国服务中国 南开人在路上--南开要闻</title><datetime>2017-12-20 00:00:00</datetime><body>——南开大学各地开展脱贫攻坚、对口支援纪实

南开新闻网记者 聂际慈

南开大学自建校起，就有着“知中国，服务中国”的宗旨。进入新时代，不论是渤海之滨的天津、祁连山麓的甘肃、“三山两盆”的新疆、神秘辽远的西藏、白山黑土的吉林，活跃着一批南开人，他们立志为脱贫攻坚、对口支援做出贡献，走向西部、走进基层、走到祖国需要的地方……

习近平总书记在十九大报告中指出，要坚决打赢脱贫攻坚战，深入实施东西部扶贫协作，重点攻克深度贫困地区脱贫任务。南开大学积极响应、坚决落实党中央的决策部署，自2001年以来陆续承担了来自中央和多个地方省份的定点扶贫、对口支援等任务，目前学校定点扶贫甘肃省庄浪县，对口支援延边大学和喀什大学，驻村帮扶天津市武清区大王古庄镇韩指挥营村，还有一批干部援疆援藏。经过全校近20年的不懈努力，取得了一批丰硕成果。

图片说明：庄浪县南湖镇曹湾九年制学校南开书屋(党建园地)

南开书屋让扶贫更实

2012年11月，国务院扶贫办和中组部、教育部等八部门联合印发《关于做好新一轮中央、国家机关和有关单位定点扶贫工作的通知》，明确了310家单位定点帮扶592个国家扶贫开发工作重点县。其中，南开大学承担了甘肃省平凉市庄浪县的定点扶贫任务。南开大学高度重视定点扶贫工作，成立定点扶贫工作领导小组，并研究制定了《南开大学定点扶贫工作实施方案》，学校主要领导多次专程前往庄浪实地调研。

扶贫先扶智，扶智必有知。在协助庄浪打赢脱贫攻坚战的过程中，南开党员走在了前面，并把建设南开书屋(党建园地)作为定点帮扶的重要内容。

从2017年“七一”起，学校党委决定分三年共划拨师生党员党费66万元专项用于对口帮扶工作，用于新建66个南开书屋(党建园地)，覆盖庄浪县67所贫困小学(此前已建成1所)。到今年校庆日前夕，首批22个南开书屋(党建园地)已在当地建成。

为了高质量建好南开书屋(党建园地)，校党委书记魏大鹏、校长龚克以及叶嘉莹先生、龙以明院士、严纯华院士等从思想意识、人文通识和科学常识三大方面精心挑选推荐书目，划定了中小学生课外阅读的“南开标准”。每个南开书屋(党建园地)都统一制作标牌、统一购置书架、统一悬挂南开“公能”校训和容止格言，充满了南开文化元素。

同时，每个南开书屋(党建园地)还统一悬挂了党旗和入党誓词。校党委安排22个专业学院分党委遴选优秀党支部，与南开书屋(党建园地)及其所在小学党支部进行一对一共建。各师生党支部对书屋进行定期维护，并以党组织共建为载体，探索南开各学院、各学科与庄浪各村镇、各行业的深度合作。未来的南开书屋(党建园地)，不仅是小学生的学习场地，也是大学生的实践基地；不仅要成为南开与庄浪合作发展的根据地，更要成为校地党组织共建共享的党建园地。

今年10月17日，是南开大学98周年校庆纪念日，也是我国第4个国家扶贫日和国际第25个消除贫困日。在这个特殊的日子，校党委组织部、南开校友总会秘书处与南开大学发展委员会办公室联合向南开校友党员发出倡议，以特殊党费形式，募集对口扶贫善款，用于新建34个南开书屋(党建园地)，为庄浪的孩子们送去党的关怀和南开大学的温暖，践行党的全心全意为人民服务的宗旨和南开大学“知中国服务中国”的理念。

学校计划到2019年“七一”前夕，由南开校友党员捐建的34个南开书屋(党建园地)，加上南开师生党员捐建的66个和此前已建成的3个，将完全覆盖庄浪县境内全部103所贫困小学或贫困村涉及到小学。在此过程中，捐资总额将超过100万元，捐赠图书超过5万册，辐射近10万阅读人群，相当于在庄浪再造一个县级图书馆。

在得知南开书屋(党建园地)顺利建设的消息，魏大鹏欣慰地寄语正在庄浪服务的挂职干部：“你们辛苦了！看到这些成果，我非常高兴，并深受感动！你们做了大量扎实细致的工作，建成了漂亮的书屋，给贫困地区的孩子们送去了党的关怀和南开大学的温暖，在扶贫第一线践行着党的全心全意为人民服务的宗旨和南开大学知中国服务中国的理念，为南开人树立了榜样，为南开大学争了光！向你们表示衷心感谢和崇高敬意！望继续努力，做好后续工作。并把书屋管好用好，使之代代相传！”

党建红焕发光芒，庄浪脱贫攻坚有了南开的精神食粮，而南开书屋作为承载南开精神的重要载体，也正在全国“落地生根”。

图片说明：2017年6月，魏大鹏赴甘肃庄浪开展对口帮扶工作

图片说明：2017年11月，南开大学携手甘肃庄浪再签4项帮扶协议

南开情意让苹果更红

由于地理和气候特点以及梯田条件，苹果产业是庄浪的特色优势产业，是高原红富士苹果的主产区之一，近年来苹果产业已成为庄浪县发展现代农业的重要名片和脱贫致富的核心产业，在新一轮扶贫攻坚行动中，庄浪县委、县政府确立苹果产业强县战略，把发展苹果主导产业作为精准扶贫的主攻方向。

今年6月，魏大鹏来到庄浪专程开展定点扶贫工作，双方就消费扶贫达成合作意向，庄浪提供优质苹果，南开提供广阔市场，让南开的“果篮子”装上放心果，让庄浪的果农销路有保障。

魏大鹏在庄浪指出，庄浪人民用34年建成占全县总耕地面积90%以上的百万亩水平梯田，形成了实事求是、崇尚科学、自强不息、艰苦创业的“梯田精神”。南开大学是一所有着家国情怀的高校，学校要扎根祖国大地，解决实际问题，坚决贯彻落实中央决策部署，让南开“公能精神”与庄浪“梯田精神”相结合，用心做事，扎实务实开展对口帮扶，利用南开大学学科、人才优势，并充分动员校友及社会资源，助力庄浪脱贫致富，向中央和庄浪人民交出一份满意的答卷。

深秋时节，南开定点扶贫庄浪再获新进展。11月4日，南开大学——甘肃省平凉市庄浪县定点扶贫工作推进会在南开大学省身楼召开，会议的主题是学习贯彻党的十九大精神，落实党中央对扶贫攻坚的战略部署，进一步做好定点扶贫工作。会上，双方共同签署了涉及基层党建、科技成果转化、旅游资源合作开发、农业产业发展等4项帮扶合作协议。

龚克指出，南开大学将把定点扶贫工作与学习贯彻十九大精神以及“双一流”建设相结合，学校正落实定点扶贫工作责任制，发挥高校优势，结合当地实际，探索有效的脱贫举措，为坚决打赢脱贫攻坚战，夺取全面建成小康社会的伟大胜利作出南开应有贡献。

当天，位于南开大学八里台校区“双创”基地的“平凉金果”——庄浪农特产品直销店也正式揭牌营业，庄浪苹果正式“落户”南开。学校通过与学生创业团队、校友组织合作，形成了“南开-庄浪”爱心公益苹果项目。项目以“农户+果业龙头企业+大学生创业团队+公益扶贫”的模式，借助学校和学生创业团队的公益影响力，承载着帮扶受灾果农、资助困难大学生和推广贫困地区苹果品牌的多重公益使命。

与苹果红交相辉映的，是南开人不变的深情。

图片说明：2016年在南开挂职干部的努力下，121名庄浪学生收到特殊的儿童节礼物

南开人才投身脱贫攻坚

2015年，南开“85后”青年干部艾伟俊来到了庄浪，任南湖镇高房村党支部第一书记。挂职后他把着力点放在教育扶贫上，为村里教育事业奔走，想方设法改变农村教育落后困局。村民们亲切的称呼他为“艾师傅”。

2016年，南开大学第十八届研究生支教团的4名团员来到庄浪报到，他们在庄浪三中和水洛中学从事语文、物理、政治科目教学，并担任班主任、团委副书记等职务，还利用每个周末和假日到学生家中走访交流。

2017年，学校现代远程教育学院庄浪县职业教育中心学习中心在庄浪揭牌。目前，学习中心共开设汉语言文学、行政管理、电子商务等3个高中起点本科、专科起点本科层次的专业，从今年起连续三年免费招收高中起点本科生和专升本本科生150名，以后将逐年扩大招生规模。

此外，翟明睿、刘天阳这两名南开青年干部目前正在庄浪挂职服务；学校专门遴选了12位教授组成咨询专家组，为庄浪发展提供定向智力支持和资政服务；多名南开名师走进庄浪为当地干部群众办讲座；学校博士生服务团赴庄浪开展实地调研、技术支农和志愿服务；电光学院面向全校发起“公益晨跑”活动为庄浪募捐；每逢假期，都有多支社会实践队赴庄浪开展活动……

在协助庄浪打赢脱贫攻坚战的路上，南开师生在路上，南开校友也与母校携手同行。

南开天津校友会与甘肃校友会结对“牵手”对口帮扶庄浪；天津校友会面向全球校友宣传推介庄浪苹果等特色农产品，已打通至少4个批量销售渠道；南开大学校友工作办公室积极搭建“南开大学对庄浪县定点扶贫工作网”，面向校友及校友企业宣传推介庄浪区位环境、民俗风情、特色农产品、旅游文化资源及招商政策等，吸引更多南开人到庄浪投资兴业；为了改善南湖镇高房村高房小学的硬件条件，南开北京校友筹措资金，实施旱厕改造、操场硬化、围墙加固提升工程，为该校学生定制校服、书包，并与留守儿童结对帮扶；为满足席河希望小学学生素质教育和发展需求，南开EMBA校友会会长文飚出资15万元建设“公能”素质发展教室；而南开园内庄浪农特产品直销店的首笔200箱订单，也是由天津校友会订购……

习近平总书记指出，“‘出水才见两腿泥’。扶贫工作必须务实，脱贫过程必须扎实，扶真贫、真扶贫，脱贫结果必须真实，让脱贫成效真正获得群众认可、经得起实践和历史检验，决不搞花拳绣腿，决不摆花架子。”消费扶贫、教育扶贫、人才扶贫、产业扶贫……南开与庄浪之间一条条“定制化”精准扶贫的大道正在修通，富有南开特色的定点扶贫模式正在形成。

图片说明：2017年5月，魏大鹏赴延边大学开展对口支援工作

南开延大“牵手”共建一流

除了定点扶贫庄浪，南开人还活跃在对口支援延边大学和喀什大学的战线上。

2001年，南开大学开始对口支援延边大学。理念先行，两校不断完善对口支援体制机制建设，双方先后有170余次的校际互访，召开领导例会20余次。签订了校级之间、部门之间、学院之间等各项合作、支援协议，内容包括人才培养、师资队伍建设、学科建设、科学研究等，保证了支援与受援工作的持续深入开展。

人才是高度教育建设的重要保证，双方通过干部挂职、定向培养硕士、博士、举办短期专题培训等多种形式，促进人才双向交流和学术合作，促进两校形成教学、科研骨干带头人和管理干部中坚力量。学校先后派出60余位骨干教师、专家学者、部门负责人到延边大学支教、授课或举办讲座。延边大学则向学校选派了100多名青年骨干教师干部进行进修学习、短期培训或挂职锻炼。截至2016年，南开累计接收延边大学76名推荐免试硕士研究生，41名进修研究生，16名本科插班生，培养博士生15人(含定向单招8人)。

针对延边大学基础学科力量薄弱、学科专业建设相对落后等历史问题。南开以支持学科建设为抓手，着力提升延边大学科研服务能力和学校管理水平，集中力量支持重点学科建设项目、创新人才培养和队伍建设项目。围绕重点学科建设项目，学校资助189.4万元资金，17.8万册图书，13台(件)价值92.84万元的仪器设备，帮助延边大学加强实验室、图书资料等建设，以学科科研平台建设为突破口，重点扶持，使之成为延边大学新的学科增长点。

在两校携手努力下，一批高水平的研究成果正在产生：由延边大学蔡美花教授与南开大学赵季教授牵头、历经两年合作完成的569万字的《韩韩国诗话全编校注》填补了中国和韩国在韩国诗话研究领域的空白；韩(朝)汉语教学国际学术研讨会、长白山论坛、中国-朝鲜韩国学学会年会、东北亚区域合作与管理论坛等也成为双方科研合作的典型事例。

此外，双方以共建协同创新中心为抓手，2014年4月将“跨文化交流与东亚合作协同创新中心”更名为“朝鲜半岛研究协同创新中心”，体现研究的问题导向。

今年5月，双方通过签署《南开大学对口支援延边大学协议书》，根据协议南开大学将在学科建设、队伍建设、人才培养、科学研究等方面重点支持延边大学，立足延边大学的区位和民族特色，围绕“一带一路”倡议、长吉图开发开放先导区建设和东北老工业基地振兴计划，在长白山生物资源研究与利用、朝鲜半岛问题与东北亚区域合作等领域开展深度合作研究。

魏大鹏强调，“一流大学要有一流的合作水平”，南开大学要抓重点，形成“以点带面，重点支持”的全方位的梯度支援范式，进一步落实“重心下移”的对口支援工作思路，把对口支援工作融入“双一流”建设，与国家战略相结合，为国家重大战略实施作出应有贡献。

图片说明：2014年9月，龚克访问喀什大学(时称喀什师范学院)

南开喀大“架桥”服务“一带一路”

党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央提出了“一带一路”倡议，东部的天津与西部的喀什均为“一带一路”的重要节点，南开大学对口支援喀什大学，也正在为“一带一路”建设贡献力量。

南开自2005年起对口援助喀什大学学科建设，自2011年起开始全面对口支援喀什大学。学校领导30多次赴喀什大学调研协调指导对口支援工作，喀什大学领导40余次到学校学习考察，双方签订各类对口支援协议25份，并定期不定期多次召开专题会议进行研究布置对口支援各项事宜，形成了援疆支教、干部挂职、师资培养、学科建设，信息共享、仪器设备、资金投入等全方位的支援格局。

双方通过互派干部到对方学校挂职进修，定向培养师资、硕士博士，举办短期专题培训等多种形式，促进人才双向交流和学术合作，形成包括理念、信息、知识在内的各类传递，促进两校形成教学、科研骨干带头人和管理干部中坚力量。

南开先后接收喀什大学教师来校进修46人次，接收管理干部来校挂职锻炼17人次。与此同时，针对喀什大学师资紧缺的情况，南开大学先后派出28名教师前往喀什大学承担教学任务。2008年，南开大学与喀什大学教师共同承担了1项国家级科学研究项目“LHC能区重离子实验数据分析及其网络计算研究”。2014年，时任南开大学副校级干部的李靖受中组部选派前往喀什大学挂职，截至2016年，学校共接收喀什大学7名推荐免试硕士研究生，培养博士生19人。

此外，南开还选派专家对喀什大学学科建设进行指导，为喀什大学硕士学位授权单位资格获得和相关硕士点的建设以及实现自治区重点学科零的突破做出了积极贡献。目前南开帮助喀什大学建立网站1个，向喀什大学捐赠分析化学、近代物理相关实验仪器设备、图书馆纸质图书资料等，并帮助完善校园网络，为其提供成熟的教学、科研管理软件。学校还向喀什大学捐赠了价值4万余元的专著、教材和紧缺图书1500册，捐资50万元用于喀什大学仪器分析实验室建设。2015年，学校赞助了70万元资金用于“分析化学”学科建设。

南开正通过实施组建团队对口支援喀什大学“天山学者高层次人才特聘计划”、帮助喀什大学定向培养博士研究生、选派教师开展学术讲座和指导学科建设等方式，使对口支援工作突破现有层面更加深入。除化学学科领域外，南开大学还积极拓宽相关交叉学科的协同创新研究，力争形成几个在国内有一定影响力的研究方向。力求在喀什大学培养一批能够主持国家自然科学基金项目的中青年学术带头人。

目前正在喀什对口支援的物理学院副院长南晓宇信心十足，他说：“精准扶贫，南开有担当；全民小康，南开在行动。在祖国最西部的我们，依托南开，服务喀什，共同努力，不断前行！”

图片说明：南开大学帮扶组在韩指挥营村开展帮扶

南开精神正在全国“开花”

“围绕‘一河一路，七彩组团’的设计理念，配合村庄人文环境建设，打造中国最美休闲乡村，真正让每一个村民融入其中，怡然生活。”今年10月，一份《最美休闲乡村规划方案》，正由南开大学帮扶组加班加点撰写，力争早日成为现实。

根据天津市委部署，确定南开大学定点帮扶韩指挥营村，今年9月，由许宏山、刘树国、郭隆三名干部组成的帮扶组驻村开展帮扶。他们与当地村民同吃同住，紧紧依靠村“两委”班子和广大党员，积极开展工作。而《最美休闲乡村规划方案》也正是帮扶组立足于南开智力优势开展帮扶的具体体现。

驻村后，帮扶组广泛了解村情民意，制定帮扶规划计划，并积极落实各项帮扶任务，加强工作指导和政策落实。明确帮扶工作职责后，帮扶组进一步细化工作分类，发现了韩指挥营村存在基层党组织建设薄弱，道路年久失修，马路两侧大量乱摆摊乱停车，村民文化水平不高、法律意识淡漠等问题。

在全面了解村庄情况的基础上，帮扶组将制定三年帮扶规划，计划做到“规划到村、计划到户、脱贫到人”。开展帮扶三年期间，帮扶组将加强村内基础设施建设，改变村容村貌，提升村民法律意识，营造健康积极向上的文化氛围，建设美丽新农村。全力以赴，全心全意的为村民办实事、办好事。

聚是一团火，散是满天星。在打赢脱贫攻坚战的路上，南开人不止在庄浪，也不止在延边、喀什、韩指挥营，中国之大，处处都有南开人的足迹，南开精神正在全国“开花”。

截至目前，南开大学已与云南省、河南省、天津市滨海新区、河北省承德市、四川省资阳市、湖北省黄冈市等地签订了省(市)校合作协议，与天津市南开区、海南省、甘肃省、四川省等达成了初步合作意向。南开大学附属中学、附属小学承担了教育部、天津市的援疆援藏相关工作.

从教30余年的南开大学附属小学语文教师魏小东，自告奋勇来到西藏拉萨实验小学支教三年。从住处到学校，魏小东得走半个小时，中途通常需要休息两次。在拉萨，她带动当地教师队伍提升教学能力，西藏自治区教育厅还专门发函希望魏小东为阿里、昌都、林芝等地区的汉语教师们进行培训。

经济学院副教授吴浙2014年，作为第八批中央和国家机关、中央企业援疆干部人才的一员来到新疆师范大学商学院，一待也是三年。在疆期间，他编制并完善了《新疆师范大学商学院科研管理工作流程》、完成学院人才培养方案的修订、负责完成新疆师范大学商学院中巴经济走廊与南亚经济研究中心的论证、主持完成了新疆师范大学申请新增国际商务本科专业的论证、组织完成了新疆师范大学申请新增工商管理一级学科硕士学位授权点的申报材料初稿编写、协助学院完成“十三五”学科发展规划……

南开大学青年干部郑龙2015年来到甘肃省兰州市七里河区挂职副区长，赢得了基层挂职单位干部群众的广泛认可，在一年挂职期即将结束时，七里河区领导干部多次向上级部门申请，希望延长郑龙的挂职期限……

魏大鹏指出，当年，在中西部地区的大力支持下东部沿海地区快速发展，取得巨大成功。今天，东部地区也要顾全大局积极支持中西部地区加快经济社会发展。南开大学要坚决贯彻落实中央决策部署，与南开“双一流”建设相结合、与学校干部培养和教师发展相结合、与地方实际相结合、在服务国家战略中积极主动发挥作用。

“实现全面小康是当下中国最大的‘公’！”龚克指出，南开大学要以高度的责任感与使命感参与到对口支援工作中，“打赢脱贫攻坚战”。南开必将咬定目标、苦干实干。

“知中国服务中国”对南开人而言从不是一句空洞的口号，而是到西部去，到基层去，到祖国需要的地方去的冲锋号。贯彻落实党的十九大精神，以“标杆”意识打赢脱贫攻坚战，南开人在路上，风雨兼程！</body></doc>