<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1236</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/19/000361757.shtml</url><title>校党委中心组进行理论学习--南开要闻</title><datetime>2017-12-19 00:00:00</datetime><body>您当前的位置 ： 南开要闻 正文

南开新闻网讯(记者 马超 摄影 吴军辉)12月18日，校党委中心组在津南校区综合业务东楼进行理论学习。校党委书记魏大鹏主持会议。校党委副书记、校长龚克传达了习近平总书记关于进一步纠正“四风”、加强作风建设重要批示精神和“加强和改进高校思想政治工作座谈会”会议精神。校党委副书记张亚作“学习新修订《党章》 做新时代合格党员”报告。 魏大鹏在主持会议时指出，《党章》是全党必须遵循的总法规，是坚持党的全面领导和坚持全面从严治党的总依据。把党的十九大报告确立的重大理论观点和重大战略思想写入《党章》，将习近平新时代中国特色社会主义思想确立为党的指导思想，充分体现了马克思主义中国化最新成果，充分体现了党的十八大以来党中央提出的治国理政新理念新思想新战略，充分体现了坚持和加强党的领导、全面从严治党的新鲜经验。南开大学党员干部要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真学习《党章》，自觉践行《党章》，做一名符合《党章》要求的合格共产党员。 张亚作题为“学习新修订《党章》做新时代合格党员”的报告。从“学习《党章》重要意义”“了解《党章》历史沿革”“把握《党章》重点问题”“不忘初心践行《党章》”四个方面进行解读。张亚说，《党章》是根本大法，是把握党的正确政治方向的根本准则，是坚持全面从严治党的根本依据，是党员加强党性修养的根本标准。《党章》的制定和产生是中国共产党波澜壮阔历史的鲜明写照，从1921年中共一大召开顺利通过第一部《党纲》到2017年党的十九大第17次修改《党章》，纵观《党章》产生、发展和完善的历史沿革，表明中国共产党人始终坚持实事求是、与时俱进的伟大品格；始终弘扬坚持真理、修正错误的伟大精神；始终倡导发扬民主、集中智慧的伟大作风；始终发挥高扬旗帜、凝聚力量的伟大作用。 张亚介绍，新修订的《党章》最大亮点和最突出的历史贡献就是将习近平新时代中国特色社会主义思想写入党的指导思想，还对主要矛盾转化作了相应的修改，进一步明确了实现“两个一百年”奋斗目标，增写了从严管党治党的基本要求、中国特色社会主义文化、“党领导一切”这一重大政治原则等内容。张亚从党的性质、党的指导思想、党的纲领、党的宗旨、党的领导核心地位、共产党员的标准、党的组织制度、党的组织体系、党的干部路线和党的纪律等各方面详细解读了新修订的《党章》，总结了需要重点把握的问题，提出了党员领导干部共勉遵守的“5个牢记”和“5个始终”：牢记入党誓词，始终践行诺言；牢记政治信仰，始终对党忠诚；牢记根本宗旨，始终为民服务；牢记党的纪律，始终坚守规矩；牢记政治本色，始终积极工作。

龚克传达了习近平总书记关于进一步纠正“四风”、加强作风建设重要批示。不久前，习近平总书记就新华社《形式主义、官僚主义新表现值得警惕》一文反映的情况，指出文章反映的情况，看似新表现，实则老问题，再次表明“四风”问题具有顽固性、反复性。纠正“四风”不能止步，作风建设永远在路上。各地区各部门都要摆摆表现，找找差距，抓住主要矛盾，特别要针对表态多、调门高、行动少、落实差等突出问题，拿出过硬措施，扎扎实实地改。各级领导干部要带头转变作风，身体力行，以上率下，形成“头雁效应”。在即将开展的“不忘初心、牢记使命”主题教育中，要力戒形式主义，以好的作风确保好的效果。

龚克介绍了《形式主义、官僚主义新表现值得警惕》一文中列举的形式主义、官僚主义10种新表现。龚克说，习近平总书记的重要批示，直面问题，特别是针对“表态多调门高”的突出问题，充分表明了以习近平同志为核心的党中央坚定不移全面从严治党、持之以恒正风肃纪的鲜明态度和坚定决心。中共中央办公厅12月9日印发通知，要求各地区各部门要迅速传达学习习近平总书记的这一重要指示并切实抓好贯彻落实。南开大学各级党组织要将习近平总书记的重要指示精神传达至每一位党员，并积极组织学习讨论，结合深入学习贯彻党的十九大精神和习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领会指示的内容和精神实质，牢固树立“四个意识”，不断提高政治站位和政治自觉，锲而不舍抓好作风建设；切实按照习近平总书记的重要指示要求，不搞新一轮的表态，而是要认真查找“四风”尤其是形式主义、官僚主义突出问题，采取过硬措施，坚决加以整改，务求取得实效；要坚持以上率下、层层带动，从一件件小事抓起，不断巩固和拓展落实中央八项规定精神的成果。

龚克传达了“加强和改进高校思想政治工作座谈会”会议精神。在全国高校思想政治工作会议召开一周年之际，中宣部、中组部、教育部党组12月14日在京召开了加强和改进高校思想政治工作座谈会。会议强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，深入贯彻落实习近平总书记关于加强和改进高校思想政治工作的重要论述，努力开创新时代高校思想政治工作新局面。会议指出，要准确把握党的十九大提出的新任务新要求，全面贯彻党的教育方针，进一步增强坚持社会主义办学方向的自觉性坚定性。要推动习近平新时代中国特色社会主义思想进教材进课堂进师生头脑，着力培养担当民族复兴大任的时代新人，扎实做好高校意识形态工作，全面落实新时代党的建设总要求，推动高校思想政治工作不断取得新成效新业绩。会议要求，各地各高校各有关部门要认真贯彻落实好本次会议精神，站在新起点总结新经验，着眼新征程谋划新篇章，聚焦新要求落实新任务，全面加强党对高校的领导，办好新时代中国特色社会主义大学。

校党委中心组成员、校党委委员、纪委委员、分党委书记、部分职能部门负责人参加会议。</body></doc>