<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1243</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/19/000361655.shtml</url><title>【老有所为】顾文汉：古自然生态保护区的守护者--南开要闻</title><datetime>2017-12-19 00:00:00</datetime><body>【编者按】“广大离退休干部是党和国家的宝贵财富”。南开大学离退休老同志一生从事教育、科研、管理工作，既有深厚的理论水平，又有丰富的实践经验，有很多行业知名的专家学者，他们怀着对党的事业的执著追求，默默奉献自己，在学术科研、社会实践各个领域继续发光发热。“老骥伏枥,志在千里；烈士暮年,壮心不已”。习近平总书记强调，老同志们要发挥自己的政治优势、经验优势、威望优势，讲好中国故事、弘扬中国精神、传播中国好声音，珍惜光荣历史，不忘革命初心，永葆政治本色，继续做全面从严治党的坚定支持者和模范践行者，继续为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦贡献智慧和力量。为了贯彻落实中央精神，我们从即日起推出“老有所为”系列报道，以他们关注南开“双一流”建设，关心学校发展，助力学生成长的鲜活事迹，全方位展现南开离退休人员风采。

右一为顾文汉先生

南开新闻网讯（通讯员 吴苏）节约资源和保护环境，是我国的基本国策。习近平总书记在十九大报告中指出，要加快生态文明体制改革，建设美丽中国，进一步强调了生态文明建设的重要意义。关于生态保护的理念，过去常被认为是西方发达国家工业革命后兴起的思潮。国内近年来对生态文明与环境保护的关注，主要停留在技术层面和制度层面，缺少对其文化内涵与文化脉络的挖掘与诠释。但是有这样一位老人，他敢为人先、不辞劳苦，二十年如一日地守护着我国生态文明建设的传统文化命脉，至今仍在为生态保护历史资源的挖掘而默默耕耘。他就是南开大学离休干部顾文汉老师。

顾文汉，南开大学原政治学系教研室主任，离休干部。他的另一个身份，是无锡斗山古生态石碑的发现者与水墩庵古自然生态保护区的倡议人。以1990年代对无锡斗山古生态石碑的发掘为契机，顾文汉二十多年来一直致力于我国古自然生态区的保护以及生态保护历史资源的考察，为我国生态文明建设与生态保护史的研究作出了诸多贡献。

意外发现

顾文汉1930年5月出生于江苏无锡，今年已87岁高龄。1994年，已经离休的顾文汉回乡探亲时，无意中看到嵌立在斗山水墩庵大门墙壁上的《禁约碑》与《放生池碑》，细读碑文，竟是关于生态保护的内容。生态环境保护在90年代还是比较新颖的概念，主要思想都来自西方国家。而顾文汉面前这两块古老的石碑，很可能是先贤为后人留下的宝贵财富，于是顾文汉对这两块石碑产生了浓厚的兴趣，他立即嘱托亲人为石碑拍照并进行拓片。无独有偶，1998年，顾文汉在朋友家做客时，又得到一条重要线索：在无锡小、大老爷殿的墙壁上，也镶有一块关于封山育林、保护森林植被的石碑。在这个线索的指引下，顾文汉又发现了《永禁碑文》。

经过考证，顾文汉得知《禁约碑》和《放生池碑》是清代康熙年间的知县吴兴祚亲自撰写和镌刻，《永禁碑文》则于嘉庆十六年立碑，这三块石碑都是货真价实的传统文化瑰宝，彰显了古人对于生态保护的远见卓识。为了弘扬古生态文明思想，更好地保护历史文物与水墩庵生态区，顾文汉将三块古生态保护碑呈请锡山市与无锡市文物部门，再送江苏省文化、文物部门审定，建议将水墩庵和三块石碑列为市级文物保护单位，让老百姓家喻户晓，代代相传。

不懈论证

为了进一步挖掘、推广无锡斗山三碑一区的文化价值与生态学意义，顾文汉走访了大量专家学者，进行了多次考察论证，为推动无锡水墩庵古自然生态保护区的建设奔走呼号。这一坚持，就是二十年。

1999年和2010年，顾文汉先后组织专家组两次赴无锡斗山水墩庵地区考察。包括贾兰坡、任式楠、孙秉根、袁振新、孙锡章等考古学专家在内的国家级专家组对无锡斗山、夹山等地区的古生态保护碑、植被以及自然风貌进行了综合全面考察并召开了专题座谈会。通过两次考察，专家组论证了三块古生态碑年代的真实性，并确定了其学术价值与历史价值。中国科学院院士、我国著名考古学家贾兰坡评价说：“这三块生态保护碑是真东西，碑文内容对生态环境保护是实实在在的，不是吹的，真是好东西，真是国宝。”中国工程院院士、著名水土保持学科的奠基人之一，九十一岁高龄的关君蔚院士表示：“无锡斗山水墩庵是具体存在的，中华首创的第一个古自然生态保护区”。

2014年12月，在顾文汉的大力推动下，中国经济论坛杂志社、中国长城绿化促进会、中国文化经济互促会筹委会联合举办的中国无锡“斗山三碑”科学论证会在北京召开。全国政协办公厅秘书局原局长姚平定以及多位环境学、生物学、考古学的专家学者共同参会。此次论证会再次论证了斗山三碑的社会、学术与生态价值，并提出借助政府力量恢复重建斗山水墩庵古自然生态保护区等建议。

详尽诠释

在为古生态保护区奔走呼吁的同时，顾文汉也致力于挖掘与梳理中华传统文化中关于生态保护的思想财富。十余年间，顾文汉撰写了《中华生态文化之光——论“无锡斗山三碑一区”》等一系列文章，对古生态碑的碑文做了详细的翻译和注解，从多个角度论证、阐发生态文明的传统思想脉络。

顾文汉指出，斗山作为“中华第一个古自然生态保护区”，有着中华生态文化、生态文明的悠久历史和丰富、深厚底蕴，最重要的是，历史遗留下来的三块石碑碑文，体现了斗山作为古代自然生态保护区的鲜明特征。一是碑文上有明确的建立“自然生态保护区”的宗旨。《禁约碑》碑文一开始，就明确提出建立自然生态保护区的宗旨是“上宏解网”“下沛放生”，即弘扬、实践商汤、赵鞍等人网开三面、生机无限，正旦放生的生态保护思想，维护生态平衡，保护生物多样性。二是碑文“令行四禁”，倡导全方位立体保护生态环境。碑文划定了永为放生处所的生态保护区的具体范围：斗山水墩庵，并将此地称为“禁内”，即生态保护禁区。碑文进一步将生态保护理念具体化：“毋得擅窃池中一鱼，擅打林中一禽，擅采禁内一茎一木”。这些措施设计的保护范围非常广泛。水里游的、天上飞的、地上长的动植物都在保护范围之内。三是以民促官，官民结合，形成合力，共同保护生态环境。由知县代表政府官方立碑，依法治理生态保护区。碑文列明生态保护的具体措施之后，又明确指出：“如违一并拿究，治以大法。”也就是说，如有违反这条禁令的，就要追究法律责任。四是教化、告诫与宣传相结合，成为一种保护生态的创新实践。斗山三碑的独特内涵是将教化说理，施以告诫与宣布法规相结合。例如《禁约碑》通过描绘蜀乔和尚一心宣扬佛法积德行善来劝导感化他人。最后，从生态保护效果看，起到了立竿见影的作用。“捕蛙闻法以投锥，打铳投诚而改业，不二年，而飞禽萃集于其林。”“月一放生，未半载，而游鱼隐约于其渚，生命渐繁。”这都说明生态环境保护只要多做思想教育，劝化说服工作，动之以情，晓之以理，同时环境保护措施具体，落实到位，就能取得立竿见影的效果。

未完成的使命

顾文汉首次发现斗山古生态碑的时候已经64岁高龄。在本该安享天伦之乐的年纪，顾文汉却选择为古自然生态保护区不懈努力，并且一坚持就是二十年。支撑他这么做的，是对生态文明建设与中华传统文明传承的使命感。顾文汉说，斗山三碑一区的发现，证明了早在三百多年以前，我国就出现了具体存在的自然生态保护区，其生态保护思想传承了“天人合一”的理念，体现了儒释道兼容的精神。这比西方提出生态保护的主张早一百多年，比美国将黄石公园列为国家公园与自然保护区还早二百多年。在中华生态保护的历史上，它们具有重要的资料价值和里程碑式的意义。

如今，斗山三碑一区已经开始得到民间和官方的关注。但是顾文汉觉得自己的任务还没有完成。在他摞满资料的书桌上，还摆着一份修改了很多遍的《无锡斗山生态文化博览园规划方案》。他希望在有生之年，通过自己的努力，促成斗山生态博览园的建设。

顾文汉说，身为一名南开人，一直将“允公允能，日新月异”这句校训铭记在心中。因此，不论还在不在工作岗位上，不论会遇到什么样的困难，他都怀着一颗公能之心，希望以饱满的热情为国家、为社会做一些力所能及的事情。这是他对南开精神的理解。他表示，南开精神的践行，永远在路上。生态文明建设，永远在路上。</body></doc>