<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1252</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/15/000361114.shtml</url><title>南开教授在天津社科理论界学习《习近平谈治国理政》（第二卷）座谈会上发言--南开要闻</title><datetime>2017-12-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 日前，天津市召开社科理论界学习《习近平谈治国理政》(第二卷)座谈会。市委常委、市委宣传部部长陈浙闽出席并讲话。与会专家学者结合自己的研究领域畅谈学习体会，一致认为，《习近平谈治国理政》(第二卷)的出版发行，对于全面深刻掌握十九大精神，掌握习近平新时代中国特色社会主义思想的发展脉络、主要内容、精神实质和丰富内涵，具有重大的政治意义、理论意义和实践意义。我校党委副书记王磊和部分师生代表参加会议，经济学院教授何自力作为专家学者代表在会上发言。

现刊发何自力教授的发言《构建人类命运共同体推动经济全球化进入新时代——学习习总书记构建人类命运共同体思想》。

构建人类命运共同体推动经济全球化进入新时代

——学习习总书记构建人类命运共同体思想

南开大学何自力

构建人类命运共同体理念，是习近平总书记治国理政思想的重要组成部分，是对马克思主义经济全球化理论的丰富和发展，表达了中国继续推动经济全球化和为人类进步事业做贡献的坚定决心和愿望，具有重大的理论和现实意义。《习近平谈治国理政》（第二卷）清晰反映了习近平总书记关于构建人类命运共同体的思想脉络和精髓要义，我们要认真学习好。下面我从四个方面谈谈学习体会。

其一，为新时代经济全球化的发展指明方向。习总书记指出，“人类命运共同体，顾名思义，就是每个民族、每个国家的前途命运都紧紧联系在一起，应该风雨同舟，荣辱与共，努力把我们生于斯、长于斯的这个星球建成一个和睦的大家庭，把世界各国人民对美好生活的向往变成现实”。人类命运共同体理念改变了传统经济全球化弱肉强食，赢者通吃的本质，体现了中国传统文化的“大家庭”、“一家亲”、“家和万事兴”的理念，这个大家庭充满了温暖和阳光，处处漾溢着友善和关爱，人人共享平等和富足，无疑对全人类具有巨大的感召力和吸引力，必将成为世界各国各民族共同追求的目标和理想。

其二，马克思主义经济全球化思想的发展和践行。马克思主义政治经济学认为，人类社会最终将从各民族的历史走向世界历史，资本主义生产方式最终要被共产主义所取代。历史的发展证明马克思主义政治经济学的预见是完全正确的。经济全球化是在资本主义生产方式的推动下进行的。马克思说：“资产阶级，由于开拓了世界市场，使一切国家的生产和消费都成为世界性的了。”但是，资本主义生产方式推动的经济全球化是一把双刃剑，在深化和推动各国之间的经济联系和经济发展的同时，不断拉大发达国家与发展中国家之间的差距，不断深化世界范围内的贫富分化，频繁引发经济和金融危机，制约世界经济复苏和可持续发展。靠资本主义生产方式已经不可能解决当前经济全球化面临的矛盾，经济全球化的进一步发展客观上要求突破资本主义主导的藩篱，用社会主义理念引领经济全球化。人类命运共同体理念本质上是社会主义理念的具体体现。以人类命运共同体理念引领经济全球化，是经济全球化发展的历史新阶段，标志着经济全球化发展步入社会主义引领的新时代。

其三，新时代经济全球化的根本任务。以构建人类命运共同体为目标，新时代经济全球化发展要完成四大任务，一是坚持创新发展理念，打造富有活力的增长模式，厚植经济全球化新动力；二是坚持开放发展理念，打造公正合理的治理模式，推动经济全球化有序进行。三是坚持联动发展理念，打造互利共赢的合作模式，协同推动经济全球化进入新阶段；四是坚持包容发展理念，打造平衡普惠的发展模式，夯实经济全球化的共赢基础。这四项任务体现了人类命运共同体理念的深刻精神内涵，代表了经济全球化的发展方向，推动这些任务的完成，必将为构建人类命运共同体奠定坚实基础，助推人类文明发展进入历史新阶段。

其四，“一带一路”是推动构建人类命运共同体的重大战略。明确了人类命运共同体的深刻内涵和新时代经济全球化的根本任务，紧接着就是谋划具体的推动战略和举措。习总书记提出一带一路倡议，是中国落实对国际社会的承诺的具体体现，是中国推动经济全球化进入新时代，构建人类命运共同体的重大方略。一带一路倡议聚焦发展这个根本性问题，通过一带一路建设，释放各国发展潜力，实现经济大融合、发展大联动、成果大共享，从根本上化解造成各种冲突和矛盾的根源，为破解全球发展难题贡献了中国智慧；一带一路倡议以共商共建共享为根本原则，充分尊重各国差异，共同探讨符合各国国情的合作模式，深度对接有关国家和区域发展战略，实现优势互补，协同并进，不断增强各参与方的获得感，实现了合作共赢，充分调动了各方面的积极性，有力推动人类命运共同体的构建；一带一路着眼协同联动，努力推动政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通，形成世界各国互利共赢的伙伴关系网，为政治互信、经济融合、文化互容的人类命运共同体奠定坚实基础。

习总书记构建人类命运共同体的理念内涵非常丰富，思想非常深刻，体现了人类文明发展的大逻辑、大趋势。构建人类命运共同体的理念必将成为世界各国各民族团结奋斗，建设更加美好世界的强大精神钮带，必将有力克服逆全球化的浊流，推动经济全球化步入新时代，必将大大增强国际社会对实现世界经济复苏和快速发展的信心，助推世界经济走上强劲、可持续、平衡、包容增长之路，为实现世界各国人民共赢共享崇高目标做出伟大贡献。</body></doc>