<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1272</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/09/000360281.shtml</url><title>南开大学举办隆重仪式感恩答谢2017年社会捐赠--南开要闻</title><datetime>2017-12-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 聂际慈 学生记者 陈安琪 张雪纯 摄影 赖鸿杰 聂际慈）感恩社会捐赠，答谢热心人士。12月8日，“同心筑梦 聚力百年”2017南开大学社会捐赠感恩答谢会在八里台校区隆重举行。

南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹先生，中国工程院院士、南开大学教授李正名先生，全国政协常委、南开校友总会副理事长、张伯苓老校长嫡孙张元龙，校领导龚克、杨克欣、张亚、严纯华，校长助理黄晓娟出席，全国各地重点捐赠人代表、社会奖助学金捐赠人代表、各地校友会代表、南开大学各学院及相关部门负责人参加活动，杨克欣主持感恩答谢会。

龚克说，自南开创始建校起，就一直接受社会捐赠，是“社会各界养大了南开”。大家支持南开，是对南开“教育救国”理念的认同，也是对南开“公能”教育理念的认同以及对南开教育成就的认可。党的十九大报告指出“建设教育强国是中华民族伟大复兴的基础工程”，南开大学也要以优异的人才培养和科技进步成果，为民族复兴打下坚实基础。

龚克代表学校郑重承诺：我们会团结一心，本着“公能”精神，克服千难万险，加快建设世界一流大学，用一流的成绩答谢社会各界对南开的支持。

叶嘉莹说，自己在海外旅居多年，最终选择回到祖国大陆，是因为中国文化的根基在祖国，而她把一生所得都捐献给南开，是因与南开有着因缘。感谢南开长期以来对她的关照，自己归根落叶回到南开，愿意为古典文学奉献自己的一切。

张元龙表示，全社会的捐赠水平是社会文明的重要标志。南开一直有着捐赠传统，张伯苓曾说，南开捐赠之所以有这样的成绩，是因为我们的捐赠是为了公，而不是为私。

受叶嘉莹先生感召，张元龙表示将向南开大学教育基金会捐赠所创公司部分股权收益，用于支持优秀学子来南开学习。他还将一对刻有“私立非私有、留德不留财”的镇纸赠与叶嘉莹先生，感谢她对南开的无私付出。

活动中，龚克、南开大学天津校友会会长詹先华和天津大通投资集团董事长李占通为“南开大学文化艺术走廊”揭幕，该项目是南开大学教育基金会在南开大学95周年校庆首创的品牌文化活动，主要用于展示学生画作和慈善人士的捐赠艺术品。首个“南开大学文化艺术走廊”已在津南校区大通学生中心建成，今后将在学校更多公共空间建设。

活动还颁发了“南开大学教育发展特别贡献奖”、“2017年南开大学杰出教育贡献奖”、“2017年南开大学教育贡献奖”。

叶嘉莹与美宝国际获南开大学教育发展特别贡献奖，龚克为她们颁发荣誉证书。

李正名、张元龙、李占通、中国集邮总公司总经理邓慧国、张亚、严纯华为常青藤艺术集团董事长李明智，武汉盛帆电子股份有限公司，南开大学Emba校友会会长、天津市金茂投资集团董事长文飚，南开大学云南校友会会长，大理惠丰地产集团董事长赵体光，北京清果网络科技有限公司董事长何珊，北京保利国际拍卖有限公司书画部总监张以国，上海允能文化传播有限公司，拉萨普瑞生物科技有限公司董事长万力，天津住宅产业化投资股份有限公司董事长唐承锋，天津大通投资集团有限公司，捷成洋行有限公司，上海浦东发展银行股份有限公司天津分行，中国银行股份有限公司天津市分行，天津韦尔为科技有限公司总经理胡晓鲁等个人和机构颁发2017年南开大学杰出教育贡献奖。

黄晓娟与南开大学房地产校友会联席会长刘亦方为北京柏年公益基金会、北京宏信公益基金会、北京中伦文德（天津）律师事务所、竞技世界（北京）网络技术有限公司、天津喜来健医疗器械有限公司、交通银行股份有限公司天津市分行、海航集团有限公司、杨心恒奖学金捐赠人代表郝树青、巨泽成公司总经理颜锦等个人和机构颁发2017年南开大学教育贡献奖。

南开校友詹先华、佟鑫、文飚、赵体光、万力、王锦国、郝同财代表“南开人”向招商银行天津分行、中国邮政集团公司天津市分公司、天津生态城信息园投资开发有限公司、天津久酒荟商贸有限公司、北京灵思远景营销顾问有限公司、上海银行天津分行、天津喜来健医疗器械有限公司、深圳瀚叶投资有限公司、常青藤艺术集团、北京欧蒂康科技发展有限公司、北京大成（天津）律师事务所、天津锋尚视觉文化发展有限公司、万方元（天津）科技发展有限公司、天津依姆森科技发展有限公司、印工场、天津最天使教育公司、中科聚盟北京信息技术研究院、上海海健堂集团有限公司、道特智库、海胜资本、摩博科技、天津市元熙房地产营销策划有限公司、竞技世界（北京）网络技术有限公司、阳光城集团天津分公司、尚贤文化公司、北京大数长胜资产管理有限公司、魔漫相机、天津泰达建设集团有限公司、百生康（北京）健康产业科技有限公司颁发“南开之友”荣誉证书。

活动现场，南开大学学生合唱团带来精彩演出，学生创业团队南荷文创、铸陶工作室展示了创意文创产品，还有学生组合献唱阿卡贝拉《Sing》。

据悉，在过去的一年里，南开大学继续秉持“汇八方涓流，襄教育伟业”的理念，广泛吸纳社会各界社会资源，积极开拓筹资渠道。南开大学教育基金会净资产余额，继2015年突破一亿元大关后，再次实现大幅上涨，目前基金会净资产余额达2.46亿元。自2016年底至今，南开大学接受五百万元以上大额捐赠四笔。</body></doc>