<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1305</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/12/02/000358896.shtml</url><title>魏大鹏调研党委组织部--南开要闻</title><datetime>2017-12-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)12月1日，校党委书记魏大鹏到党委组织部调研，校党委副书记张亚和学校办公室负责人参加调研。

党委组织部负责人从校领导班子和校级领导有关工作、中层干部队伍建设工作、基层党组织建设工作、党校及干部教育培训基地建设工作、定点扶贫和对口支援有关工作以及部门建设工作等方面进行汇报。魏大鹏认真听取发言，对党委组织部的工作给予充分肯定，并与大家展开讨论交流，提出希望和要求。

魏大鹏指出，党的十九大对党建工作和全面从严治党做出新的部署，提出新的要求，组织部作为校党委重要工作部门，要按照校党委要求，认真学习贯彻十九大精神，齐心协力，克服困难，勇于创新，做好学校的干部、组织、基层党建、人才工作。今年组织部在筹备学校第九次党代会、接受中央巡视、开展巡视整改、制定“双一流”建设规划等方面做了大量工作，经受住了考验，是一个优秀的有战斗力的集体。

结合学习贯彻党的十九大精神和学校工作实际，魏大鹏对新形势下做好南开大学组织干部工作提出了十点希望和要求。

一要坚持党管干部原则，要把握方向、确定标准，认真制定干部队伍建设发展规划，按梯次、结构开展干部培养和队伍建设，抓好教育和培训，按照标准、按照规则、按照程序，严格选用、严格考核、严格监督，把干部队伍建设得更好，为南开事业发展提供坚强有力的组织保证。

二要坚持正确的用人导向，选用什么人就是风向标，就有什么样的干部作风。用一贤人则群贤毕至，见贤思齐就蔚然成风。要坚持德才兼备、以德为先，把政治可靠，本领高强的人选出来、用起来。做到选贤任能、用当其时、用当其位、知人善任、人岗相宜、人尽其才。

三要坚持“好干部”标准，要用“信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁”的标准，培养和选用干部，特别要注重群众公认，业绩导向。

四要坚持全面历史辩证地看干部，不仅看干部的一时一事，更要看干部的全部历史，注重考察干部的一贯表现与全部工作，既要看基础、又要看发展，既要看显绩、也要看潜力，既要看缺点、更要看优点，要用人之所长，对干部思想上工作上生活上存在的缺点和错误，组织要及时批评教育，帮其改正。

五坚持要坚持老中青相结合，注意用好各年龄段的干部，注意发挥好各年龄段干部的优势，既要注重大力培养选用中青年干部，又要尊重老干部，注重老干部对中年青干部的传帮带。

六要坚持“五湖四海”，做到任人唯贤，坚决不搞任人唯亲，坚决抵制和反对“小圈子”、“小团伙”、“小帮派”，所有干部都是南开事业发展的宝贵财富和宝贵资源，要统一培养、统一使用，把需要的人用在需要的地方，让在南开工作的每一名干部教师职工都有事业发展舞台、都有施展才干的机会。

七要坚持在实践中锻炼、培养、考察、识别、选用干部，尤其要注重在实际工作中、在关键岗位、在困难环境、在艰苦条件下锻炼培养干部，让更多干部走向一线，深入实际，了解基层，增长才干。既要听干部怎样说，更要看干部怎样做。

八要坚持公道正派，公道地对待每一名干部、公平地评价每一名干部、公正地使用每一名干部，让群众公认的好干部受到尊重、受到重用，同时要爱护、关心、保护干部，正确对待有缺点或犯了错误的干部。

九要坚持党管人才原则，牢固树立强烈的人才意识，努力把更多的优秀人才组织汇聚到南开大学改革发展的事业中，让各类人才为建设一流大学、培养一流学生发挥更大作用。要以包容的心态对待人才、服务人才，在坚持政治标准和品行标准的前提下，不必求全责备。在大力引进急需人才的同时，更要注重积极发现和用好身边的各类人才，使“近者悦，远者来。”

十要坚持抓好组织部自身建设，作为协助党委选人用人的重要工作部门，组织部倍受瞩目，组织部的能力、素质、作风和形象受到全校师生员工的广泛关注。组织部要带头增强“四个意识”、带头坚定“四个自信”、带头遵守党纪党规、带头加强作风建设、带头增强工作本领，体现出“标杆”的水平。

魏大鹏说，近日南开八里台校区办公楼进门大厅挂上了“为师生员工服务，让师生员工满意”的标牌，这是党全心全意为人民服务宗旨的南开表达，应该成为校党委领导班子成员和全体机关工作人员的座右铭。组织部要用“标杆”的标准严格要求自己，带头践行“为师生员工服务，让师生员工满意”，不断提高工作质量、管理能力和服务水平，把组织部建设成为讲政治、重公道、本领强、业务精、效率高、作风好的模范部门。

张亚说，近期学校党委将开展基层党建督查调研工作，组织部要会同多部门联动进行。组织部负责学校的干部、组织与党员干部的教育培训，要在开展工作的过程中做出成绩、锻炼队伍。</body></doc>