<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1333</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/11/25/000357635.shtml</url><title>全国高校学生课外理论社团南开研讨“新时代新思想”--南开要闻</title><datetime>2017-11-25 00:00:00</datetime><body>第十一届全国高校学生课外理论社团研讨会举行

南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)为把学习贯彻党的十九大精神引向深入，大力推进习近平新时代中国特色社会主义思想研究，由南开大学与中央党校报刊社联合主办的“习近平新时代中国特色社会主义思想与青年责任”主题论坛暨第十一届全国高校学生课外理论社团研讨会，11月25日在南开大学津南校区举行。来自北京大学、中国人民大学、厦门大学、天津大学、南开大学等全国23所高校的70多位师生、学生理论社团代表参会，围绕习近平新时代中国特色社会主义思想等内容进行报告讨论。

中共中央党校报刊社总编辑戴小明，南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席研讨会并致辞。

戴小明表示，南开大学长期坚持举办全国高校课外理论社团研讨会，已成为学生课外理论学习的品牌活动。希望通过研讨会加强中央党校报刊社与各高校间的联系。

杨克欣希望同学们继续努力深化学习，做学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想的青年先锋，在党的十九大精神的指引下不断成长、不断进步。

北京大学青年马克思主义研究会张玉杰、南开大学十九大精神学生宣讲团负责人焦启龙代表参会学生理论社团发言，表示学生理论社团要充分发挥引领作用，在学习和交流中碰撞出思想的火花，成为党的十九大精神的积极传播者和践行者。

开幕式后，戴小明作《拥抱新时代担当新使命——从十九大报告展望中国未来》主题报告，从中国特色社会主义进入新时代：中国发展新的历史方位，新时代中国共产党的历史使命：实现中华民族伟大复兴，习近平新时代中国特色社会主义思想：当代中国的行动指南，全面建成社会主义现代化强国：中国未来的新征程，新时代中国特色社会主义与当代青年人的历史责任等方面进行论述。

戴小明指出，党的十九大是在我国全面建成小康社会决胜阶段、中国特色社会主义进入新时代的关键时期召开的一次十分重要的大会，在政治、理论、制度、实践等方面均取得重要成果。对于哲学社会科学工作者而言，十九大报告是一部“宝典”，对于推动政治、经济、哲学、文化等方面的研究都有巨大的促进作用。

“如何建成社会主义现代化强国？行动是最好的回答！”戴小明说，新时代呼唤新青年，青年是国家经济社会发展的生力军与突击队。广大青年学子要扎下心来，练就过硬本领、培养合作精神、拥有大爱情怀，成为新时代中国特色社会主义事业的合格建设者和可靠接班人。在学习宣传贯彻十九大精神的过程中，要注重将理论与实践相结合。

本次论坛为期一天，当天各理论社团还开展了“习近平新时代中国特色社会主义思想的理论与实践意义”“《习近平的七年知青岁月》对青年使命教育与立志成才的启示”“习近平青年观内涵探析及对高校青年马克思主义者培养的启示”“新时代高校校园主旋律文艺作品的育人功能探析——以“共和国的脊梁”科学大师名校宣传工程项目为例”等4个分论坛讨论。

中国科学技术大学专职团干部张轶在发言中表示，习近平新时代中国特色社会主义思想丰富和发展了中国特色社会主义理论体系，这一思想的精神实质就是实现从大国迈向强国的理论，具有重要的历史地位和指导意义。

南开大学法学院团委书记艾伟俊将自己在甘肃省庄浪县高房村挂职的见闻与感受做分享。他说，党员在基层工作既要甘当学生，又要善当学生；要坚持人民至上的观点，为群众做实事；坚持需求导向，全力解决人民群众最迫切的问题。

张玉杰在讨论中说，时代新人是中国特色社会主义新时代的育人目标，最高任务是培养担当民族复兴大任的时代新人。时代新人要具备当代中国精神。

北京交通大学研究生董耀聪在交流中谈到，在高校文艺活动茁壮成长的今天，参与主旋律戏剧演出对学生人生观、价值观的塑造有着重要作用。

研讨会发布了《习近平新时代中国特色社会主义思想青年研究计划》，面向全国高校学生课外理论社团这一“学生理论圈”互助交流平台，征集学术论文与研讨文章。通过对习近平新时代中国特色社会主义思想的深入学习研究，力求在具有理论意义和实践意义的课题方面有所创新，力求在用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作方面取得成效。

研讨会与会代表还参观了高校青年马克思主义者培养工程主题展。

近年来，南开大学在全国率先创立学生课外理论研究立项资助制度、学生课外理论学习“奖励金”制度和学生课外理论学习导师制度，每年划拨25万元专项经费支持学生理论社团发展和“青年马克思主义者培养工程”，充分发挥学生课外理论社团的辐射带动作用。

据悉，南开大学目前有青年理论研修中心、习近平新时代中国特色社会主义思想学习研究会、十九大精神学生宣讲团、红色记忆宣讲团、中国特色社会主义研究会、新觉悟社等学生课外理论社团，他们积极推动党的十九大精神特别是习近平新时代中国特色社会主义思想进宿舍、进支部、进社区、进农村，将学习研究的成果宣传贯彻到同学和群众中间去，将习近平新时代中国特色社会主义思想通过南开青年学子的声音，播撒到广大青年同学和人民群众中间去，做习近平新时代中国特色社会主义思想的坚定信仰者和积极传播者。</body></doc>