<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1372</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/11/15/000355964.shtml</url><title>第35次校领导接待日聚焦体育与学生体质--南开要闻</title><datetime>2017-11-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)健康的体魄，不仅与个人相关，更与民族的健康素质与国家发展息息相关。11月14日，主题为“一流大学需要一流的体育和一流的学生体质”的南开大学第35次校领导接待日在津南校区大通学生中心举行，校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣出席并与学生代表交流。

此前，校学生会、研究生会针对高校体育工作开展了专题调研，并在校领导接待日活动中进行汇报。调研数据显示，目前我校体育打卡制度已覆盖90%以上的学生，但对研究生约束程度较低。影响学生锻炼主动性的最主要因素为学业压力。相对多数同学认为体育打卡制度有待进一步完善，校园体育文化氛围并不浓厚。针对问题，校学生会、研究生会建议完善体育锻炼的激励制度、丰富体育锻炼的种类、将锻炼标准碎片化、完善现有打卡制度、加强校园体育文化建设，加大体育工作的宣传力度与体育场馆的安全保卫。

社团联负责人介绍了我校体育社团的建设情况，目前我校共有25个体育社团，参与人数超2500人，涵盖跑步、排球、游泳、跆拳道等多项运动。

本次校领导接待日活动收到全校学生关于体育工作的提案60多份，经整合形成16份，部分参与提案的学生代表在现场发言。金融学院学生代表建议改进体育课考核办法，发挥学生的主体性，增强考核的针对性和全面性；计控学院学生代表建议针对男女体质差异，制定多样化的考核标准；马克思主义学院学生代表希望修正体育打卡软件测定误差；生科院学生代表建议加强学校体育社团的建设，加大宣传力度，完善对社团干部的管理；物理学院学生代表建议提高体育课外辅导站的知名度，让更多学生参与锻炼；环科院学生代表希望加强体育运动爱好者之间的沟通联络与交流力度；政府学院学生代表就提高学生对体育比赛与活动的参与率提出建议，希望部分项目减少“竞技性”，提高“趣味性”，让更多同学参与。

龚克认真听取现场同学发言，并与同学们进行交流。

“有多少同学每天运动超过1小时？”龚克现场调查了学生代表的体育参与情况，在场的30余人中只有7人举手。结合校学生会、研究生会的调研数据，龚克指出，目前在校学生体能、力量、爆发力、耐力都不理想，体质堪忧。有同学减少锻炼时间用来学习，这样可能带来好的分数，但对身体健康却是不好的，“体”与“智”不能分开，健康的体魄也将对学习、科研产生积极影响。

针对同学们关于体育分数的讨论，龚克强调，“很多大一同学刚刚经过高考。高考强调分数，而大学则要打破‘唯分数论’的束缚”，太注重成绩，就会变成分数的奴隶。此外，高考要求学生精确把握已有知识体系，导致很多学生不擅长提问，而自主思考产生的提问能力也至关重要。

“进行体育锻炼与贯彻落实十九大精神是紧密结合的。”龚克解读了十九大精神与体育锻炼间的联系，并传达了全国学校体育工作座谈会精神。党的十九大将习近平新时代中国特色社会主义思想确立为党的行动指南，习近平新时代中国特色社会主义思想明确提出，要实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，把我国建设成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国；明确新时代我国社会主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，必须坚持以人民为中心的发展思想，不断促进人的全面发展、全体人民共同富裕。对此，龚克说，强国必先强种，国家强、民族强，首先个人要强，拥有健康的体魄，美好的生活也必须是健康的生活，但目前体质孱弱、体育锻炼不足就是南开学生发展“不平衡不充分”之处，为此，大家要全面发展，就必须补齐短板，拥有“体育自觉”。

龚克指出，大学期间正是进行体育锻炼，培养健康体魄的关键时期，南开学生要从成为社会主义合格建设者和可靠接班人的高度充分认识到体育的重要性，担负起新时代赋予的历史使命。相关管理部门、学生组织要深化调研、找准问题、改进工作，抓好体育课程、课外辅导站、体育社团建设，做好宣传。学校要紧扣“体质健康”的目标，“多样化、广覆盖、保强度”地开展工作，以多样化的形式覆盖尽可能广的学生群体，关注少数民族学生和贫困地区学生的体育锻炼情况，保证体育锻炼的时间和强度。而南开学子则要“守诚信”，部分学生在体质测试中有“代测”现象，在体育锻炼中有“取巧”的情况，这是和考试作弊一样的不诚信行为。

今年6月，南开大学首次面向毕业生颁发“体质健康证书”和“体魄强健毕业生”荣誉称号。龚克希望所有的南开人都有强健的体魄，和他的优良品行、扎实学识、创新精神、实践能力结合在一起，成为德智体美全面发展的人。学校也将推动教职员工走上操场，锻炼健康体魄。

校党委学工部、党委研工部、校团委、研究生院、教务处、保卫处、体育部负责人参加活动。</body></doc>