<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1441</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/10/31/000353082.shtml</url><title>【老有所为】宋声扬：秉公尽能 行为世范--南开要闻</title><datetime>2017-10-31 00:00:00</datetime><body>【编者按】“广大离退休干部是党和国家的宝贵财富”。南开大学离退休老同志一生从事教育、科研、管理工作，既有深厚的理论水平，又有丰富的实践经验，有很多行业知名的专家学者，他们怀着对党的事业的执著追求，默默奉献自己，在学术科研、社会实践各个领域继续发光发热。“老骥伏枥,志在千里；烈士暮年,壮心不已”。习近平总书记强调，老同志们要发挥自己的政治优势、经验优势、威望优势，讲好中国故事、弘扬中国精神、传播中国好声音，珍惜光荣历史，不忘革命初心，永葆政治本色，继续做全面从严治党的坚定支持者和模范践行者，继续为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦贡献智慧和力量。为了贯彻落实中央精神，我们从即日起推出“老有所为”系列报道，以他们关注南开“双一流”建设，关心学校发展，助力学生成长的鲜活事迹，全方位展现南开离退休人员风采。

南开新闻网通讯员 吴苏

2016年7月12日，南开大学离休干部宋声扬老师和他的老伴儿、市统计局离休干部程毅，决定将省吃俭用积攒的毕生积蓄100万元捐给南开大学教育基金会，成立“宋声扬、程毅助学基金”，资助具有爱国心的贫困学子。当年10月31日，100万元的助学基金全部到位。他还决定百年后，将所藏的图书和剪报也捐给学校，供师生借阅。宋声扬常说：“我们是很普通的人，做的也是很普通的事。”但是这件他口中“普通的事”，引发了“极不普通”的社会反响，让这个寒冷的冬季暖意融融。

2016年11月25日，“宋声扬、程毅助学基金”捐赠仪式在南开大学津南校区举行。校长龚克出席捐赠仪式并发表感谢致辞。南开大学教育基金会将此笔100万元的捐赠设计为永久留本基金，将每年投资运作的收益用于支持10-20名家庭经济困难的南开学子，希望通过这种方式让两位老人的高尚德行在南开永久传承，感染更多的南开人。

爱心老人：辛勤耕耘、简朴真纯

宋声扬，1927年12月15日出生，南开大学离休干部。1946年参加革命工作，1984年12月15日加入中国共产党，1990年12月离休。曾先后在天津市财委、天津外贸局、天津外贸学院工作。程毅，1925年出生，1949年3月参加革命工作，1985年从市统计局离休。

宋声扬在解放前就加入了中共天津地下外围组织；程毅从参加革命工作起，就积极向党组织靠拢。新中国成立后，夫妇二人先后加入中国共产党。宋声扬经常和老伴在家里一起学习党的理论政策，积极参加党组织的各项活动。历经岁月的洗礼，他为祖国的快速发展感到欢欣鼓舞，也深知今日的繁荣是多么来之不易。虽已人到暮年，宋声扬仍希望能为社会作出力所能及的贡献。据他的邻居介绍，宋声扬一直是关心社会、关爱他人的热心肠。无论是社区还是周围邻居，只要有了困难，宋声扬知道后，一定会提供力所能及的帮助。遇到社区组织的捐款捐物，他总是积极的参与者和捐赠者。南开大学每次组织的捐款捐物活动也经常能见到宋声扬的身影。

“财迷”老人：食堂一幕，惦记一生

上世纪90年代，宋声扬在校园食堂里看到一个场景：家境好些的同学会轻松买些好菜，家境有些困难的同学在买肉菜时总要掂量、盘算一下。“他们学习紧张，需要营养，应该有人帮助一下。”宋声扬回来和老伴一商量，就把捐资助学的事定了。这一来，就是几十年的坚持。

宋声扬、程毅夫妇都是离休干部，子女经济独立，除了生活开销外几乎没有额外的开支。但是为了捐资助学，他们平日里精打细算，对自己甚至到了“财迷”的程度。宋声扬年近九秩，患有多种老年慢性疾病，程毅年过九旬，身体也比较弱。他们住在没有电梯的6楼，平日里买菜、吃饭都需要爬上爬下，中途要歇好几次，非常辛苦，但宋声扬一直没有置换楼层较低的新房或带电梯的住房。他每次到学校办事，往返需要1小时，由于患有哮喘，要走走歇歇，但他从不打车，还笑称多走路能锻炼身体。宋声扬的饮食起居、生活用品以干净能用、满足基本的生活需要为标准，节俭得近乎苛刻。这100万捐款正是两位老人几十年日积月累的见证。

低调老人：分期支付，不事张扬

宋声扬为人低调，此次捐赠，他本意是不让别人知道，他不愿意麻烦别人，凡是自己可以克服的困难绝不向任何人或组织索要帮助，唯一一次请组织帮助的事情，就是这次捐赠。

由于程毅在2016年9月29日不幸离世，宋声扬正在老人院居住，他表示，捐资助学是他和程毅的共同心愿。“今年7月我通过学校离退休处联系到南开大学教育基金会，分3次转账捐赠，首笔20万元。10月31日，最后一笔30万元到账，这个心愿完成了。”宋声扬说。

望园老人院宋声扬的房间中整齐地摆放着一摞摞关于健康养生知识的剪报集，他说，剪报是他多年以来一直坚持的，“当代人太重视工作，却往往忽视健康”，希望这些能给年青人“提个醒”，目前剪报集已有200多本，还在不断更新，他计划将这些剪报集全部捐给学校。除了剪报，宋声扬还有一面墙的藏书，也计划全部捐赠给南开大学。

“正能量”老人：乐观坚韧，情系学子

宋声扬在新中国成立后，先后在财贸系统及南开大学工作，77岁仍坚持上讲台讲课。作为高校教师，宋声扬非常关心贫困学生能否顺利接受高等教育的问题。他希望通过捐款尽自己的一份力量，帮助学习用功刻苦但家庭困难的学生，也希望学生学成之后能够报效祖国，成长为对国家和社会有用的栋梁之材。他表示：“我觉得这没什么了不起，我们只是做了一个共产党员应该做的事情。希望能通过自己的一份力量帮助那些学习用功刻苦、具有爱国心但家庭困难的学生，让他们学成之后报效祖国，成为栋梁之材。”

宋声扬十分欣赏当下年轻人开阔的视野与活跃的思维，同时也寄语大学里的年轻人，要抵制不良诱惑，要以提升自我修养和学习专业知识为重，要将“将个人梦想与中国梦相结合”，做一个对国家、社会有用的人。此外，他还嘱咐年轻师生，在专注读书、学习、工作的同时，一定要注重身体锻炼。

宋声扬宽广的胸怀、坚韧的毅力，对家人、对年轻学子炙热的情感与坚定的责任感，堪称后辈典范，为当下社会传递着满满的“正能量”！

引发关注、反响热烈

宋声扬与程毅捐资助学的事迹引起了广泛关注与热烈反响。人民日报、中央电视台、光明日报、天津日报等多家媒体对此事进行了采访与报道。人民日报新浪官方微博发出此消息后，截至12月6日已获得6万多条点赞、近5000条转发与评论。许多网友被两位老党员的社会责任感打动，纷纷在评论区留言，表达对两位老人的景仰与祝福。南开大学离退休处也相继收到社会群众给宋声扬写的赞扬、感谢信。

龚克在给宋声扬、程毅夫妇的感谢信中，满怀深情地写道：“你们将多年积蓄的100万元捐给南开教育基金会，用以资助具有爱国心的贫困学生，令我非常感动。我们一定十分珍惜，精心管理和使用好这笔基金，充分发挥其助学育人功能。同时，我们要学习你们为师爱生的高尚品德，秉公尽能，立德树人，正人先正己，以师德之优创南开之优。”

诚心诚意颂声扬

多年来，宋声扬一直坚持学习党的方针政策、了解国内外大事。这让他对中国的前途命运抱有坚定的信心、对学校的发展抱有坚定的信心。平日里，他积极参与“展示阳光心态、体验美好生活、畅谈发展变化”等市级老干部征文活动，表达心声，传递向上向善的精神力量。助学基金设立后，宋声扬语重心长地嘱托即将受捐的学子：当经济问题解决之后，没有了后顾之忧，应该全心全意地去求学去治学。在专业方面要力求专、精，不要做“大普通”。在发展方面，要全面发展，绝不要知识增加了，健康却下降了。不要做这亏本的买卖。此外，还要特别注意道德修养，特别注意提高政治觉悟，特注意听党的话，特别注意与同学们打成一片。要为祖国的和平崛起添砖加瓦；要为中华民族的伟大复兴尽心尽力；要立足为国家服务，为民族担责。走出大学校门后，要成为一位适应新时代要求，合乎祖国需要的专业人才！

宋声扬对自己是计较和“财迷”的，但对社会是慷慨有大爱的。他和程毅为师爱生的高尚品德，秉公尽能、立德树人的贤者风范给我们年轻人上了一堂生动的人生大课，为社会注入了满满的正能量。</body></doc>