<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1473</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/10/24/000352076.shtml</url><title>【关注十九大】南开师生热切关注党的十九大胜利闭幕--南开要闻</title><datetime>2017-10-24 00:00:00</datetime><body>马克思主义学院师生收看十九大闭幕会直播节目并学习十九大精神（摄影 吴军辉）

南开新闻网讯(记者 马超 聂际慈 郝静秋 乔仁铭)10月24日，中国共产党第十九次全国代表大会在人民大会堂胜利闭幕。大会选举产生新一届中央委员会和中央纪律检查委员会，通过关于十八届中央委员会报告的决议、关于十八届中央纪律检查委员会工作报告的决议、关于《中国共产党章程(修正案)》的决议。党的十九大召开期间，南开师生始终密切关注大会。

马克思主义学院副教授肖光文说，刚刚闭幕的十九大选举产生了新一届中央委员会，通过了关于《中国共产党章程(修正案)》的决议，将习近平新时代中国特色社会主义思想写入党章，作为全党的行动指南。这就要求我们全党要积极拥护新一届中央委员会领导，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想统一思想和行动，增强学习贯彻的自觉性和坚定性，把习近平新时代中国特色社会主义思想贯彻到社会主义现代化建设全过程、体现到党的建设各方面。根据理论创新和实践发展需要在新形势下修改和完善党章，是适应时代要求，符合党心民心，有利于新的历史条件下更好的学习党章、遵守党章、贯彻党章，凝集力量，统一意志，集中彰显了新时期中国共产党高度的理论自信和政治自觉。

远程与继续教育学院党总支书记邢志杰表示，党的十九大提出了很多新理论新思想新目标，非常鼓舞人心。报告提到，到2050年，要建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，这个目标振奋人心，鼓舞全国人民一起坚定信念，沿着社会主义道路再奋斗30多年，完全实现一个中华民族复兴强盛的中国梦。报告中还提到，要办好网络教育、继续教育，加快建设学习型社会，给我们提出了明确的发展方向，远程和继续教育学院一定按照十九大提出的目标方向，锐意改革创新，秉承公能精神，为社会提供优质的网络教育和继续教育服务，为实现中华民族伟大复兴做出应有的努力。

外国语学院副教授、翻译系党支部书记苏建华表示，党的十九大顺利召开鼓舞人心，催人奋进。作为一名教师党员，我在深受鼓舞的同时也产生了一种前所未有的强烈的责任感和使命感。习近平新时代中国特色社会主义思想高瞻远瞩，为我国今后发展指明了方向。在中国特色社会主义新时代，我深知在十九大报告中描绘“在本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国”的新目标不仅仅是参会党代表的责任，更是8000多万党员义不容辞的责任和义务。身为基层党员，自己要深刻学习领会十九大精神，不忘初心，撸起袖子加油干，在教学科研岗位上做出最大贡献。

后勤保障部校园环境科干部刘惠山说，习近平同志在十九大报告中指出，要加快生态文明体制改革，建设美丽中国。我们要建设的现代化是人与自然和谐共生的现代化，既要创造更多物质财富和精神财富以满足人民日益增长的美好生活需要，也要提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要。在校园中，校园环境是校园文化最为直接的体现，我们要努力为广大师生员工营造绿色、优美、整洁、舒适的校园环境，通过校园景观铭记校史，发扬南开精神，表达爱校、爱国观念，体现出南开深厚的历史文化底蕴。

电子信息与光学工程学院辅导员朱博晨说，十九大的胜利召开对我们基层辅导员来说是信心、是鼓舞更是责任。我深深地被党的十八大以来所取得的辉煌成就震撼、感动并温暖着，“砥砺奋进”是我们党带领人民从胜利走向胜利的最好写照。在十九大报告中临近结尾一整段对青年人的期许令我感触很深，青年学生是我们的工作对象、服务对象，更是接续实现中国梦的青春力量，我们在日常的工作中就要更进一步的发挥学生党建的作用，让青年党员学生在党爱党，在党为党。通过紧抓学生党建工作，将学生党支部的作用真正发挥出来，强基固本成为真正的战斗堡垒，通过学生党支部的不断建设从而带动积极分子、入党申请人以及团支部的建设与发展。

医学院临床医学专业2015级本科生焦启龙说，党的十九大闭幕确定习近平新时代中国特色社会主义思想被写入党章，这是令人振奋的大事。新时代！多么有朝气的词汇，意味着我们已经跨越过去，奔向将来。中国人民不仅站起来了，而且强起来了。新时代意味着新机遇，国家将会更开放，科技发展将会更迅速；新时代也预示着新挑战，适逢全面建成小康社会的决胜期，我国主要矛盾已经转化为人民对美好生活的需要同发展的不平衡不充分之间的矛盾。作为南开学子，我们要积极践行社会主义核心价值观，既有爱国爱群之公德，又有服务社会之能力，并肩负强烈的社会责任感和历史使命感，以最青春最具朝气的姿态迎接新时代的到来！

来自刚果共和国的张涛是汉语言文化学院的一名留学生，他也十分关注十九大。他说，十九大报告再次强调“一带一路”倡议，提出“推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展”“世界命运握在各国人民手中，人类前途系于各国人民的抉择”“中国人民愿同各国人民一道，推动人类命运共同体建设，共同创造人类的美好未来”。张涛激动地表示，我去过中国的很多城市，深深感受到中国的快速发展，体会到中国文化的独特魅力。作为南开大学的一名留学生，我不仅是要学会汉语这门语言，更想搭建起一座桥梁，把中国文化、中国先进的发展理念带回自己的国家，让更多的人了解到中国的变化，感受中国的魅力。</body></doc>