<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1510</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/10/16/000350560.shtml</url><title>南开大学与十二家医院签署合作协议 携手推进医学教育改革--南开要闻</title><datetime>2017-10-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华 聂际慈)10月16日，南开大学医学联盟战略发展论坛暨战略合作签约仪式在南开大学津南校区隆重举行。南开大学分别与12家医院签署合作协议，12家医院为：天津市第一中心医院、天津市第三中心医院、天津市第四中心医院、天津市眼科医院、天津市口腔医院、天津市人民医院、天津市胸科医院、天津市环湖医院、天津市南开医院、天津市第二人民医院、天津市中心妇产科医院、中国人民解放军第二五四医院。南开大学将与这12家医院确立战略合作关系，在医疗技术服务、科研平台建设、教学研究改革、医学人才培养等方面紧密对接，深度融合。

此次合作是全国医学教育改革发展工作会议召开后和国务院《关于深化医教协同进一步推进医学教育改革与发展的意见》发布后，第一个中管高校与省级所属地方医院的医教研全方位协同。

天津市副市长曹小红，天津市政协副主席、南开大学党委书记魏大鹏，南开大学校长龚克，教育部高等教育司副司长王启明，国家卫计委科技教育司副司长陈昕煜，天津市卫计委主任王建国，天津医科大学党委书记姚智，天津医科大学校长颜华，天津中医药大学党委书记李庆和，天津中医药大学常务副校长高秀梅，天津市教委副主任白海力等出席签约仪式。南开大学党委副书记张亚、副校长佟家栋出席会议，大会由南开大学副校长严纯华主持。

会上，龚克代表南开大学分别与12家合作医院签约，曹小红、王启明、陈昕煜为12家医院授牌。

根据协议，南开大学与各医院在医、教、研、管等方面全方位合作，各大医院将承担南开大学医学院的临床教学任务，包括临床授课、临床见习、临床实习和住院医师规范化培训等；南开大学对各医院开放图书资源、大型仪器平台和医学科研基地，并提供医学继续教育平台；各医院可依托南开大学申请国家自然科学基金等项目，双方联合组建高水平科研团队和平台，共同向国家卫计委、教育部和科技部等部委申报国家级人才项目、重大科研项目和高水平科研平台；实行人事双聘制度，南开大学聘任医院符合条件的医务人员为学校教编人员，南开大学研究生院将直接为医院符合条件的硕士生导师和博士生导师分配招生名额，可按照南开大学研究生招生相关规定招收研究生；南开大学在各合作医院拟成立博士后流动站。

南开大学通过与12家医院的合作，将继续发挥综合性研究型大学优势，以“大健康”理念为引领，紧紧围绕医药卫生体制改革需求，在组织架构、管理机制、教学科研、人才引进、学生培养等方面，系统谋划，创新推进，全面加强医教研协同融合，加快构建标准化、规范化医学人才培养体系，整体提升医学教育办学能力和人才培养质量，为国家和天津培养更多的优秀医学人才，提供更多的优质医疗服务。

“没有全民健康，就没有全面小康”。曹小红在签约仪式上指出，此次合作是贯彻中央精神、深化医教协同、推进医学教育改革发展的重大举措，也是落实天津市第十一次党代会精神、优化天津医疗健康资源、提升天津医学教育水平和医疗卫生服务能力、打造健康天津的创新探索，是深入贯彻习近平总书记系列重要讲话精神、特别是对天津工作“三个着力”的重要要求，对以新成就、新面貌迎接党的十九大胜利召开具有重要意义。

曹小红强调，希望各方以此次联盟合作为新的契机，把握新的机遇，携手并进，在教育教学、科学研究，人才引进与培养等方面深化合作、深度融合，进一步提升医学教育质量和医疗卫生服务水平，为加快建设健康中国和健康天津作出更大的贡献。天津市将主动对接，靠前服务，大力支持南开大学创建世界一流大学，推动医教协同发展，更好地服务与保障民生。

龚克指出，南开大学与12家医院签订战略合作协议，开展全方位深度合作，积极探索强强联合的优势倍增效应，这是校地合作、校医联合、创新医学教育和医院体制机制改革探索的一次有益尝试，是一件多方共赢的好事，也是南开大学历史进程中、特别是加快世界一流大学建设过程中的一件大事。我们一致认为，在合作中要盯住大目标、放下小问题，坚持双赢互利、共同发展、服务天津、服务人民的基本原则，共同促进天津医疗卫生事业的改革发展，促进南开大学生命科学和医学学科群的建设和发展，促进全市医疗质量的提升和科研能力的增强，为不断促进医学科学的发展和进步，为不断地改善人类的健康文明，为培养大批高素质创新型的医学人才作出更大的贡献。

王建国表示，医院的发展离不开与大学的合作。希望各方在今后合作中，体制不变，机制搞活；人员不动，使用灵活；关系不动，待遇灵活；资产不动，共享使用。能够明确任务目标，强化医教协同，注重合作内容，坚持以学科建设为龙头、医疗发展为中心、医学教学为基础、提升科研为动力，创新工作机制，发挥双方优势，合作共赢，促进医教协同高水平发展。

天津市第一中心医院党委书记陆伟作为合作医院代表在发言中谈道，此次南开大学与各医院的战略合作，为医院的发展拓展了空间，是双方发展史上具有里程碑意义的大事，对于提升天津市医学教育水平和医疗服务水平具有重要意义。医院将主动对接、深度融合、抓住机遇、发挥优势、整合资源，积极探索符合医院、学校实际的医教研协同发展模式，与南开大学合力培养优秀的医疗人才，真正为天津市的医学教育事业和医疗卫生事业作出贡献。

王启明表示，南开大学与12家医院的战略联盟合作，能够充分发挥南开大学综合性大学与天津市优质医疗资源的优势，希望大家在合作中共同探索医教协同创新发展、医疗创新发展的新模式，形成医教协同的“天津模式”、“南开模式”，为国家整体医教协同的发展提供新的经验。

陈昕煜指出，建设健康中国，教育是基础，人才是关键，医学教育的发展已经成为国家卫生和健康事业发展的重要内容。本次南开大学与12家医院的战略合作，顺应了医学教育改革的发展趋势，十分务实、创新。希望各方进一步探索如何将高水平大学与优质医学资源进行有效结合，创新医教体制机制，推进医学教育事业的发展。

天津市第一中心医院、天津市第三中心医院、天津市第四中心医院、天津市眼科医院、天津市口腔医院、天津市人民医院、天津市胸科医院、天津市环湖医院、天津市南开医院、天津市第二人民医院、天津市中心妇产科医院、中国人民解放军第二五四医院等合作医院负责人，天津医科大学肿瘤医院负责人，南开大学相关学科和南开大学附属医院(第四医院)的教职工、师生代表共同参加。

签约仪式结束后，大会举行了医学联盟战略发展论坛，论坛由佟家栋主持。上海交通大学副校长、医学院院长陈国强，复旦大学附属中山医院院长樊嘉，四川大学华西医院院长李为民，首都医科大学附属北京同仁医院院长王宁利分别带来了“维护医学学科完整性下的医教协同发展”“中山医院医教研管理协同发展”“新时期公立医院发展战略思考”“学术引领型医院多元化人才制度的设计和建立”等专题报告。</body></doc>