<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1541</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/10/07/000349354.shtml</url><title>学校召开党委常委会议 专题传达学习习近平总书记致中国人民大学建校80周年的贺信精神--南开要闻</title><datetime>2017-10-07 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 赖鸿杰 摄影 任永华)10月7日，南开大学在八里台校区服务楼召开党委常委会议，专题传达学习习近平总书记致中国人民大学建校80周年的贺信精神，传达学习市领导同志有关批示精神以及市委教育工委相关会议精神。校党委书记魏大鹏主持会议并讲话。在校的党委常委参加并交流了学习体会。学校办公室、党委组织部、党委宣传部负责人列席。

会上，魏大鹏指出，总书记的贺信思想深刻、内涵丰富，是对中国高等教育事业的充分肯定和殷切希望，令人深受教育、深受鼓舞、深受激励。“坚持党的领导、坚持马克思主义指导地位、坚持为党和人民事业服务”，贺信对办好中国特色的世界一流大学进一步提出了明确要求，为中国特色社会主义大学的发展建设进一步指明了前进方向。总书记特别赞扬了中国人民大学为我国革命、建设、改革事业培养输送了一批又一批优秀人才。南开大学也要突出“四个服务”，坚定办学方向，努力形成鲜明办学特色，努力为国家为社会输出更多优秀人才。

魏大鹏说，总书记在贺信中提出，要围绕解决好为谁培养人，怎样培养人，培养什么样的人这个根本问题，坚持立德树人，遵循教育规律，弘扬优良传统，扎根中国大地办大学。南开大学在为中国特色社会主义事业培养合格建设者和可靠接班人的同时，更要深入思考“谁来培养人”这一根本问题。要按照巡视整改的要求，坚持党的领导、加强党的建设、全面从严治党，始终抓好建设政治意识强、政治站位高、政治觉悟好的领导班子这一重大政治任务，保证南开大学沿着社会主义办学方向不断前进。要努力建设一支站位高、品德好、业务精、能力强的南开教师队伍，把南开教师培养成为忠诚于党的教育事业的优秀学者，回答好总书记提出的重要问题，完成好总书记布置的重大任务。

魏大鹏要求，要用总书记的贺信精神指导做好学校当前各项工作。要反思自省，以迎接建校百年为契机，总结办学成就，勇于面对思想上、工作上、办学成果上的差距，勇于面对学校发展中存在的不足，正视问题，自加压力。要努力奋发，进一步解放思想，大力提高人才培养、科学研究、科技创新的能力，大力提高师资队伍建设、干部队伍建设、重点实验室建设等方面工作水平，及时跟踪评价、抓好抓紧落实。要保持定力，坚持爱国奉献的优良传统，传承“公能日新”的优秀文化，始终围绕立德树人根本任务，牢牢把握人才培养中心工作，在变化的世界中保持清醒。要走在前列，按照张伯苓先生所提出的“不但能赶上新时代,而且还要能走在时代的前列”的要求，既要更好坚持允公允能的“公能”精神，更要发扬光大日新月异的“创新”精神，增强努力奋进、走在前列的思想自觉和行动自觉，使南开不断前进。

魏大鹏强调，面向迎接百年校庆、面向南开新百年，全体南开人要把学习贯彻总书记的贺信精神与深化学校综合改革、实施“十三五”规划、建设世界一流大学紧密结合起来，为我国高等教育事业繁荣发展，为实现“两个一百年”奋斗目标，实现中华民族伟大复兴的中国梦作出新的更大贡献！

杨克欣说，深入学习贯彻总书记贺信精神，要坚持立德树人的根本任务，抓住全面提高人才培养能力核心点，在进一步提高人才培养能力上下功夫，构建南开品格、中国特色、世界一流的人才培养体系。要把思想教育和价值引领作为首要任务，贯穿教育教学全过程，深刻理解“四个正确认识”，培育和践行社会主义核心价值观。要勇于担当责任，以身作则，认真贯彻落实总书记对高等教育的要求，结合南开实际，扎实开展各项工作。

张亚说，贺信指出了在党和国家事业发展关键时期高等教育的重要地位，用两个“更加”表达了对高等教育、对人才、对知识的殷切希望和强烈要求，就如何办好世界一流大学，提出了方向、任务和要求。南开大学也正处在发展的关键时期，2019年是建校百年，是“双一流”建设考核、共和国成立70周年的重要节点。南开大学要抓住历史机遇，用踏实的工作、过硬的实力和无穷的智慧努力实现新百年发展再上新台阶。

李义丹说，贺信集中体现了十八大以来习近平总书记的高等教育思想，再次强调了高等教育应“围绕解决为谁培养人、培养什么样的人，怎样培养人这个根本问题”，体现了总书记对高等教育的高度重视，对培养人这一根本问题的高度关注。“坚持立德树人，遵循教育规律，弘扬优良传统，扎根中国大地办大学”的要求，不仅为如何建设世界一流大学指明了方向，更显示出强大的道路自信、理论自信、制度自信、文化自信。

王磊说，贺信为如何办好中国高等教育提出了要求、指明了方向，要认真学习领会、结合南开实际贯彻落实贺信精神。纵观世界高等教育发展，世界强国必定会有一流大学，一流大学也必定伴随着大国的崛起而形成。总书记对办好中国高等教育、办好世界一流大学提出了殷切期望，南开要有强烈的责任感使命感紧迫感，坚持党的领导，坚持社会主义办学方向，扎根中国大地办大学，自我加压，实干苦干，建设世界一流大学和一流学科，培养世界一流人才。

佟家栋说，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央对高等教育高度重视。贺信体现了党中央一系列教育思想尤其是对中国高等教育、人才培养的殷切希望。贺信再次强调了高校要坚持党的领导、坚持马克思主义指导地位，全面提出了高校的办学目标，指明了在实现中华民族伟大复兴的中国梦的过程中，高校的历史使命。南开要结合自身实际，努力建设好世界一流大学和一流学科，为民族复兴提供南开方案、贡献南开力量。

朱光磊说，贺信指出了中华民族伟大复兴和世界一流大学建设的重要关系。高校尤其是肩负“双一流”建设使命的重点高校，在现代化建设主战场冲锋陷阵中发挥着关键作用，要为实现中华民族伟大复兴作出实实在在的贡献，南开作为按照“标杆”标准建设的高校更要走在前列。实现中华民族伟大复兴是“双一流”建设成功与否的根本，关键在于实干。要把立德树人、提高教育质量放在首位，突出本科教育教学基础地位，发挥人文社会科学的重要作用。

李靖说，贺信充分体现了总书记对中国高等教育的深刻思考，对高校今后的发展有重要指导意义。近代以来，久经磨难的中华民族实现了从站起来、富起来到强起来的历史性飞跃，在这一过程中，国家对科学知识、对卓越人才的渴求更加强烈，高等教育在其中承担重大责任、肩负重要使命。南开的“公能”精神和“新异”追求，符合对卓越人才培养的能力和方向等方面的要求，要发挥学校自身优势，面向南开新百年，以时不我待的精神，加快建设一流大学。

严纯华说，总书记的贺信以及党的十八大以来关于高等教育的一系列重要指示精神，展现了以习近平同志为核心的党中央的高等教育思想体系，这一体系逐步展开，内涵丰富，值得深入学习。要培养立场坚定、方向正确、人品好、技能强的优秀人才，紧密结合学校实际，进一步探索破解“怎样培养人”这个问题。要瞄准社会需求、科学发展、人文精神的前沿，丰富学科发展格局。要遵循高等教育规律，抓住新的发展机遇，努力办出南开特色，创造新的百年辉煌。

会议还对全校学习贯彻好总书记贺信精神作了安排部署。</body></doc>