<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1546</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/10/04/000348596.shtml</url><title>“南开发展有我在！”――礼赞坚守平凡岗位的南开人--南开要闻</title><datetime>2017-10-04 00:00:00</datetime><body>“南开发展有我在！”――礼赞坚守平凡岗位的南开人

南开新闻网记者 马超

红旗招展，秋风送爽，当我们沉浸在国庆、中秋假期之中时，我们的校园中还有那么一群人：他们年节无休，守护着每位南开人的饮食冷暖；他们披星戴月，用日夜坚守铸就校园平安；他们挥洒汗水，为我们创造整洁舒适的校园环境；他们不计得失，为师生提供便捷的服务保障……他们就是南开园中默默坚守岗位的、最平凡的建设者和服务者，是一群最可爱的南开人！

把干净整洁的校园呈现在大家眼前，就是最大的快乐

假期的校园略显清静。八里台校区教材中心附近，校园环境管理中心的秦海英正和同事们一起修剪树木。他们一边剪，一边清理剪下来的枝叶，以免阻塞道路。“我们要趁着假期人少的时候修剪树木，这样减少对过往师生的妨碍，我们干活也方便，小长假过后给师生一个崭新的绿化环境。”秦海英说。

化学楼边的小路上，马大爷正一扫帚一扫帚地将落叶扫进垃圾袋，一辆三轮车和一把扫帚便是他全部的“家当”。这位年近六旬的老人负责清扫化学楼附近区域，保证地面整洁。在这个岗位上，马大爷已经坚守了十五六年了。“我虽然没能在南开读书，但我心中一直向往着这里，对这里有感情。为大家营造良好的学习生活环境，我们工作起来也开心，不觉着累。”马大爷说。

像秦海英、马大爷这样的工友，校园管理中心还有五六十人，他们共同负责环境清洁和园林养护，清扫面积达十一二万平方米，绿化养管面积26万平方米，平均每人每日清扫约2万平方米。

春天，马蹄湖水波光潋滟，而谁能了解由于水体富营养化导致水藻大量繁殖，工人们需手持长竿一次一次将湖面上的水藻捞出；盛夏，湖中荷花映日开放，而谁会注意工人们时常下到池中清理河道淤泥；秋日，天高云淡水面清圆，而谁去体会工人们不断将大量落叶清运出湖的辛苦；寒冬，银装素裹分外妖娆，而谁能在凌晨两三点钟工人们清理湖畔小路积雪时去摸摸他们的手冷还是不冷……年复一年，循环往复，这就是师生眼中的马蹄湖，这就是工友们工作的日常。

“不休假没有关系，把干净整洁的校园呈现在师生面前，就是我们最大的快乐！”中心花园里，一位工友一边用高压水枪冲洗着严范孙先生的塑像一边说。

民以食为天，他们为师生撑起这片膳食的“天”

踏入津南校区文科食堂的那一刻，记者便看到一群头戴无纺布卫生帽、扎着围裙的年轻小伙子、姑娘们三三两两围坐在一起有说有笑。国庆、中秋长假里，不少学生已经回家或出游，而和学生年纪相仿的他们却依然坚守在这里，为在校师生员工做好假期中每一顿餐食。

当记者问到他们小长假有什么安排时，他们的兴奋与期待之情溢于言表，忙碌了一个月的他们对8天的假期充满了期待：“有一个机会可以倒休调整，是再好不过的事情了！”与学生们不同，他们很少有表示要回家或是出游。

所谓“每逢佳节倍思亲”，说到与家人团聚，有的人原本喜悦的脸上便流露出遗憾的神色。他们大多不是本地人，以河北、山东、河南人居多，辗转到天津工作。有的人和家人在一起，每天共同奋斗打拼，但大多数都是孤身一人，父母亲人都在老家。馨香园的服务员王洁曾告诉记者，“别说中秋、国情，就是春节，也不是年年都回家的。”

每天早上五点半他们开始准备早餐，一直到晚上八点半食堂逐渐冷清下来，他们收拾好餐具后才能吃上晚饭；三餐时要忙着炒菜、盛饭等，学生们在上课时他们还要买菜、配菜、清算收益……食堂工作不是一件容易的事，而每位在这里工作的人都在尽自己最大的努力，为师生提供满意的饭菜。正如他们所说：“每天能看到学生们来食堂吃我们做的饭，吃得饱饱的，累也很有满足感！”

食堂的工友们以做好每一顿可口饭菜为宗旨，兢兢业业为师生服务，如果说民以食为天，那么他们正是用自己的辛勤付出为南开师生撑起了这片膳食的“天”！

“5+2”“白+黑”，提供不间断的贴心服务

在津南校区，物业报修平台客服人员马玮玮正在电脑前忙碌着，接听着每个报修电话，想尽办法为报修人解决各种问题。她把每个报修人的问题当作自己的事情，只要接到电话或“网络求救”，就会立刻派单，唯恐耽误了维修时间。

“我们负责接收师生在工程事项上的报修，并转派给物业的维修工，‘小活儿’24小时内维修完毕，24小时修不完的‘大活儿’，维修工人会给我们作出反馈，比如需联系总包方、需购买配件、难度大等等，再由我们向同学们解释并督促后续维修，绝不会让任何一项报修问题‘石沉大海’。”马玮玮介绍。

报修平台每天大概电话接单五六十个，网络二三十单。报修平台工作机制为为365天24小时值守，节假日仍安排专人不间断值班。“2016年春节，为了让外地同事回家过年，我们主管孙宇放弃了与家人团聚的假期，连续7天坚守岗位。”此时坚守岗位的马玮玮戏称，这是向主管看齐，“5+2”“白+黑”，随时帮学生解决报修问题。

虽然报修单子很多，但维修工人们都尽心尽责地去做。维修工人岁数都不小，大部分宿舍楼没有电梯，他们扛着梯子上下奔波，十分辛苦，有时还会遇到学生半夜两三点打电话的状况，对于他们来说工作起来根本不分白天黑夜。

“我们负责两个校区，工作量大，但这就是我们一直在做的工作。我们希望为同学们舒适地生活做出最大的努力，也非常欢迎同学们随时监督，多提宝贵建议。”孙宇真诚地说。

放弃节假日休息时间、坚守岗位为师生服务的还有很多人：图书馆中，工作人员正努力地将厚重的大书搬上书架；大中路口，身穿制服的校园“交警”正在精神抖擞地指挥交通，引导过往车辆行人；游泳馆中，救生员全心全力守护着不多的几位游泳者，丝毫没有掉以轻心；每幢楼宇的安保人员都认真工作、做好交接，每座宿舍的宿管阿姨、大爷都一丝不苟、登记来宾，东吴、新宇、中航3家物业公司的劳动者也都坚守岗位，践行对南开师生“我们多努力，让您更满意”的承诺……

今年上半年，曾由各部门推荐、全校师生线上投票产生了20位“最美工友”，并在“2017年南开大学工友晚会”上进行隆重表彰，旨在表达南开师生对校园建设者的感激与敬意，同时发挥榜样的引领示范作用，感召师生工友凝心聚力共建美丽南开园。“中国特色、世界一流”是南开人传承百年的夙愿，这个宏伟目标的实现需要所有南开人的凝心聚力——那些在最基层、最平凡岗位上为南开事业发展默默奉献光和热的人们，值得每一位南开师生学习和礼赞，让我们向所有南开建设者致敬，让我们庄严承诺：南开发展有我在！</body></doc>