<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1557</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/30/000348296.shtml</url><title>黄大年同志先进事迹报告会在南开大学引起热烈反响--南开要闻</title><datetime>2017-09-30 00:00:00</datetime><body>黄大年同志先进事迹报告会在南开大学八里台校区学生活动中心举行

南开新闻网讯(记者 吴军辉 马超 聂际慈 乔仁铭 摄影 吴军辉)9月29日下午，作为2017年全校教师大会的一部分，黄大年同志先进事迹报告会在南开大学八里台校区大学生活动中心举行。全体教师、管理干部，部分学生、教职工代表分别在主会场和各分会场聆听了报告。报告会分别从不同侧面，展示了黄大年心有大我、至诚报国的爱国情怀，教书育人、敢为人先的敬业精神，淡泊名利、甘于奉献的高尚情操，真实再现了黄大年可歌可泣、可钦可敬的一生。

黄大年事迹报告团由吉林大学研究生院副院长、吉林大学地球探测科学与技术学院原党委书记黄忠民，黄大年同志科研助手、吉林大学地球探测科学与技术学院教授于平，吉林大学工会副主席、与黄大年同志长期共同组织开展海外归国留学才及侨务工作的任波，黄大年同志学生、吉林大学2017级博士研究生乔中坤，吉林日报社记者孙春艳组成。

吉林大学研究生院副院长、原地球探测科学与技术学院党委书记黄忠民在报告会上作报告

报告团的5位成员分别围绕“战略科学家的中国梦”“地质宫不灭的灯火”“留学报国的时代楷模”“黄老师，我们想您！”“心有大我至诚报国”等主题，用朴实的语言和生动的故事，从不同角度不同侧面讲述了黄大年同志感人至深的事迹和爱国奉献的崇高精神。

可容纳近700人的主会场田家炳音乐厅座无虚席，很多人站着聆听了报告。大家深受感染，许多师生边听边拭去眼角的泪水。

黄大年同志科研团队成员、吉林大学地球探测科学与技术学院教授于平在报告会上作报告

“作为中国人，无论你在国外取得多大成绩，但你所研究的领域在自己的祖国有很大的差距甚至刚刚起步，那都不是真正意义上的成功。”这是著名地球物理学家、吉林大学地球探测科学与技术学院教授黄大年生前说过的一段话。

吉林大学工会副主席、原党委统战部副部长、欧美同学会常务副会长任波在报告会上作报告

报告会上，黄忠民说，黄大年始终把国家富强、民族振兴作为矢志不移的追求目标。2009年，黄大年积极响应国家召唤，回国发展。不了解的人，甚至会觉得他有点傻。只为了那一句“我是有祖国的人”，黄大年放弃了国外优越的生活，说服开诊所的妻子中断事业，告别国际顶尖的科研团队，回到祖国。回到母校后，他更是全身心投入到教学科研中去，甚至没有节假日概念。今年1月8日，黄大年不幸因病去世，年仅58岁。

5月22日，习近平总书记作出重要指示，高度赞扬黄大年同志的先进事迹和崇高精神，号召全社会以黄大年同志为榜样，学习他心有大我、至诚报国的爱国情怀，学习他教书育人、敢为人先的敬业精神，学习他淡泊名利、甘于奉献的高尚情操；强调要以黄大年同志为榜样，把爱国之情、报国之志融入祖国改革发展的伟大事业之中、融入人民创造历史的伟大奋斗之中。

黄大年同志学生、吉林大学地球探测科学与技术学院2017级博士研究生乔中坤在报告会上作报告

作为黄大年生前的科研助手，于平亲身感受到了一名战略科学家的赤子之心。身为国家“863计划”首席科学家，黄大年负责跨部门、跨学科协调和组织管理优势技术资源和团队，突破国外禁运和技术封锁，取得一系列重大成果，填补多项国内技术空白，为我国深地资源探测和国防安全做出了突出贡献。

“大年老师，您在英国的生活条件那么优越，有花园、洋房、豪车，又领导着世界顶级的科研团队，您为什么要义无反顾地回国？”任波曾经这样问过黄大年。黄大年回答道：“任波呀，我虽然在英国生活了18年，但我时刻在等待着祖国的召唤，我是国家培养出来的！我认为呀，作为高端科研人员，应该在果实累累的时候回来更好更有价值。”

吉林日报社记者孙春艳在报告会上作报告

2016年11月29号凌晨，黄大年晕倒在了北京前往成都开会的飞机上。落地后他被迅速送往医院。躺在急救担架上的黄大年紧紧地抱着怀里的笔记本电脑、死死地不肯松手，醒来后他对医生说的第一句话就是：“如果我不行了，请把我的电脑交给国家，里面的研究资料很重要。”

“你们一定要出去，出去了一定要回来！你们一定要出息，出息了一定要报国！”这是黄大年同志生前对学生们的叮嘱，也是黄大年同志满腔科研热情与爱国之心的表达。

“有时候当他听说其他科研单位的重要课题是当前国家亟待突破和解决的，他就会暂时放下自己的工作，积极帮助人家设计项目、争取资金，为的是推动国家科技总体战略向前发展。”黄忠民在回忆黄大年对待科研工作的态度时这样说道。“他曾担任中国科协推荐院士评审专家，有人曾劝他申报院士，他却说暂时不考虑这些事情，先把手头工作做好。”

当天，聆听报告的南开师生们一致认为，黄大年身上集中展现了一名新时期教育工作者和留学归国人员的奉献精神和崇高品格。他报国的决心、科研的激情、育人的热情，感染并激励着现场每一个人。

南开大学现代光学研究所教授刘伟伟表示，听完事迹报告，除了精神感动，更明确了如何学习黄大年同志精神、践行社会主义核心价值观的行动。“心有大我、至诚报国，就是要求我们科教工作者科研工作上为国家需求解决问题要高于自己的帽子、位子和票子；教学上言传身教的目的不仅是个人知识的提升和事业的进步，更重要是爱国敬业、忘我奉献的公能素质的培养。”刘伟伟说。

计算机与控制工程学院副教授史广顺说：“在我眼里，黄大年是钱学森式的科学家，他对科研工作的痴迷和对国家的热爱令人震撼，一如南开校歌中的那句歌词，‘美哉大仁、智勇真纯’。身为南开人，我们更要弘扬智勇真纯的精神，把自己和国家社会的发展紧密融合，恰逢南开刚刚入选‘双一流’大学，我们更应砥砺前行。”

留学归国人员、南开大学跨文化交流研究院青年教师李英姿说，在当今浮躁的社会大环境下，黄大年这种爱岗敬业、淡泊名利的精神尤为可贵。作为科研战线上的普通一员，我将努力践行“黄大年精神”，踏踏实实做好本职工作，不计得失、甘于奉献、刻苦钻研、奋发进取，将爱国之心化为报国之行，进而实现自身的人生价值，无愧于时代赋予的使命。

“黄老师说，不能亏了孩子，不能误了人才。这句话朴素平凡，却掷地有声，力量就来自他对学生的爱、对国家的爱、对教育事业的爱，以及这份爱的真诚质地。黄大年留下了杰出的科学成就，也留下了无数暖心的‘小事’。作为一名机关干部，每天工作中的小事就是我们耕耘的土壤。做好每件事，服务好每位南开人，就是我们的爱国爱校的方式。”机关青年干部林栋说。

“黄大年老师的事迹让我又一次审视自己，探问自己的内心。他的身上散发着一股正能量，那是一种纯粹，对国家爱的纯粹，做研究做的纯粹，对人纯粹，对生活亦纯粹。当笑则笑，像个孩子一样；该严便严，俨然匠人一般。这个时代，有能力的人很多，聪明人也很多，可是诱惑也很多，选择也很多。当我面临选择的时候，纠结的时候，会以黄大年老师的事迹提醒自己‘纯粹些，再纯粹些’。”生命科学学院2013级博士生张佳庆说。

数学院数理经济专业2016级硕士研究生、学生党支部书记田建平说：“黄大年同志用实际行动向我们诠释了什么‘共产党员’的内涵，用生命书写了一名党员该有的使命与担当。对名利的淡薄，对科研报国的执着，正是党员该有的价值观。作为学生党员，我将在今后的学习工作中，时时刻刻以黄大年同志为榜样，在自己的岗位上作出应有的贡献。”

“看着他的同事，他的学生在讲述他生前的点点滴滴，甚至情绪激动到落泪哽咽。我看见了一位好同事，一位好老师，一位不知疲惫把自己生命奉献给祖国的科学家。那一刻我的内心是震撼的，有难过，有感动，这才是中华民族的脊梁，才是祖国强大富强的保障。”金融学院2014级本科生姚正鲲说。

全校师生一致认为，黄大年同志的先进事迹，告诉了大家什么是“心有大我、至诚报国的爱国情怀”；什么是“教书育人、敢为人先的敬业精神”；什么是“淡泊名利、甘于奉献的高尚情操”。此次宣讲既是对全校师生员工生动的思想政治教育，也是推动南开大学发展的宝贵精神食粮。全体南开人要学习黄大年同志爱党爱国爱校的精神，将“黄大年精神”化为加快建设世界一流大学的强大动力，扎根祖国，扎根南开，从自己做起，从本职岗位做起，以实际行动做出一流的教学，做出一流的科研，诠释“允公允能日新月异”的南开精神，为祖国和人民，为南开事业发展作出应有贡献。</body></doc>