<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1565</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/29/000348176.shtml</url><title>2017年全校教师大会暨黄大年同志先进事迹报告会隆重举行--南开要闻</title><datetime>2017-09-29 00:00:00</datetime><body>表彰优秀典型 致敬时代楷模

南开新闻网讯（记者 郝静秋 摄影 任永华 吴军辉 乔仁铭 赖鸿杰 马浩楠）9月29日，2017年南开大学全校教师大会暨黄大年同志先进事迹报告会隆重举行。校党委书记魏大鹏，校党委副书记、校长龚克，校党委副书记张亚，校党委副书记、纪委书记李义丹，校党委副书记王磊，副校长许京军，校党委常委、副校长朱光磊、李靖、严纯华，校党委常委、校长助理于海出席大会。大会由龚克主持。

大会在八里台校区田家炳音乐厅设置主会场，在八里台校区学活多功能厅、津南校区旅游与服务学院、泰达校区等设置了27个分会场。学校2016年度各项荣誉获奖者、2017年新入职教职工、学校机关管理干部、学生工作干部、学生党支部书记在主会场参会。各学院、各研究机构专任教师和党政管理干部、实验教辅职工，后勤职工，附小、幼儿园和校医院、附属医院教职工在各分会场参会。

大会表彰了学校过去一年来在教书育人、科研创新、筹资发展等方面的优秀教职工。与会校领导分别为“国家杰出青年基金”、“国家优秀青年基金”等人才项目入选者，国务院特殊津贴、宝钢教育基金优秀教师获得者，天津市杰出人才、“131”创新型人才培养工程等第一层次人选、创新型人才团队、“全国五一巾帼标兵”和天津市三八红旗手标兵、天津市五一劳动奖章获奖教师，南开大学“十佳辅导员”、管理服务集体“特别荣誉奖”获得者，2016年度南开大学人文社会科学研究优秀成果奖和理工科优秀科技成果奖、市校两级教学名师奖、市级本科优秀毕业论文指导教师、市级教学团队、全国专业学位优秀学位论文/优秀案例奖获得者，南开大学优秀博士毕业论文指导教师，南开大学筹资与发展工作突出贡献奖、实验室信息化建设与技术安全管理成果奖的获奖代表颁奖。

朱光磊、许京军、严纯华、李靖、龚克分别就本科教学和社科等工作、科研和财务等工作、战略发展与海外合作及留学生等工作、后勤基建与定点扶贫等工作、人事人才和学生教育管理等工作的相关情况，向全体教职工进行了汇报。

魏大鹏在大会上发表了热情洋溢的讲话。他指出，习近平总书记9月23日给南开大学8名新入伍大学生回信，高度评价了南开大学爱国奉献的光荣传统，高度赞扬了南开学子从军报国的志向和激情，充分肯定了南开大学百年办学历程和办学治校中所取得的成果。这是对南开大学全校师生员工巨大的鼓舞、巨大的鞭策，我们要以总书记重要回信精神为指导，推动学校各项工作更好地向前发展，加快世界一流大学建设，培养世界一流人才，不辜负党中央和习近平总书记对南开大学的厚爱、对南开师生的殷切希望。

魏大鹏和大家分享了一组刚刚结束的学校运动会上的照片。他说，这些照片体现了一种昂然向上，奋勇争先，更高、更快、更强的拼搏精神，这种精神就是南开当今精神的写照。希望广大教职员工、全体同学，特别是今天在座的“新南开”们，能够在南开这块福地上、在南开这个我们共同的家园里，不断进步，不断成长。南开大学目前正站在一条新的起跑线上，站在一条即将迎来第二个百年的起跑线上，站在一条向世界一流大学奋力冲刺的起跑线上，南开人要像这些高举奖杯的选手一样，以顽强的拼搏精神，有力地起跑，奋力地加速，冲向新的终点，且永远不知满足，永远站在新的起点，永远冲向新的终点，报效国家，回馈人民。

魏大鹏强调，南开的发展历程中从来不缺少困难，但是南开人愈挫愈勇，越难越开。当今南开正在奋力建设世界一流大学，过程中仍然面临着诸多困难。我们一定要坚定南开自信，坚持南开道路，光大南开品格，弘扬南开精神，坚持允公允能，追求日新月异，不懈怠、不骄傲、不自满、不停滞、不浮躁，齐心协力，永远向上，把一切不可能变成可能，把一切可能变为现实！

黄大年同志先进事迹报告会在大会第二阶段举行。吉林大学研究生院副院长、吉林大学地球探测科学与技术学院原党委书记黄忠民，黄大年同志科研助手、吉林大学地球探测科学与技术学院教授于平，吉林大学工会副主席、与黄大年同志长期共同组织开展海外归国留学才及侨务工作的任波，黄大年同志学生、吉林大学2017级博士研究生乔中坤，吉林日报社记者孙春艳先后围绕“战略科学家的中国梦”“地质宫不灭的灯火”“留学报国的时代楷模”“黄老师，我们想您！”“心有大我 至诚报国”等主题，深情讲述了黄大年同志的先进事迹和崇高精神。报告会感人肺腑、催人奋进，使每一位参会人员都经受了一次精神的洗礼。

龚克在对黄大年同志先进事迹报告会进行总结时说，黄大年同志的先进事迹，告诉了我们什么是“心有大我、至诚报国的爱国情怀”，什么是“教书育人、敢为人先的敬业精神”，什么是“淡泊名利、甘于奉献的高尚情操”。我们要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，深入开展向黄大年同志学习的活动，将“黄大年精神”化为加快建设“双一流”的强大动力，从自己做起，从本职岗位做起，以实际行动做出一流的教学，做出一流的科研，诠释“允公允能 日新月异”的南开精神，为中国特色社会主义建设贡献智慧和力量。</body></doc>