<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1585</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/27/000347676.shtml</url><title>南开物理学术竞赛教学团队：深化教学改革 培育“公能”人才--南开要闻</title><datetime>2017-09-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 乔仁铭

近日，天津市教委公布了2017年天津市级教学团队评审结果，南开大学物理学术竞赛教学团队喜获市级教学团队。该教学团队由物理学院实验中心教师、《大学物理》任课教师、科研专业教师以及管理人员组成。在党委的关怀与指导下，团队逐渐形成了独具特色的教学模式并取得了一定成绩。

南开大学物理学术竞赛教学团队以“公能”素质教育为基本战略，以培养创新型、综合型物理人才为最终目标，以有别于传统“应试竞赛”的物理学术竞赛为突破口，通过开展、推广、参加不同层次的物理学术竞赛，深化教学改革，提高学生综合能力，创建出了独具特色的“公能”物理教学模式，并将其纳入我校的物理教学。

抛弃“应试技巧比拼”，提倡“综合能力竞争”，是教学团队在发起相关物理竞赛时的初衷。2007年，教学团队带头人、物理学院教授李川勇在韩国首尔观摩第20届国际青年物理学家锦标赛(IYPT)后认为，IYPT不同于一般的应试竞赛，非常适合训练学生的综合能力，解决实际物理研究问题。在李川勇的建议下，物理学院组织教师团队，逐步发起了一系列覆盖大学、中学的物理学术竞赛及活动。物理学术竞赛教学团队也在这个过程中，逐渐发展并成熟了起来。

经过努力，教学团队面向大学生创立了南开大学物理学术竞赛(NKPT)，成为了南开校园内的一项精品学术竞赛活动，并于2009年发起中国大学生物理学术竞赛(CUPT)，迄今参赛学校已达80余所，成功举办8届；面向中学生及高中生，教学团队建立了“中国IYPT工作组”，从2008年起负责IYPT中国代表队的选拔、培训与参赛，并发起了中国高中生物理创新竞赛(CYPT)，自2013年至今将CYPT推广至10余个省市的近百所中学。2016年教学团队组织召开了首届全国物理学术竞赛教学研讨会，进一步推动这一新颖教学模式在物理教学中的开展。

教学团队发起的物理学术竞赛不同于传统竞赛，题目是开放的，没有标准答案，要求参赛学生们既有分工，又有合作。参赛者要通过查阅资料，设计完成实验，根据实验数据总结结论、给出理论解释，并以学术交流的形式进行比赛。这样的竞赛方式，对学生提出了多方面的要求，需要学生在掌握基本物理原理的基础上，综合分析、开展实验、亲自动手、多方请教，才能够把竞赛题目做好。这样的竞赛方式更好的强调了学生的自主性，突破了传统实验教学的框架，更加注重综合能力的培养。

为了更好指导学生参与竞赛，从中提高综合能力，教学团队经过多年积累，针对不同学生的特点及兴趣，建设了基础物理能力培养平台、南开公能(TEAL)教学平台，并开设了《物理研讨》《科研方法论》《创新研究与训练》《基本学术能力训练》《物理实验基本技能训练》《IYPT-学习物理新思路》等研究型课程，对同学们的文献资料调研、研究模型建立、实验方案实施、实验结果总结、研究结果展示等内容进行“立体”指导。

此外，教学团队还开设了“海外名师”系列课程，通过“引进来”，邀请国际知名学者来学院授课，面向全院学生提供“科研实习”机会，选拔优秀学生前往美国、加拿大、澳大利亚等国家地区学习，努力拓展学生的国际视野和前瞻性。团队每年还组织我校学生参加国际大学生物理锦标赛(IPT)和台湾大专生物理高峰论坛(TCPT)。形式多样的物理竞赛，从理论联系实际、解决生活问题、团队合作及交流表达等方面对学生加强了锻炼，现已成为我校物理教学的重要内容。

这种研究型课堂与讲授型课堂相结合的方式，不仅利于同学们获取实际的物理知识，也有效地保护了学生对物理研究的兴趣，切实提升学生的科学素养。

教学团队“老中青”结合，除了有资历的教授、副教授外，拥有5名讲师。该团队特别重视青年教师的培养，将许多宝贵资源和机会留给年轻力量，每年会派出教学团队成员参加美国物理学会(APS)、中国物理学会(CPS)等学术会议，通过“走出去”的方式，走进MIT、哈佛大学、牛津大学等知名高校学习访问，加强国内外沟通，取长补短，培养教学团队成员的国际化视野。

为了更好地推动我国物理教育发展、助力物理学术竞赛、促进师生交流，教学团队在校内建立并开放了“学术竞赛专用实践基地”，供参加各类物理竞赛的同学预约使用。教学团队成员还应邀走进各大中学，协助指导物理竞赛在大中院校的开展，推动大中学贯通式教学，积极提升南开物理影响力，贡献南开智慧与力量。

2017年第30届国际青年物理学家锦标赛金牌，2010至2017年年CUPT特等奖，2016年度天津市教育系统劳动竞赛“示范集体”，2016年度天津市教学改革优秀项目，2016年天津市普通高等学校本科教学质量与教学改革研究计划优秀项目，2015年度天津市五一劳动奖章，2013年天津市教学成果一等奖，2011年第一届台湾大专生物理辩论高峰会第一名，2010年国家精品课程《科研方法论》……经过教学团队的辛苦付出和努力，收获了丰硕的成果。

曾参加2015年CUPT的南开大学物理伯苓班14级同学史文禄谈道，通过竞赛自己明白了合作的重要性，看到了自身的差距和努力方向，老师们的辛勤付出让我心存感激，更重要的是，我们应该在不断地学习和提高中，把自己所学的知识用以解决生活实际问题，努力奉献社会，全力为祖国的发展建设奉献自己的一份力量。

物理学院教授孙骞表示，教学团队十分重视本科生的物理教育，特别是实验能力的教育。积极推动本科生教学改革，加强学生综合能力培养，让学生真正成为教学的“主角”，是团队接下来要继续开展的教学工作。

物理学院宋峰教授曾带中国代表队参加国际大学生物理锦标赛(IPT)，他认为，积极在国内各高校和中学开展并推广物理学术竞赛，将为贯通大中学的物理教学发挥重要作用。

李川勇说：“‘润物细无声’，学生培养是一个全方位的教学过程，需要点点滴滴工作的扎实落地。学生们通过参加聚焦综合能力比拼的物理学术竞赛，将大大提升专业能力、科研素养。在竞赛过程中，利于挖掘同学们身上的潜能，激发他们发现问题、思考问题、解决问题的能力，潜移默化教会他们以团结合作、勤劳奉献去做人做事、服务社会。接下来，教学团队将继续借助竞赛推动物理教学改革及创新型人才培养，努力助推学校‘双一流’建设，全力为国家培育知行合一、‘公能’兼备的南开物理人才。”</body></doc>