<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1644</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/17/000345834.shtml</url><title>龚克校长在2017级新生开学典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2017-09-17 00:00:00</datetime><body>2017年9月16日

亲爱的2017级本科和研究生同学们：

我代表全体师生员工和广大南开校友，向来自全国各地和70多个国家和地区的同学们，表示热烈的欢迎！

同学们已经经历过n多次开学典礼，可是大家有没有想过，这n+1次开学典礼有什么不同？

我想，对于本科新生来说，这次开学典礼开启的是“成年之学”，你们要承担起成年人对自己、对同学、对他人、对家庭、对团体、对国家和社会的责任，自觉主动地进行学习；对研究生新生来说，这次开学是开启了“创新之学”，你们将担起“创新驱动发展”的更大责任。同学们，学习是你们的主业，你们是学习的主体，怎样才能完成好这个主业？为什么学习？学习什么？怎么进行南开式的学习？应是各位不断思考的问题。

这里，我想给同学们提五条学习建议：

第一，要学习立志修身。南开是一所有志气，讲修养的学校。同学们有一位学长，他在整整80年前进入南开大学。在抗日战场中，他立下报国之志，孜孜60余年如一日，他基于对中国黄土的研究解释了250多万年来地球气候变化的历史，对中国和世界的环境科学做出了重大的创新贡献，被授予国家最高科学技术奖和被誉为“世界环境诺贝尔奖”的“泰勒奖”。他就是刘东生先生。他的夫人胡长康先生也是大家的学长，是我国古脊椎动物和古人类研究的开拓者之一。刘东生和胡长康先生何以能在极其艰难的条件下坚持勤奋创新呢？凭的就是南开人的为公之志。你们这一代大学生处在建设中国特色社会主义强国的新时代，要笃定强国大志，承担时代重任。倘无大志，营营苟苟，学习就没有了方向和动力，因而立振兴中华的为公之志，是南开学习之首要。

南开人不仅要有雄心大志，而且要从仪容举止做起，从最基本的生活起居做起，外修于行，内修于心，滋养不骄不躁、庄敬自强的精神气色。

第二，要学习理论实践。南开同学要爱读书、多读书，尤其要在基本概念、基本原理、基本方法上下功夫，厚植学术根基。要穷究学理，不被分数所障目；要触类旁通，不被专业学科所束缚。更要学习动手实践，因为“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”。同学们要勇于深入中国大地的生活实际，在改革开放的壮阔事业中“躬行”实践以达于“真知”和创造“新知”。要在学习科学和人文知识的过程中，培养科学和人文精神，要通过“学会”达到“会学”而且“能做”，成为知行合一的南开人。

第三，要学习强健身心。南开同学要学会锻炼身体，学会调适心态，不惧怕竞争压力和挫折失败，能吃苦耐劳，能战胜自我之懒惰、怠懈和放任，以坚强的毅力和平和的心态面对人生中的种种挑战，为人民健康服务五十年。

第四，要学习审美创美。南开同学要追求仪态美、行为美、心灵美。要学习如何发现和创造学术之美，生活之美，学习如何保护自然与生态之美，要以刻苦学习为美，以知行合一为美，以谦和团结为美，以勤俭节约为美，以诚实守信为美，以遵纪守法为美，以健康平和为美，以克己奉公为美。南开人不仅要各美其美，而且要美人之美，为人民创造美。

第五，要学习交流合作。不得不遗憾地指出，交流合作对许多同学来说是致命的“短板”。交流合作是成功的必由之路，它需要表达说服和倾听接纳的能力，更需要识人之长和知己之短的能力，最需要的是能放下小我的大公胸怀。同学们要学会在尊重差异、包容多样中求共识，做高情商、善合作的南开人。

同学们，以上所讲德、智、体、美、群之五端，亦可概括为“立公增能”四个字。大家都希望快一些发展起来，但我们要记住，“速度”是有方向的矢量，“方向”甚至比速率更重要。“立公”就是坚定我们为公的学习方向、人生方向，“增能”就是增进学习发展的动力。希望同学们以“立公增能”为纲，在学习中历练“公能日新”的修为。

同学们，在这个庄严的场合，我代表南开全体教职员工，向大家郑重承诺：

一、我们要恪守师德，诚信为人、严谨治学、关爱学生、严格要求，为同学们全面发展助力；

二、我们要扎实工作，努力改进教学、科研和管理服务，为同学们自主发展搭台；

三、我们要以身作则，和同学们一道践行社会主义核心价值观，为同学们实现自身价值引路。

同学们，“允公允能，日新月异”是南开之魂。80年前进入大学的刘东生先生回顾他的一生时曾说：“允公允能，就是教我如何做人，如何服务社会，这是我做人的准则；而日新月异，这是我工作的准则，要不断地创新，不断地进步。” “南开校训在这两方面都使南开学子受到深刻教育，是最浓缩的南开精神”。现在，请同学们起立，跟着我颂读校训：允公允能日新月异。

让我们共同心记之，深思之，力行之！</body></doc>