<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1659</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/12/000344834.shtml</url><title>龚克与2017级本科新生畅谈“大学”--南开要闻</title><datetime>2017-09-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)“欢迎同学们加入南开！”9月11日，2017级本科新生代表座谈会在八里台校区学生活动中心召开，校长龚克与新生面对面，共同畅想同学们刚刚开启的大学生活，这让31位初入南开园的学生代表感到十分激动。与以往“校长答新生问”模式不同，此次座谈会改“谆谆教导”为“循循善诱”，龚克不断提问，启发新生在热烈讨论中深入思考，校党委副书记、副校长杨克欣主持座谈。

“同学们是否思考过，你来读大学的目的在于什么？”

简单开场白后，龚克随即提出这样的问题，大家踊跃发言。“我希望学好专业，毕业后成为一名‘媒体人’！”“我真心热爱材料科学，希望今后沿着这条道路走下去，成为一名‘科研人’！”“我希望在大学广泛阅读书籍……”“我希望在大学能够圆自己‘创新创业’之梦……”“我希望学成归来，帮助自己的家乡脱贫……”“我希望在大学实现身体自由、财务自由、人格自由，并通过自己的努力实现‘国家自由’……” “我希望今后为国家教育资源均衡化做一些工作……”

龚克不时就发言内容与大家讨论，并引用习近平总书记2016年在全国高校思想政治工作会议上的讲话教导新生：“学习是学生的主要任务，学习的过程也是学生锤炼心志的过程，学生的不少品行要在学习中形成。”龚克说，大学的价值并不仅仅在于一纸文凭，在学4年是为今后40年中实现人生价值打好基础。实现人生价值、大学目标的主要途径是学业，要将德智体美全面发展放在学习的平台上，将所有的修为统一在学业之中。

龚克说，南开杰出校友周恩来用他的一生诠释了如何做人。品行的培养绝不能独立于学习之外，也绝不仅仅依靠理论学习，而是确立科学精神、锤炼情操的过程，在一点一滴中形成价值观。“允公允能，日新月异”应成为每一位南开人的价值追求，希望大家从小事做起、从现在做起，立公增能，日新月异，成为真正南开人。

龚克说，希望在大学中，同学们在学业上“能寂寞”，在生活中“不孤独”。大家要努力提高自己的情商，培养团队合作精神和社交能力。同学们要主动起来，善于和人打交道，善于识人之长，积极参加集体活动，广交朋友，融入团队、融入集体。

“高中之学和大学之学有什么区别？大学要超越中学之处是什么？”

随着这一问题的抛出立即引发同学们的热烈讨论：“大学和中学的学习，在内容上是由浅入深的……”“时间分配上大学是更加自由的，而高中是带有强制性的……”“大学是有一定约束前提的自由发展自己……”“大学的学习不仅仅是书本，还有实践……”

龚克不断肯定同学们的观点，随即指出，高考是相对稳定的，是面对确定知识体系的考核，而大学中面对的学科，其发展是日新月异的。升入大学后的学习，所要面对的不是三年后预知难度的一次考核，而是毕业走上社会后风云变幻的形势。“在大学中，我们要给你们的，不是一条能够果腹的鱼，而是在一片不确定的水域中能够捕鱼的本领，因此，大家就要做到从‘学会’到‘会学’的转变。”

龚克说，大学之学要处理好基础课和专业课的关系，对于大一学生来说，学好“南开课”比“院系课”更加重要，同学们要善于从宽泛的基础出发，培养起科学的思维方式，关注学科前沿的同时注重夯实基础。同时要树立起知识的“整体观”，重视通识教育，热爱专业，但不困于专业，同时学会做人、学会审美、学会锻炼身体，让自己更加自主、自觉地学习。

龚克说，大学之学是比高中更加自由地学习，不仅要学好“有字书”，还要学好“无字书”，做到知行合一。自由是对必然的认识和克服，自由的最高境界，就是“从心所欲不逾矩”。在大学中，要追求学习的规律，辩证看待“成绩”，考试中所取得的成绩说明的是你已经“学会”了什么，但不能够衡量你是否“会学”，我们要基于成绩，更要超越成绩，要学习知识体系，同时又超越一定的知识体系。书本的知识和实践要结合起来，发现书本知识的不足，在实践中拓展新的知识。

“大学中可能遇到的最大的困难是什么？”

对于这个问题，同学们的回答并没有十分踊跃，而是纷纷陷入沉思。随后有的同学说“如何平衡专业学习和兴趣社团之间的关系”是最大困难；有的同学说“如何弥补由于地区教育差异所造成的差距”是最大困难。

龚克告诉大家，作为一个成年人，如何面对不确定，如何面对不如意，要有思想准备，不要把大学生活想象成一帆风顺，大学生活会有方方面面的困难。思考大学困难的思想方法可以换一个角度，即：我们的生活能力、性格、知识等方面的短板是什么？

“其实我们最大的敌人正是自己，是我们的放任、懈怠甚至放弃。”龚克说，古人讲，“有所不得，反求诸己”。要能够战胜自己，“胜人者力，自胜者强”。龚克说，要建设世界一流大学，培养世界一流人才，这一主动权在你们手中。别人不可能代替你们发展，你们必须从内心将“世界一流”作为发展目标，你们树立了这样的目标，南开才有希望。我们要敢于树立这样的目标，善于把目标具体化，融入大学生活。

龚克鼓励少数民族同学，尽管大家入学时面临不同的困难，但是进了南开，就一定要达到也能够达到南开的标准，希望大家更加积极地面对学业和生活，互相沟通、互相帮助，共同取得进步。

学校办公室、党委学工部、校团委、教务处负责人以及校学生会、高年级学生代表参加了座谈会。</body></doc>