<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1679</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/08/000344142.shtml</url><title>中央党校副校长黄宪起谈《习近平的七年知青岁月》 学习体会── 可亲可近可敬可信的光辉榜样--南开要闻</title><datetime>2017-09-08 00:00:00</datetime><body>去年11月28日至今年3月17日，中央党校《学习时报》连续刊发了《习近平的七年知青岁月》系列采访实录共19篇。为了满足社会期待，中央党校决定把这一系列采访实录结集成书，由中央党校出版社出版。8月17日，第一批成书出版发行，当晚在中央电视台新闻联播播发了消息。

这段时间，这部书受到了广泛的社会欢迎，目前发行已超过200万册，并且增长势头强劲。这部书之所以如此受到欢迎，主要在于人民领袖成长的独特魅力、在于崇高思想精神的独特魅力、在于生动感人故事的独特魅力。作为《习近平的七年知青岁月》这部书的忠实读者，我抱着一颗虔诚的心研读全书，深受教育，深受感动，我谈几点体会。

一是七年的知青岁月，锻造了习近平总书记刚毅坚定、吃苦耐劳的意志品格。1969年1月，年仅15岁的习近平从北京来到陕北黄土高原上的梁家河。他与几个知青一起住窑洞、点煤油灯、睡土炕；窑洞里跳蚤很多，他被咬得浑身都是包；一开始，不会干农活，就跟着老乡学，老乡咋干，他就咋干。从种地到拉煤，从打坝到挑粪，插队那些年，几乎什么活都干过。梁家河的插队生活，不仅让青年习近平练就了强健的体魄，还学会了“擀面条、蒸团子、腌酸菜，样样都行”的生活技能。多年后他回忆道，自觉接受艰苦生活的磨炼，几年中闯过了跳蚤关、饮食关、劳动关、思想关，成了村里的壮劳力和种地的好把式。他说：“7年上山下乡的艰苦生活对我的锻炼很大，后来遇到什么困难，就想起那个时候在那样的困难条件下还可以干事，现在干嘛不干？你再难都没有难到那个程度。”“在遇到困难时想到这些，就会感到没有解决不了的问题。”

二是七年的知青岁月，培育了习近平总书记心系群众、爱民为民的家国情怀。

《习近平的七年知青岁月》一书为我们展开一幅幅青年习近平同人民群众同甘共苦、情同手足、血肉相连、鱼水交融的历史画卷。总书记曾经回忆道：“那时候，我和乡亲们都住在窑里、睡在土炕上，乡亲们生活十分贫困，经常是几个月吃不到一块肉。我了解乡亲们最需要什么!”当村支书时，他带领群众在梁家河打出了第一口深井、建立了第一个铁业社、缝衣社、代销店、磨房，建成了陕西省第一个沼气池，打建了至今仍是梁家河村最好的淤地坝。多年后总书记说：“七年上山下乡的艰苦生活对我锻炼很大。最大的收获有两点：一是让我懂得了什么叫实际，什么叫实事求是，什么叫群众。这是我获益终生的东西。二是培养了我的自信心。”“上山下乡的经历，使我增进了对基层群众的感情。对于我们共产党人来说，老百姓是我们的衣食父母，我们必须牢记全心全意为人民服务的宗旨。”

三是七年的知青岁月，铸就了习近平总书记不变的“初心”和坚定的理想信念。《习近平的七年知青岁月》一书为我们生动再现了一位涉世不深、质朴厚道的青年成长为一名信念坚定、果敢担当的党员领导干部的历史过程。作为老一代革命家的后代，习近平总书记从小受到的革命家庭教育熏陶，传承着红色基因。梁家河的7年磨练，他在常人难以想象的困境中完成了人生中最重要的转变，实现了精神上的升华。7年中，他矢志不移，先后写了8份入团申请书，10份入党申请书，终于得以入团、入党，并担任梁家河村大队支部书记。他在回忆文章《我是黄土地的儿子》中写道：“15岁来到黄土地时，我迷茫、彷徨；22岁离开黄土地时，我已经有着坚定的人生目标，充满自信。作为一名人民公仆，陕北高原是我的根，因为这里培养出了我不变的信念：要为人民做实事!”

四是七年的知青岁月，养成了习近平总书记读书学习的良好习惯，为他积淀厚重广博的文化素养奠定了扎实基础。《习近平的七年知青岁月》一书给人最深的印象就是，青年习近平带着沉甸甸的一木箱子书下乡来到梁家河，在昏暗的煤油灯下读书，跑几十里山路借书以及带领大家读书的情节。据北京知青孔丹回忆：插队期间，劳动是艰苦的，生活是艰难的，好在政治上还是平稳的，书还是可以读的，读书的时间也是有的。总书记当年读的书很多，主要是政治、经济和文学类书籍。受访者曹谷溪回忆说：“在繁重的体力劳动中，他从来没有忘记博览群书。在土窑洞里的煤油灯下，每天他都要读书到深夜。据我所知，上大学前，他就三遍通读《资本论》，写了厚厚的18本读书笔记!”。受访者北京知青戴明说：“在梁家河那段艰苦的日子里，近平从来没有放弃过读书和思考。我和近平都看过一部书，对我而言，大概就是读过了，了解了历史，丰富了知识。而对近平来说，他就会有思考、有借鉴、有批判。”总书记自己曾说：“在德国，我讲了自己读《浮士德》的故事。那时候，我在陕北农村插队，听说一个知青有《浮士德》这本书，就走了30里路去借这本书。”读书学习成为总书记生活的一部分，成为他的生活爱好和精神追求。爱读书读好书善读书，养成了他特有的学习能力和思维能力，积淀了厚重广博的文化素养、知识素养、历史素养和理论素养。

学习《习近平的七年知青岁月》这部书，让我们从历史和生活的层面，生动、真切地分享了习近平总书记一段极其重要的人生经历。我们由衷认识到：习近平总书记成为党中央的核心、全党的核心，是有深刻的实践基础、群众基础的，是人民的选择、历史的选择。我们也深刻地体会到，习近平总书记的7年知青岁月，为我们党员领导干部和广大青年树立了可亲可近可敬可信的光辉榜样，是我们广大党员干部和青年心中应该珍藏的宝贵精神财富！而《习近平的七年知青岁月》这部书，确实是当代青年树立正确人生观、励志成才的生动范本，是广大党员领导干部提高党性修养、提升政治能力的鲜活教材。

当前，党的十九大召开在即，全党全国上下热切期盼。我们要把学习《习近平的七年知青岁月》这部书，同认真学习贯彻习近平总书记“7·26”重要讲话精神结合起来，同学习习近平总书记系列重要讲话精神和治国理政新理念新思想新战略结合起来，进一步坚定“四个自信”，增强“四个意识”，增强对习近平总书记的思想认同、政治认同、感情认同，提高政治能力，自觉同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，以优异工作成绩迎接党的十九大胜利召开！</body></doc>