<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1686</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/06/000343754.shtml</url><title>追寻沂蒙红色足迹 凝聚南开奋进力量--南开要闻</title><datetime>2017-09-06 00:00:00</datetime><body>分党委书记、党群部门负责人培训班现场教学震撼心灵激励前行

南开新闻网讯(记者 辛文忠 摄影 赖鸿杰)9月4日至5日，2017年南开大学分党委书记、党群部门负责人培训班开展现场教学活动。两天时间里，全体学员先后赴孟良崮战役纪念馆、沂南沂蒙红嫂纪念馆、莒南沂蒙根据地群众工作展馆，听取革命烈士事迹讲解、向烈士敬献花篮、重温入党誓词，观看教学片《英雄孟良崮》，聆听革命事迹报告《沂蒙母亲和她的儿女们》，参观省政府旧址暨八路军115师司令部旧址和沂蒙根据地群众展馆。在临沂商贸展览馆和临沂市规划展览馆，大家还感受了“党旗红、市场旺”党建品牌和沂蒙精神在新时期的传承与弘扬，领略了革命老区的崭新面貌、“商之都、水之城、文之邦”的“大美新临沂”的完美蜕变。

认真感悟“兵民是胜利之本”“群众是真的英雄”的不变真理，充分认识牢固树立马克思主义群众观的重要意义，深切体会在党在经济社会又好又快发展中的巨大作用，更加坚定“永远跟党走”的崇高信念。全体学员一致表示，要将学习到的沂蒙精神、现场教育的成果转化为工作的精神动力和实际行动，带领基层师生员工团结一致、面向新百年、苦干“十三五”、争创“双一流”，以优异成绩迎接党的十九大胜利召开。

坚持人民至上 牢记宗旨使命

催人泪下的感人事迹、大量详实的历史数据，令经济学院党委书记张亚辉对“军民水乳交融、生死与共”铸就的沂蒙精神有了更加深刻理解。他表示，要大力弘扬沂蒙精神，发挥好带头作用，凝聚广大师生，为新时代南开发展作出积极贡献。

商学院党委书记孙跃说，“党群关系水乳交融，军民鱼水情谊深长”是沂蒙精神的要义，其形成固然有沂蒙人民觉悟高传统好民风纯朴的原因，更重要是党从维护群众的根本利益出发，赢得了爱戴、尊重和信任，这是基层党务工作负责人要时刻牢记的行为准则和做事标准。

始终依靠群众，敢于攻坚克难。在孟良崮战役纪念馆，化学学院党委书记张守民感触颇深。他表示，在学校党委领导下，学院党委工作要坚持依靠学院广大师生，勇于面对发展难题，发挥带头作用。

出版社党总支书记刘运峰看到沂蒙人民无私奉献支援前线的场景，心中充满了敬重，感到一种沉甸甸的责任。他表示，作为后来人，就是要不忘初心，牢记宗旨和使命，以感恩的心态，勤勉努力，甘于奉献，以共产党员的模范行动报答质朴宽厚的老区人民，为党旗增色。

远程与继续教育学院党总支书记邢志杰深深体会到，党的出发点就是一切为了人民，党一步一步走向胜利，就是因为获得了人民的信任和支持。今天，仍然要坚持一切为了人民，一切服务人民，带领中国人民实现中华民族的伟大复兴。

坚定理想信念 勇担历史责任

在红嫂纪念馆，外国语学院党委书记邹玉洁内心被勤劳朴实、大爱无疆的沂蒙山区妇女为抗击日寇、解放全中国作出的无私奉献、巨大牺牲所震撼。“这种舍己为人的情怀，是对共产党、人民军队和家乡的无限热爱和信任。党员干部要勇挑历史重担，不辜负这份热爱和信任。”

“近距离体会‘爱党爱军、忠诚坚韧、勤劳勇敢、无私奉献’的红嫂精神，生动感人，催人泪下。”历史学院党委书记赵桂敏表示，要发扬光大沂蒙精神，增强党性修养，提高政治站位，强化责任担当，做好基层党建工作，凝聚人心，推动各项事业不断进步。

用自己的乳汁抢救年轻战士的明德英、悉心照料烈士遗孤的王换于、组织32位妇女在冰冷河水中用自己的肩膀扛着门板搭起火线桥的李桂芳……周恩来政府管理学院党委书记王慧被一位位红嫂的事迹所震撼，更加坚定了理想信念，深刻理解了全心全意为人民服务是颠扑不破的真理。

“伟大的沂蒙红嫂群体，用大爱诠释了母爱的伟大，令人震撼感动。这是沂蒙精神的体现。”泰达学院党委书记申丽梅表示要学习和传承沂蒙精神，做好本职工作，为学校的发展贡献自己的力量。

滨海学院党委书记肖胜利说，党艰苦卓绝的革命历程，党和人民的血肉联系，党的优良传统，老区人民为中国革命英勇无畏的斗争精神牺牲精神，老区人民在改革开放和现代化建设中取得的突出成就使我们深受教育鼓舞，经历了一次深刻的党性洗礼。

坚守精神追求 建设日新南开

“对党忠诚、无私奉献是沂蒙精神的集中体现。”马克思主义学院党委书记付洪说，作为党员干部和马院教师，要用沂蒙精神加强自我教育和修养，努力做合格的共产党员和优秀的思想政治理论课教师，做坚定的马克思主义信仰者、传播者、研究者和教育者。

“一场场血与火的洗礼，一幅幅感人至深的场面，展开了波澜壮阔的历史画卷，令人肃然起敬，深受震撼。”物理科学学院党委书记罗延安表示，要从伟大的沂蒙精神和大爱无疆的人民情怀中汲取营养，始终保持党的优良传统，增强党性锻炼，砥砺工作作风。立足岗位实际，以身作则，服务师生，勤奋工作，不断推动南开事业发展。

党委学工部部长白云龙说，没有民族意识的觉醒，没有共产党的领导，就不会有我们的今天。只有保持与人民群众的血肉联系，我们党才能永远立于不败之地。只要我们不断强化四个意识，坚持四个自信，相信广大师生，依靠广大师生，就一定能够把南开的事情办好。

校工会常务副主席、教代会副主席蓝海从现场教学中深受教育。他表示，在实现中华民族伟大复兴中国梦、实现两个一百年奋斗目标、加快推进“双一流”建设进程中，必须一如既往地坚持群众观点和群众路线，紧密团结带领广大教职工坚守岗位，建功立业。

汉语言文化学院党委书记邢丽芳说，在学校贯彻落实巡视整改、推进全面从严治党，进一步加强党的建设的重要时刻，培训班让我们切实感受了伟大的沂蒙精神、体会了临沂优秀的传统和文化，领略了临沂的进步和发展。在今后的工作中要不畏艰难，积极进取，以更好的业绩为百年南开、为南开新百年贡献全部力量！</body></doc>