<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1688</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/05/000343715.shtml</url><title>全运会南开大学少数民族志愿者：我奉献、我自豪--南开要闻</title><datetime>2017-09-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 南辛文

“最后一天，走出水滴，回望夜色中如火焰般绚丽的场馆，一股莫名感动瞬间穿过全身，涌上心头。直到现在，我们依然经常不自觉地哼起《光荣与梦想》。”回想起那个秋雨淅沥却又热情似火的夜晚，满族姑娘、哲学院2016级本科生寇静茹仍难掩激动。

“全运会文体展演丰富了我的经历，结识了不少新朋友，能参与到全运会是我大学期间，甚至一生中最宝贵的经历！”维吾尔族姑娘、计算机与控制工程学院2016级本科生古丽米拉快乐地说。

“来全运会做演员志愿者是这个夏天做过的最正确最不后悔的决定！牺牲了暑假，但是收获却太多太多太多！”经济学院蒙古族学生李林阳言辞肯定。

……

对于1240余名南开学子来说，2017年8月27日，这个常人看来十分普通一天，已经成为他们终生难忘的日子。那一晚的津城秋雨淅沥，那一晚的“水滴”美轮美奂，那一晚的观众热情似火，那一晚的启幕绚丽璀璨……

他们当中，有110名来自壮、满、回、苗、维吾尔、彝、蒙古、土家等17个少数民族的志愿者同学们的身影。这些少数民族的同学们或以赛会志愿者的身份活跃在场馆内外各个岗位，或以文体展演志愿者的身份参与“压轴”节目《壮丽航程》的彩排演出。无论在哪儿，他们始终以恪尽职守、不畏艰难、全情奉献的精神，服务全运，谱写民族团结的真情篇章。

全情投入责任担当

全运会志愿者工作可以用“很琐碎”“重体力”“大工程”来形容，没有强烈的责任心和良好的意志品质，很难坚持下来。

赛会志愿者们从8月中旬起开始集结，每天9点30分集合，18时结束演练，赶上彩排甚至要忙到凌晨。除了组织观众外，他们还要在彩排和开幕式前负责装配和摆放观众服务包，一袋十几件物品，像流水线那样一人放一件。彩排时3万个包，开幕式时5万个包，300多名志愿者整整装了3天。

材料科学与工程学院2016级本科生、穿青人刘裕芮说：“在装包过程中也过有一些困难，但大家从未忘记我们是一个整体。总有不计回报超额完成任务的同学，感动之余也督促自己更加努力。”

刘裕芮觉得，志愿者工作也是一次难得的社会实践，在两次预演和正式演出的工作中，面对不同身份和年龄层次的观众，面对他们的琐碎问题，刘裕芮渐渐发现了“微笑服务”的真谛。

作为赛会志愿者，经济学院国际商务系2016级本科生，土家族姑娘谭崔明，起初在“水滴”飞碟馆清点座位，后来又被安排装配观众服务包和现场观众引导。

这些看上去简单，但做起来并不容易的工作，让谭崔明感悟颇深。“我开始真正地磨练自己，渐渐明白了什么叫坚持，什么叫认真，明白了做一份志愿工作时自己所要承担的责任。很多时候，我要顶住身体的疲惫，告诉自己做事情要有始有终，做一件事情就要完完整整地将这件事情做好。”

60天的集中训练，对于参加开幕式展演的志愿者同学来说，意味着整个假期几乎“泡汤”。有些同学在决定之初，就经历了艰难的选择。

法学院2016级本科生马红英是个回族姑娘。在接到入选志愿者通知的同时，她收到了奶奶病重的消息。就在她犹豫不决的时候，奶奶却打电话坚决地告诉她：“热合曼(马红英的回族经名)好好参加，到时候我们去天津看你，奶奶一辈子也没出过远门，这次去！”是全家人的支持，马红英全程坚持了下来，60天的高强度排练，她从不叫苦叫累。

同样是开幕式展演志愿者，文学院的土家族姑娘毛韵则经历了一场“特殊”的考验。最初训练时，因为天大上场的女生太少而替补人员又过多，所以，毛韵那一整列都不幸“被替补”了。

“大家下场的时候都是一脸懵，等到明白过来的时候欲哭无泪。因为全运会训练的人员是一个流动的过程，谁请假谁就会被替补，虽然有点残酷，但两千人的训练确实也耽误不起。”不是表现不好，就是因为那一列同学离导演最近。虽然心里觉得特别委屈，但集体意识毛韵还是有的。

“候补日子太难捱。无论是看书还是玩手机，总是抑制不住地心慌，总害怕自己就再也上不了了。看着大家在操场上流汗还蛮嫉妒的。”幸运的是毛韵只“替补”了两天，就又“欢天喜地”地回到了场上。用她的话说，“热到眩晕晒到蒸发也没关系，就是别落在大家后面。”

民族团结实现梦想

“中华民族一家亲，同心共筑中国梦，这是全体中华儿女的共同心愿，也是全国各族人民的共同目标。实现这个心愿和目标，离不开全国各族人民大团结的力量。”

作为一场举世瞩目的全国性体育盛会，十三届全运会开幕式的成功举办也离不开各民族人们的共同努力。

在南开大学1240余名志愿者大家庭中，民族团结的氛围十分浓厚。

哲学院满族学生熊嶷，在开幕式上注意到了一个特殊的方阵，那就是代表着五十六个民族的方阵。她说，看着方阵中各式各样的民族服饰，自己更加明白了“全国运动会”的含义。

“我相信，开幕式演员志愿者中的少数民族志愿者都是这样的。我们用自己的行动出色地完成了这次的表演任务，我们用自己的热情参与收获了一份幸运的志愿体验，我们在大家共同的温暖中扮靓着我们的成长之路。”熊嶷说。

“在这个暑假里，为保证全运会开幕式演出圆满成功，各民族志愿者团结合作，付出了大量的心血。在这过程中，我深深感受到各民族同胞们的深厚友谊与爱国热情。”商学院维吾尔族学生迪丽萨尔•胡加阿不都拉告诉记者，大家无话不聊，关系特别好。训练之余，同学们还时常会交流本民族的文化与传统。“能交各民族的好伙伴，我真的很开心。”

排练和演出期间，学校对于少数民族同学的饮食起居也给予了充分的保障。

“津南校区的清真食堂整个暑假一直在营业。”商学院维吾尔族学生木尔扎提•买苏木说，家里人非常支持他做全运会志愿者，排练过程中学校学院都都特别关心少数民族同学们的日常生活。“全运会期间，我也认识了许多新的朋友，大家关系特别融洽，在排练休息时和他们一起玩儿各种游戏，增进了相互之间的感情。”木尔扎提•买苏木说。

环境科学与工程学院2015级本科生、侗族小伙儿龙俊深深地感受到集体之间不分彼此的关怀和温暖。取餐时，志愿者们不分民族，积极主动为大家服务；就餐时，餐包的准备充分尊重了少数民族同学的习惯。“有时准备盒饭，很多同学考虑到有特殊就餐要求的少数民族同学，就主动将自己的就餐水果、饮品拿出来分享。化妆时，少数民族的女生们‘发挥特长’为大家进行化妆教学。”

时代精神扬帆远航

时至今日，很多同学忆及志愿服务期间、开幕式当晚的情形，仍难掩激动。

“全运会当天，虽然天空下起了大雨，但那丝毫没有减弱我心里对开幕式圣火点燃的向往。场面非常壮观，演出圆满成功，一股作为中华儿女的自豪感油然而生。”木尔扎提•买苏木说。

“期待、兴奋、新鲜、繁琐、疲惫、激动、骄傲、无悔。我想，这应该不单是我个人的心路历程吧，我们怀着不同的感受上路，带着同样的骄傲结束，这60天，我们走得坚定，走得踏实。”龙俊说，“生活在伟大祖国和伟大时代的中国人民，共同享有人生出彩的机会。我们没有让天津失望，天津没有让全国失望。火炬点燃的那一刻的热泪盈眶，便是这60天心情的最好表达。”

“南开人在全运，在一群南开人当中还有一个小小的我，一个从山区走来的土家人，在一个奉献高效的团体里，我很开心能够有这一段志愿者经历。”谭崔明说。

“在我看来，全运会‘全民全运、全运惠民’的宗旨，象征着运动与健康观念的深层普及，宣传运动精神，呼吁全体国民强健体魄。不仅激励着观众，也激励着我们全体志愿者参与锻炼，拥抱健康，为国家民族奉献力量”。刘裕芮说。

20天或者60天，虽然这段“说短不短，说长不长”的志愿服务工作在2017年8月27日晚告一段落。然而，全运会留给每位志愿者，特别是少数民族志愿者同学们的那份精神滋养，历久弥新。

拥抱青春、放飞梦想，“公能日新”指引方向，“团结奋斗”化作船桨，千帆竞发，百舸争流，一批又一批全国各族、朝气蓬勃的南开人，正在开启一段又一段人生的壮丽航程……</body></doc>