<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1693</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/09/03/000343434.shtml</url><title>求日新 敢创造 迎挑战――本科迎新的“nankai style”(续)--南开要闻</title><datetime>2017-09-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 赖鸿杰 摄影 辛文忠 吴军辉

九月的南开，气爽风清，树碧空晴。4000余名本科新生满怀憧憬与梦想走进校园。坚定不移推动学校事业发展“日新月异”，努力加快“双一流”建设步伐，以文明校园创建为契机提高学校综合管理水平，拙朴风雅的南开大学迎来新一批学子，期待新一个学年。

文明校园创建绽新颜

日新又新。

呈现在2017级新生面前的，是拥有近百年历史又处处绽放出时代生机的南开。在这个充满希望、扬帆启航的季节里，南开人把追求“日新月异”的理念，体现在实践中，彰显在言行里，落实到文明校园创建的工作上。

倡树文明新风、促建一流大学，让文明成为南开最美的底色。学校大力倡导文明思想传播好、文明道德遵守好、文明组织锻造好、文明活动开展好、文明环境维护好、文明校园建设好，努力把百年南开建设成为锻造理想信念的熔炉、弘扬主流价值的高地、涵育中华文化的家园、滋养文明风尚的沃土，形成南开品格、中国特色、世界一流的文明校园风貌。

青莲紫迎新旗随风招展，儒雅灰大中路平坦宽阔。主干道改造、马蹄湖新开湖养护维修、校园雕塑清洗、河流绿化景观提升，环境综合治理……经过一个暑期，南开人惊喜地发现：路阔了、水清了、景美了，教室、实验室、图书馆、教研室、办公室、食堂、宿舍在清洁卫生、整洁有序、安全保障、文明有礼等方面不断改善，校园正在呈现出新的面貌，向新生展示新的南开。

公共区域、活动场所和楼宇内外，4000余幅宣传画、615面道旗、50余条条幅、26组宣传栏、49处电子屏，充分展示“图说我们的价值观”、“讲文明树新风”公益广告、各种符合南开特点，体现学院学科特色的文明标语展板、图片绘画装饰；英烈事迹展、优秀毕业生展、文明校园创建倡议书、网络专题“创文知多少”“南开文化名片”……浓厚的氛围，提升了创建工作的知晓度参与度，打造出美丽文明校园的独特风貌。

紧密结合“双一流”建设，促进学校管理服务等各方面工作水平不断提升。创建工作既着眼当下，更面向迎接百年校庆、面向南开新百年。学校的一房一楼、一草一木、一河一路，日益符合南开的精神气质、体现南开的品位风格、代表南开的价值追求，形成校园迎新中润物无声的教育风景。

新生入学教育涌新意

“面必净,发必理,衣必整,纽必结;头容正,肩容平,胸容宽,背容直;气象:勿傲,勿暴,勿怠;颜色:宜和,宜静,宜庄。”

百年来，教育革新先行者、校父严修题写的“镜箴”，是新生入学教育的第一课。四十字的“容止格言”,见证了南开文明校风的厚重历史，印刻在每位学生的内心深处。

“我要上典礼”海选、朋辈宣讲、新生微课堂……，时至今日，学校不断拓展入学教育内容方式，以文化物、以文化人。

刚刚成立不到一年的杨石先精神宣讲团积极参与到2017级本科生入学教育中，通过讲述杨石先校长的生平事迹，南开号召广大新生以老校长为表率，学习他投身科研、报效祖国的精神，做新时期优秀的南开人。

由叶嘉莹先生倡导的“汉唐风韵”诗词大赛，在新生入学前就受到普遍关注。近两年，学校创造性地将传统文化教育关口前移，为新生搭建充满诗情画意的舞台，鼓励诗词爱好者一展风采。

新生入校前一周，包括著名理论物理学家，诺贝尔物理学奖获得者杨振宁等在内的30余位中国科学院院士与数十位知名学者齐聚南开园，举办物理前沿会议，庆祝陈省身数学研究所理论物理研究室成立30周年。学校邀请院士们寄语新同学，激励新生学习院士们追求卓越的品质和精神。

聆听知名学者专题讲座，叩启学科之门。与科研“牛人”交流，体验科技创新魅力。新生报到时，各学院纷纷结合学院学科特色，将迎新作为新生入学教育第一课。在智能机器人技术重点实验室、物联网创新实验室、云计算与大数据中心、“创享视界”学生创新工作室……“院长带你走进实验室”活动，让本科生刚入校便能近距离接触南开自主研发的前沿科技成果，激发他们对创新的无限热爱。

紧随时代发展潮流，网络直播也走进了新生教育的课堂。“国家民族的担当，做人做事的标准，公能日新的修为”——专家学者化身“网红”，和新生互动探讨“南开意味着什么”，体会南开的家国情怀和青春精神。

汇聚优秀青年、培养创新人才，南开始终充满朝气、面向未来。

百年传承发展开新局

新生入校之际，一场精心策划筹备的“允公允能日新月异的南开大学”主题展览，在津南校区图书馆七层正式开放。

46块展板、230余幅图片，万余字介绍、数十种珍贵的图书画册资料，以及津南校区整体设计规划沙盘模型，全景展现了南开大学的历史与现状、前景与未来。

第一次走入南开园的同学们，迫不及待地走向展室，体会南开的优良传统和时代脉搏。校史校训、南开名人、容止格言、南开标识、创新成果、奋进目标……展览回顾学校近百年来的历史脉络，带领大家感受南开月异日新的进步发展。

——建校之初治国强国富国的办学宗旨、抗战烽火中的南开大学、新中国成立后的全面发展、校训的核心价值观的南开表达……百年南开，是一部“知中国，服务中国”的历史，更是南开追求进步、不断超越的征程。

——马克思主义理论研究和建设工程成绩斐然，建立一批服务国家和区域发展的协同创新中心，探索中国特色社会主义经济理论，发展循环经济，服务外交外贸，聚焦五大建设，服务京津冀协同发展，做中国人权事业的排头兵……新时期以来，南开人文社会科学创新成果形势喜人。

——依托数学、化学、物理学、生物学等基础研究领域的优势力量，大力发展医学、药学、环境科学、材料学、光电子学、计算机与控制等新兴学科，学校以科技创新为核心，以科技改革为动力，着力提升自主创新能力。

“不但要能接受新事物，而且还要能成为新事物的创造者；不但要赶上新时代，而且还要能走在时代的前列。”老校长张伯苓的话语言犹在耳、激荡人心。

新学子、新学年、新希望、新起点。南开的道路更加宽广、环境更加美好、生态更加文明。面向新百年、争创“双一流”，树标杆意识、承日新精神，充满坚定自信、青春活力的南开人，正以勇于变革、敢于创新的精神面貌和奋斗姿态，昂首阔步，拼搏争先，面对新挑战，迈向新时代，以优异成绩迎接党的十九大胜利召开！</body></doc>