<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1708</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/08/29/000342794.shtml</url><title>学校召开党委全委(扩大)会议 通报巡视整改工作情况--南开要闻</title><datetime>2017-08-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 赖鸿杰 摄影 任永华)8月28日，南开大学在八里台校区省身楼召开党委全委(扩大)会议，校党委书记魏大鹏主持，党委副书记、校长龚克，党委副书记、副校长杨克欣，党委副书记张亚，党委副书记、纪委书记李义丹，党委副书记王磊，党委常委、副校长佟家栋、朱光磊、李靖、严纯华，党委常委、校长助理于海和党委委员、纪委委员、全校中层正职干部参加。

按照上级有关要求，学校党委以党内文件形式印发了《关于中央第一巡视组专项巡视南开大学党委反馈意见整改落实情况的通报》，向全校各级党组织通报巡视整改情况。通报从党委对巡视整改的认识、部署和进展情况，对巡视反馈的关于党的领导弱化、党的建设缺失与全面从严治党不力三个方面的各项问题逐项整改情况，对下一步深化整改形成长效机制的工作要求等三个方面分三个板块五个部分进行了通报。会上，魏大鹏、龚克对进一步做好巡视整改工作提出要求，李义丹就党内通报文件进行了说明。

魏大鹏在讲话中指出，中央巡视是一次严肃的党内政治生活洗礼，是一次严肃的党性教育，是一次全面的政治体检。习近平总书记的重要讲话振聋发聩，令人警醒；巡视组提出的问题一针见血，切中要害。经过两个月的集中整改，学校党委和各级领导班子及广大党员干部、教职员工的政治站位和政治觉悟进一步提高，“四个意识”更加坚定，“四个自信”更加牢固，“四个服务”更加自觉，推动学校改革发展的责任感和使命担当进一步增强，巡视反馈的主要问题的整改工作取得了阶段性成果，有力彰显了巡视利剑作用。

魏大鹏强调，全面从严治党永远在路上。学校党委将继续把巡视整改工作作为一项重大政治任务，坚持不懈抓紧抓好抓实，并与深化学校综合改革、实施“十三五”规划、建设世界一流大学紧密结合起来，毫不动摇地坚持党的领导、加强党的建设、推进全面从严治党向纵深发展，为建设南开品格、中国特色、世界一流大学提供更加坚强的政治保障。

魏大鹏指出，要坚持用“标杆”的标准要求我们的思想和工作。总书记提出的“成为巡视整改标杆”的重要要求，是对南开大学高度的政治信任，是对全校师生的亲切关怀和政治要求，是对做好学校各项工作的极大鼓舞和鞭策，是对我们建设成为世界一流大学的殷殷期待。总书记要求南开大学“成为标杆”，就是要求我们在坚持党的领导、加强党的建设、全面从严治党方面成为标杆；在牢固树立“四个意识”方面成为标杆；在全面落实“四个服务”方面成为标杆；在牢牢把握“立德树人”根本任务方面成为标杆；在加强和改进学校思想政治工作、坚守意识形态阵地方面成为标杆；在全面深化综合改革、加快建设世界一流大学方面成为标杆。

魏大鹏强调，要不断增强责任感和自信心，增强“办好南开大学是对党、对国家、对民族的政治责任”的意识。南开从诞生时起就与国家和民族命运紧密相连，历代南开人心怀“知中国，服务中国”的理想，带着“治国、强国、富国”的信念，为了国家富强、民族兴盛、人民幸福而不懈奋斗。我们一定要不忘初心，牢记使命、接续奋斗，把南开大学建设得更好更强，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦作出新的更大的贡献。要结合巡视整改，更加自觉地把各项工作与国家前途和民族命运紧密结合，用心把工作做到最好。

魏大鹏指出，要不断提高学校的治理能力和管理水平。巡视整改中，学校党委突出加强了制度体系建设，并注重制度的执行、落实和责任追究，不断提高工作制度化、规范化和科学化水平。要更好地坚持党委领导下的校长负责制，贯彻落实好民主集中制，特别注重发挥集体领导的作用，不断提高领导班子的集体智商。要进一步加强党委和行政部门按职能职责管理、定岗定编定责，同时要大力加强部门之间的协同合作，不断提高工作效率和水平。要以正在进行的文明校园创建工作为契机，坚持“以文化人”，注重“以文化物”、环境育人，精心规划设计、组织施工、维修养护，让南开的每一房一楼、一草一木、一河一路，每一间食堂、宿舍、教室、实验室、办公室，都能够带着南开的精神气质、体现南开的品位风格、代表南开的价值追求。

魏大鹏强调，举世瞩目的十九大即将召开，习近平总书记“7·26”重要讲话为党的十九大奠定了重要的政治基础、思想基础和理论基础，必须认真学习领会、深入贯彻落实。党将带领我们跨入中国特色社会主义的新时代。新时代一定会有新思想、新任务、新目标和新要求。面对新时代的曙光，我们既要更好坚持允公允能的“公能”精神，更要发扬光大日新月异的“创新”精神，既持道守正、又勇于变革、勇于创新、发奋图强，以崭新的精神面貌和奋斗姿态，迎接新时代，跨入新时代，永葆生机活力，走在时代前列，带着巡视整改的成果，把学校各方面的工作提上新水平。

龚克指出，巡视集中整改期间，针对发现的各种问题，学校党委领导班子认真反思、深挖根源、承担责任，努力克服思想深处的自满自足意识和大学特殊意识，着力加强从严意识，把工作的标准向党中央的要求看齐。两个多月来，我们按照中央提出的标准扎实推进各项整改任务，结合南开实际更加深入地贯彻中央精神，严格执行党章党规对于全党统一的要求，进一步把全面从严治党治校的精神贯彻到学校工作的方方面面，努力把巡视整改成效落实到工作上、内化到习惯中。

龚克强调，要进一步增强信心、深化整改，在教育教学改革、科学研究创新、国际交流合作、人才队伍建设、服务社会发展等学校改革发展各项工作中，着力发挥党委领导核心作用、基层党组织战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，着力树立标杆意识，持续深入落实整改工作，不断加快“双一流”建设步伐。

龚克强调，党的十九大即将召开，南开大学要紧紧围绕立德树人根本任务，扎实做好教学改革和科研创新，尤其要发挥哲学社会科学重镇优势，认真学习贯彻习近平总书记“7·26”重要讲话精神，为十九大的思想理论准备贡献力量，以实际行动迎接党的十九大胜利召开。

龚克还就迎新、开学、安全、环境保护等当前有关工作以及落实专职教师本科课程基本工作量和推进定岗定编提出具体要求，希望全校各学院、各部门、各单位把工作做实做细做到位，认真完成好各项任务，以更加优异的成绩体现巡视整改成果。

会上，杨克欣传达了习近平总书记对信访工作的重要指示精神和第八次全国信访工作会议精神，以及天津市社会维稳和信访工作会议精神。</body></doc>