<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1712</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/08/27/000342596.shtml</url><title>南开大学志愿者投身全运会开幕式志愿服务--南开要闻</title><datetime>2017-08-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网通讯员 颜季凌 李文茹 孙霄薇

第十三届全运会开幕在即，南开大学229名赛会志愿者从8月15日起在天津奥体中心开展开幕式志愿服务。在多方合作下，志愿者已完成八万余个服务包的装配，并顺利完成8月23日和8月25日的两场彩排任务，累计为我市三万五千余名观众提供高质量的志愿服务。

自全运会志愿者招募工作启动以来，南开大学团委第一时间制定选拔方案，开展招募工作。招募后通过志愿者通用培训、建立临时党团支部、校企合作建立志愿服务基地、举办志愿者风采网络直播、组织志愿者骨干岗前培训和全体志愿者岗位培训等活动，加强队伍建设、提升服务水平，为全运会的顺利举办，献上南开人的努力。

好中选优 组建高质量志愿者队伍

南开大学全运会志愿者招募工作于2016年11月启动。结合12月5日国际志愿者日的契机，举办展板宣讲、有奖问答等活动，面向全校师生开展了历史文化、志愿精神内涵等方面的宣传工作，掀起全员投身全运志愿服务的热潮。通过严格的笔试和面试，最终共选拔志愿者229名，并选派3名督导教师负责队伍管理。

这229名志愿者来自南开大学23个学院，涵盖本、硕、博等多个学历。其中女生145名，男生84名。包括来自9个少数民族的19名志愿者和1名澳门籍志愿者。队伍中既有志愿服务时长超过800小时的“老”志愿者，也有满怀志愿热情的大一新生。成立1个临时党支部和11个临时团支部将34名党员、192名共青团员和3名群众紧紧维系起来，充分发挥学生党员和青年团员的先锋模范作用，加强队伍建设。

踏实培训 夯实志愿服务工作基础

2017年6月，南开大学第十三届全运会志愿者通用培训于八里台校区和津南校区同时举行。培训围绕急救知识、通用礼仪、团队建设与大型团队活动应知应会和全运会相关服务工作等展开，帮助志愿者全面系统地了解全运会的信息，提升志愿者的理论学习与实践技能。

8月15日，全运会开闭幕式观众组织服务志愿者动员大会暨岗位培训在天津体育学院举行，南开大学与天津体育学院的志愿者按照职能划分工作组，共同承担起开闭幕式观众组织的工作。通过破冰团建加强交流协作，掌握岗位情况，为圆满完成开闭幕式工作夯实基础。

校企合作 拓展志愿服务平台

2017年5月，南开大学团委与天津市公交二公司开展“校企共建迎全运，文明服务展风采”志愿共建活动。双方签署合作协议，并举办志愿服务基地揭牌仪式。

双方以公交运营线路为基础、以服务全运为目标，开展站区疏导、秩序维护、线路咨询等特色活动，拓展志愿服务的新平台。

青春洋溢 勇当先锋发挥模范作用

2017年6月30日，校团委青志协举办“青春助力全运会，党员先锋展风采”网络视频直播活动。20余名党员、入党积极分子和入党申请人参与活动，用精彩的表演献礼党的九十六岁华诞。

活动中，临时党支部书记带领党员志愿者们重温入党誓词。志愿者们表示将充分发挥先锋模范作用，为第十三届全运会的圆满举办献上一份力量。

随后，由志愿者原创的短剧《全运来了》，重现志愿者面试选拔过程；身着不同工作服装的志愿者先后对所在岗位的工作进行现场宣讲，多角度地展现了志愿者的青春风采和奉献精神。最后，参与本次活动的志愿者们共同唱响了全运会会歌《光荣和梦想》。

本次活动由共青团中央青年志愿者行动指导中心、“青年之声”志愿服务联盟联合主办，南开大学作为全国五个承办地之一，承担了开场首播的任务，直播当日点击量超130万。此次活动的举办向全国的广大观众展现了南开大学青年志愿者的风采，同时弘扬和贯彻了“全民全运，全运惠民”的理念。

以点带面，树优争先宣传优秀志愿典型

在紧张、庞杂的工作中，南开大学全运会志愿者积极调整心态，高效率、高质量完成各项工作，涌现出了许多先进典型。来自澳门的药学院2015级本科生劳卓瑶从小接受专业的网球训练，因意外受伤无奈止步，成为一名志愿者让她最终圆梦全运会。她自愿放弃暑假返澳的机会，主动申请成为20名首批上岗队伍的一员，待命及工作时间长达两个半月。

材料科学与工程学院 2016级本科生刘裕芮说：“个人信息采集时，我在系统默认的民族选项中没有找到自己的民族，感谢组委会的老师手动帮我填写了。”穿青人，不久前还是我国人口数量最多的未识别民族在最近得到了承认。刘裕芮抱着极大地热忱投入志愿服务，借此让世人了解她为之骄傲但却仍未为人熟知的民族，为祖国多民族文化的繁荣而不懈努力。

作为1万8千名志愿者队伍中极少有的博士生，经济学院2017级博士研究生张艺鹏对于志愿服务活动充满了期待。作为党员的他认为，志愿服务应该同学术研究一样，把它视作全心投入、认真对待的一种事业、一种奉献与传承，以及一种融入社会的自我实现。

经济学院2016级本科生邱金元是土生土长的天津人，最初他申请成为展演志愿者，却因身高超标被“淘汰”了。在自身的坚持和不懈努力下，终于通过考核成为一名赛会志愿者，并主动要求参加7月初首批上岗的服务工作，在天津40℃的高温中坚守。在工作中，他发挥着自己的摄影专长，使用自己的专业设备主动承担了志愿服务的宣传工作，用心记录下志愿者忙碌而美丽的身影。

全力保障，为志愿者保驾护航

为了支持志愿者上岗，南开大学团委积极为每名志愿者落实相关保障。协调八里台校区浴园加班提供暖心服务；与运输公司签订合同保障安全出行；协调校内宿舍、食堂等基础设施方便日常生活；反复敲定工作计划，做志愿者的坚实后盾；以求满足南开志愿者的日常生活所需，更好地服务天津，服务全运。

2017年天津全运会作为一场全国盛会，是展现南开学子风采的重要时机，这支“公能”并举的志愿队伍，将进一步弘扬“奉献、友爱、互助、进步”的服务精神，在实践中提升南开学子“知中国，服务中国”的水平，为全运会的顺利举行贡献自己的力量。</body></doc>