<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1746</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/08/08/000341134.shtml</url><title>天津市委常委、滨海新区区委书记张玉卓来南开大学调研--南开要闻</title><datetime>2017-08-08 00:00:00</datetime><body>推动滨海新区与南开大学深化合作

南开新闻网讯(记者 韦承金 摄影 任永华 韦承金)8月7日下午，天津市委常委、滨海新区区委书记张玉卓来南开大学调研并主持召开座谈会。天津市政协副主席、南开大学党委书记魏大鹏，南开大学校长龚克出席座谈会。双方就如何进一步推动滨海新区与南开大学深化合作展开了深入的探讨，并就中国新一代人工智能发展战略研究院的筹建等具体工作进行了细致的交流。

张玉卓在会上指出，南开大学办学历史悠久、实力雄厚，注重办学质量与特色，是享誉海内外的高等学府，也是天津市的一张靓丽名片，多年来南开大学为服务国家和天津市经济社会发展作出了突出贡献。新时期新形势下，滨海新区将全力营造良好的产业生态环境，全面深化与南开大学的战略合作，与南开大学共同打造技术研究的新高地、人工智能教育的新高地、国际合作的新高地和创新创业的新高地。滨海新区各部门也将高度重视与南开大学的合作，充分发挥自身职能，进一步加大科技投入力度，多提出研究课题，多提供支持帮助，努力推动双方合作取得更多务实成果。祝愿南开大学取得更加辉煌的成就，期盼双方合作大步向前。

魏大鹏指出，作为坐落在天津市的高校，南开大学在发展过程中，得到了天津市委市政府和天津各界的大力支持与帮助，受到了天津人民的关爱。因此，南开大学理应为天津经济社会发展服务。南开大学曾为服务滨海新区发展做了一些工作，与滨海新区的合作也有了一定的基础，但还有很大的发展空间。在巩固以往良好合作的基础上，南开大学将尽最大努力进一步融入新区、服务新区、支持新区。魏大鹏说，新时期，天津迎来了新的发展机遇，滨海新区是天津新发展格局中的“龙头”，是天津改革开放的最前沿。南开大学将在推进“双一流”建设的过程中，更好地发挥服务国家和天津市经济社会发展的作用，助力滨海新区开发开放。

龚克说，1919年，南开大学秉承教育救国理念而创办，早在建校之初、西化之风盛行之时，南开大学便提出了“知中国、服务中国”，推行“土货化”。今天，建设南开品格、中国特色、世界一流大学，是南开面向新百年、争创“双一流”的宏伟目标。在这实现这个目标的过程中，南开依然要发扬“知中国、服务中国”的优良传统。我们将把服务天津经济社会发展，作为南开大学“双一流”建设的重要内容和亮点。龚克表示，南开大学将在人才培养、智库建设、科技研发转化、国际合作交流等方面，进一步深化与滨海新区的战略合作，务求取得更多实效。

滨海新区副区长郭景平，副区长、区工信委主任夏青林，区政协副主席、区发改委主任杨金星，区委办公室、区教体委、区科委、区财政局负责人，南开大学副校长许京军、严纯华，学校办公室、战略发展部、科技处、社科处、经济与社会发展研究院、泰达学院、软件学院、滨海开发研究院、计算机与控制工程学院、产业经济研究所等单位负责人参加座谈。

会上，严纯华从合作进展、合作共识、合作模式、预期成效等方面，介绍了进一步推动南开大学与滨海新区深化合作项目的方案，我校科技处负责人汇报了中国新一代人工智能发展战略研究院筹建情况，滨海新区科委负责人汇报了深入推进滨海新区与南开大学全面战略合作工作进展情况。与会代表纷纷为进一步推动南开大学与滨海新区深化合作出谋划策。

为加快落实京津冀一体化、滨海新区开发开放等国家重大战略，南开大学与滨海新区本着“优势互补、互惠互利、长期合作、共同发展”的原则，于2015年签署战略合作协议。两年来，双方发挥各自优势，在人才培养、科学研究、服务社会、国际合作等方面展开了交流与合作。

据悉，为更好地融入国家重大战略，更好地服务滨海新区经济社会发展，双方已达成进一步深化合作的共识。双方将在巩固现有合作基础上，共同将南开大学泰达校区打造成为服务滨海新区的“桥头堡”，全力为滨海新区经济社会发展、科技创新、产业转型升级提供更多原动力。下一步，南开大学泰达校区将深化体制机制改革、创新合作模式，通过创建五大优质教育项目为滨海新区提供人才支撑，通过打造五大高端智库平台为滨海新区提供智力支持，通过构筑四大国际科技合作平台为滨海新区提供科技创新和科技成果转化的发展动力，助力滨海新区全面开创开发开放新局面。

座谈会结束后，张玉卓一行在龚克的陪同下，到文科创新楼参观了我校人文社会科学创新成果展，到石先楼参观了元素有机化学国家重点实验室。</body></doc>