<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1754</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/08/03/000340776.shtml</url><title>龚克：南开学子要到西部、基层和祖国最需要的地方建功立业--南开要闻</title><datetime>2017-08-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 王建鹏 摄影 陈荞)7月29日，校长龚克赴成都参加南开大学在川选调生座谈会，看望在川工作的定向选调生校友，并勉励南开学子到西部、基层和祖国最需要的地方建功立业。会前，四川省委常委、组织部长黄建发会见了龚克。座谈会由四川省委组织部副部长、人力资源与社会保障厅厅长、省公务员局局长戴允康主持。四川省委组织部副部长陈冠松，组织部公务员处处长安伟，我校党委副书记、副校长杨克欣及南开大学四川校友会代表、校团委、就业指导中心负责人参加会议。

座谈会上，在川工作的选调生代表分别汇报了自己在基层工作的感受体会。2014年定向选调生，现在成都市国资委企业改革与改组处工作的杨棋钧是目前成都市最年轻的党代表，他介绍了自己参与成都市国企改革的实践经历，并从坚持求真务实，勇于开拓创新，始终保持谦逊虚心，不断自我提升等方面介绍了自己的收获和体验，并表示不管未来到什么岗位，都将始终牢记和践行公能校训，为母校争创“双一流”增光添彩，为建设美丽繁荣和谐四川贡献力量。2015年定向选调生，现在四川省农业厅人事处工作的潘强介绍了自己在通州区委办公室和在省农业厅人事处工作的经历，他讲到，自己从毕业典礼上挥舞旗帜的青年大学生，成长为在两座城市、两个层级、两个系统战斗过的“多面手”，离不开母校精神的指引，离不开省委组织部的悉心关怀。学校是小课堂、社会是大舞台，未来的路走走停停不如稳步前行，只有不忘初心、脚踏实地，才能找到人生的坐标，实现人生的价值。2016年定向选调生，现在天府新区成都管委会科技创新局创新服务处，负责科技招商工作的陈薇，从工作、学习、生活三方面分享了体会。她深切感受到四川省委对选调生工作的高度重视，工作伊始参加了组织部精心安排的各类培训学习，自己也顺利完成了角色的转变，实现了工作和理想的衔接，并汇报了自己利用业余时间，整理硕士学习阶段研究成果，撰写的论文并被Scientific Report收录的情况。 2017年定向选调生，即将赴成都市成华区财政局工作的张艺千，代表新一届选调生表达了自己对未来工作的憧憬和服务西部基层的决心。她讲到，省委组织部为选调生举办的岗前培训，形式多样、内容丰富，不仅充实了大家的理论知识，更坚定了选调生工作的信念态度，自己要不断提升政治素养，工作中既要发挥青年人思想活跃的优势，也要加强理论学习、树立四个意识、坚定理想信念。

龚克对大家务实勤恳的工作态度和取得的工作成绩给予了充分肯定。他和大家一起重温百年南开的公能品格和南开人以天下为公的家国情怀，回顾了南开“知中国服务中国”的理念和传统。龚克表示，南开大学作为国家长期重点支持的高校，一直积极鼓励学生到西部和基层去践行“公能”校训，南开校训的“公”体现在当代中国，就是为建设中国特色社会主义，为实现“两个一百年”目标和中华民族伟大复兴的中国梦而奋斗。此次赴川送选调生上岗并看望历届选调生及校友，不仅要表明学校对鼓励毕业生到西部、到基层就业择业的态度和决心，也是要号召更多南开学子到西部、基层和祖国最需要的地方建功立业，学校将采取更多切实可行的举措，加大力度支持学生走进基层、了解基层实际、在知中国的实践中更好的服务中国。

最后，龚克结合习近平总书记在省部级主要领导干部专题研讨班上的重要讲话，对在川的南开学子提出了希望：要自觉担当这一代青年的历史责任，建设中国特色社会主义，实现民族复兴，就是当代南开人为之奋斗的“公”。他希望大家努力提高学习能力，首先要学习党中央治国理政的新理念新思想新战略，还要向实践学习、向基层学习；要具备吃苦耐劳的能力，尤其在不顺利不顺意的条件下，勇于克服困难、战胜挫折，坚定理想信念；要具备团结协作的能力，要善于看到别人的优点，在团队中发挥积极作用；要具备攻坚克难的能力，能做难事，能解决复杂问题；最后还要具备自律能力，严格要求自己，“勿以善小而不为，勿以恶小而为之”。他要求大家秉公尽能，为建设美丽繁荣和谐四川贡献南开力量！

陈冠松表示，希望所有南开选调生牢记龚克校长和学校的嘱托，积极工作，奋发有为，为四川省选调生工作多提宝贵建议，同时希望南开大学进一步加强与四川省的深入合作，在推动更多南开毕业生来川工作的同时，拓展省校合作范围，形成长效合作机制。

为鼓励毕业生更好地投入基层工作，学校专门为选调生定制了工作笔记本，摘录了总书记对广大青年的寄语，以期对毕业生的基层工作提供指导。龚克校长还在每个本子上专门题写了寄语，勉励毕业生“秉公尽能、守正创新”。</body></doc>