<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1761</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/08/01/000340574.shtml</url><title>传承红色基因 励志强军报国――南开大学举办系列活动纪念建军90周年--南开要闻</title><datetime>2017-08-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)8月1日，津南校区总理像前的广场上，校团委主办的“学习恩来精神，传承红色基因——南开大学师生纪念建军90周年主题活动”在此举行，南开师生慷慨激昂地集体朗诵杰出校友周恩来于1917年所作的七言绝句《大江歌罢掉头东》，随后集体收看《庆祝建军九十周年大会》并举行“南开人在建军路上”师生座谈。出席纪念活动的南开大学校长龚克语重心长地对师生说，“历史发展是曲折的，坚定的理想信念不仅仅是建立在一帆风顺、高歌猛进之上，更要建立在对历史曲折发展的正确认识之上，我们回顾历史，就是要在曲折中坚定理想信念，坚定为人民服务的方向；我们回顾历史，就是为了站在新的历史起点开辟未来，认清我们所肩负的历史责任，脚踏实地地历练品质、培养优秀学风。”

在中国人民解放军建军90周年来临之际，为广泛开展革命传统教育，深入扎实开展好纪念活动，南开大学以“传承红色基因励志强军报国”为主题组织开展了系列活动。

进行广泛宣传，弘扬主旋律

学校充分利用新媒体平台，在“南开大学”“南开军魂”等公众号联合推出“南开英烈”“老兵情怀”“学子报国”等系列宣传报道。建军节前夕，校史研究室、档案馆等部门牵头撰写纪念文章，开辟缅怀南开革命英烈专题；学校武装部牵头探访在南开工作的“老兵”，使更多人了解到他们发扬军人品格，为学校事业发展和学生成长进步做出的无私奉献；“学子报国”系列报道展示了南开学子响应党的号召，应征入伍，从军报国的青春精神。

校史研究室正在编辑《解放战争时期南开大学学生运动史料选编》一书，预计明年出版；在今年新生的校史校训校情教育中将增加介绍南开英烈事迹的内容，新生军训也将以纪念建军90周年为主题，通过军史小讲堂、军歌嘹亮、礼敬军魂颂词环节，使新生感悟人民军队的光辉历史。

开展主题教育，凝聚正能量

学校党委学生工作部以“学生党员致敬强军梦”“南昌起义与周恩来”“强军梦·中国梦”为主要内容，以学生党员先锋训练营为主体开展了线上线下相结合的微党课活动，集中讲述人民军队的发展壮大历程，着重呈现人民军队对于党和人民的无限忠诚，为广大南开学子带来生动的国防教育课程。依托“思享汇”微信公众号，学工部还组织开展建军基础知识线上有奖问答活动。

八一前夕，武装部组织师生慰问有参战经历的复转军人代表离休干部、抗美援朝亲历者，原南开大学人民武装部部长孙功贻，对越自卫反击战亲历者，南开机关党委原副书记苏明辉。武装部还邀请学校各个岗位上11位复转军人代表，召开以“致敬老兵”为主题的座谈会。参会到场的老兵们，把自身参军服役的经历和在学校工作岗位上的工作经验进行亲切交流，同时对开拓学校国防教育新局面集思广益，为大学生军事国防教育和思想政治教育积极建言献策。11位复转军人教师欣然受聘成为南开大学国防育人特聘指导教师，同时创建“南开老兵”微信群。

扎根祖国大地，砥砺强军梦

暑假期间，校团委及多个学院精心组织师生进行社会实践活动，到革命纪念地、边防哨所、红色老区、爱国主义教育基地、党史展览馆等地开展寻访英雄模范人物、了解人民军队的光辉历史、学习人民军队的光荣传统和优良作风等活动。实践队中，共有19个项目以纪念建军90年为主题，包含校级示范队1支，校级重点队7支。实践地点遍及云南、湘西、东三省、湖北、内蒙、广西、甘肃、山东、江西等地；内容涉及“走德宏边关，颂不朽军魂”“重访红色摇篮探寻建军记忆”“强军之路：东部战区的历史研究与现代化进程”“挖掘八一精神民族性与时代性内涵，重唤共青团员在新形势下的荣誉感与先进性”“西柏坡的发展现状及问题社会调研”“重返桂北，追寻军魂”等方面。

8月1日当天，“南开好项目”资助项目——“缅怀革命先烈，传承八一精神”实践团队赴南昌八一起义纪念馆举行实践活动。商学院组织实践队在纪念馆举行南昌起义情景剧表演，再现南昌起义时的历史场景。历史学院中国近现代史教师党支部举办太行抗日根据地创建80周年研讨会，开展革命战争年代抗日革命根据地研究的学术交流，并参观八路军总部遗址。

校党委书记魏大鹏指出，“结合当前正在进行的巡视整改，学校要全面加强党的领导，牢牢把握社会主义办学方向，坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信。学校党委号召全校党员、教职员工和广大青年学生，要向人民解放军学习，学习人民军队永远听党指挥和时刻听从党召唤的不变军魂；学习人民军队永远忠于党忠于祖国忠于人民的赤胆忠心；学习人民军队敢于战胜一切敌人和征服一切困难的英雄气概；学习人民军队为祖国为人民牺牲个人一切的大无畏精神；学习人民军队雷励风行的作风和钢铁般的纪律。激励广大南开师生在新时期继承并发扬老一辈革命先烈的光荣传统，积极践行社会主义核心价值观和南开‘公能’校训，南开人不仅‘允公允能’，更要‘日新月异’，要以求新、求变、图强激励自己，永不自满、永不懈怠、永葆青春，为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗！”</body></doc>