<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1764</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/31/000340534.shtml</url><title>即将入学的2017级四川泸州籍新生与校领导座谈--南开要闻</title><datetime>2017-07-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 艾伟俊 摄影 陈荞)7月28日，正在四川省泸州市送选调生上岗的南开大学校长龚克与在泸州参加社会实践活动师生举行座谈会，我校“国家贫困专项”录取的泸州籍2017级计算机与控制工程学院本科新生黄希应邀参加。龚克代表学校祝贺黄希以优异成绩考入南开，成为一名“新南开人”。校党委副书记、副校长杨克欣和泸州市长刘强，学校团委、就业指导中心和四川校友会负责人共同参加座谈。

了解到黄希同学高中时对数学很感兴趣，并被录取计算机类专业，龚克特意准备了《数学之美》一书作为礼物，希望黄希以后在计算机领域能够理解欣赏科学之美、创新创造科学之美。龚克在书中为黄希题写了寄语，“学习应是从知晓记忆到理解欣赏再到置疑创新的过程，是从具体知识到科学精神的过程”，并以“追求真善美，关切天地人”与黄希同学共勉。

龚克和南开师长们的到来，让黄希和家人十分感动，体会到南开的热情关怀，坚定了当初的选择，更坚定了对于南开的热爱。作为一名新南开人，他将利用这个假期参与实践，认真阅读学校推荐的书籍，陶铸公能品格，坚持锻炼养成良好的体魄。黄希说，选择了南开，就意味着更大的责任和挑战，接下来的时间里他会努力去克服自身的不足，在大学里茁壮成长，四年后邂逅更优秀的自己。

黄希是我校通过国家贫困专项录取的2017级本科新生，毕业于国家级贫困县泸州市古蔺县的古蔺中学。高中阶段，黄希曾先后获得四川省化学竞赛一等奖，泸州市数学竞赛一等奖、泸州市物理竞赛二等奖。以下为黄希作为一名新南开人在座谈会上的发言。

选择了南开，就意味着更大的责任和挑战

——2017级计算机类专业本科新生黄希在座谈会上的发言

尊敬的各位领导、老师、亲爱的学长学姐们：

大家好，我是2017级计算机类专业的新生黄希。很荣幸，也很激动，我能作为一名新南开人在此发言。感谢各位给我这个机会，让我体会到南开对我的热情关怀，让我肯定了自己当初的选择，更坚定了对于南开的热爱。

首先介绍一下我自己：我是一个来自大山里的学生，今天我便是在离我家乡古蔺不远的地方发言。寒窗十年，我一直发奋学习，名列前茅，不仅因为对于知识的渴望，更因为我明白读书能让我走出去，所以在学校里刻苦用功，多次参与竞赛并获奖，也许这些成绩在群英荟萃的南开校园里并不显得出奇，但是我相信自己也有自己的特性，比如善于发现和思考问题，肯努力钻研并乐此不疲，有着广泛的爱好，尤其喜爱理工类的东西，所以我选择计算机专业。然而我知道自己有所不足，性格比较内敛，胆子不够大，对自己的认识还不够透彻。但是，既然我知道这些，接下来的时间里我就会努力去克服，在大学里茁壮成长，四年后邂逅那个更优秀的自己。

今天我已是一名新南开人了，现在的我就要开始着力去解决那些问题，利用这个假期好好去实践，今天参加这个会议就是对我很好的一次锻炼，此外，我也应当好好复习功课，认真阅读学校推荐的那些书籍，陶铸公能品格，也多做身体上的锻炼，养成良好的体魄，为接下来的大学生活做准备。

可能选择了南开，就意味着更大的责任和挑战。

而当时为什么选择南开呢？回想几个月前，我还在高中的校园里埋头苦读，夜以继日，其实那时可以说比较迷茫，迷茫自己的前路如何，将进入哪一所高校学习，对于当时终日忙碌于学习的我来说，南开，也只是疲惫时用来激励自己的名字。在得知成绩后欣喜的我，也陷入了选择哪一所大学的迷茫中，这时，映入眼帘的南开，吸引着我去了解她。早已耳闻她西南联大的光辉，9年时间培养出一大批英杰。但更震撼我的，是南开人背后的惨淡经营。在那个民族危亡的时代，南开人允公允能，鞠躬尽瘁；在最困难的时期，南开人吃苦耐劳，越难越开，为国家和民族做出巨大贡献。这种强烈的爱国精神吸引着我，苦干硬干的精神打动着我，一个个知名校友激励着我，让我衷心感受到，南开踏实的风气，坚信这是一个出君子的学校，我折服于这种精神，并希望能传承它，我坚信这样的学校能让我成长成才，所以我选择南开。

我还赞叹于南开的日新月异。在新的时代，南开也在与时俱进，各方面走在前沿。独立之精神，自由之思想，我看到一个活泼的南开，而我作为新南开人，也期待着在大学里不断学习，不断成长，我期待着大学的丰富多彩，也不畏惧其中的艰难困苦，我期待着在社团和各种活动中锻炼自己的能力，也期待着在专业上学到过硬的本领，在学业上取得好成绩，而更重要的，不仅要做到“学会”，更要追求“会学”。作为贫困山区的孩子，我不仅希望在大学里能申请到助学金减轻家庭负担，更要努力学习，争取能获得奖学金，不负众多期望。当然，我也了解到大学和中学的学习方法和氛围大有不同，这将是一个更加需要自律的平台，不过，我相信自己也有吃苦耐劳的品质，将会成为一个合格的南开人，学风是学生的生命线，我也会将它贯彻到底。而作为一个南开人，我也要传承南开精神，不局限于自己的小家，而是允公允能，服务社会大众，我期待自己作为南开的一份子，将来能为社会出力，为中国梦添砖加瓦。

最后，再次感谢大家给我这个宝贵的机会，感谢关心我的南开老师们，你们让我倍感亲切；感谢党和政府，感谢你们的热情关怀、支持和帮助。更要感谢我的父母，将我养育成人。乌鸦有反哺之情，人当怀感恩之心。日后，我定当努力学习，回报家庭，回报学校，回报社会！</body></doc>