<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1793</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/23/000339776.shtml</url><title>第九届公司治理国际研讨会南开举行--南开要闻</title><datetime>2017-07-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)7月22日，以“绿色治理与治理转型”为主题的第九届公司治理国际研讨会暨2017年中国上市公司治理指数发布会，在天津南开大学隆重举行。300余位海内外嘉宾齐聚一堂，共同探讨如何践行绿色治理理念，推动公司治理转型，实现绿色价值观的共享。

本次研讨会持续至23日，包括开幕式、主题演讲、主题论坛三个部分。天津市副市长赵海山，南开大学副校长佟家栋，国务院国资委资本管理局局长李冰，中国集团公司促进会会长张重庆出席会议并致辞。天津财经大学校长、南开大学中国公司治理研究院院长李维安发布2017中国上市公司治理指数。开幕式由南开大学社科处负责人主持。

赵海山在致辞中表示，本次大会主题“绿色治理与治理转型”紧扣当前我国经济改革和发展的脉搏，意义重大。随着社会经济的发展，中国也面临着资源紧缺、环境污染、生态失衡等一系列问题，并成为制约我国经济社会发展的瓶颈。“绿色治理”的提出、研究和实践成为当务之急，我们要解放思想，开拓创新，形成多元化的治理主体，突破国别界限实现绿色价值观的共享，构建绿色复合治理体系，从根本上践行绿色治理理念。

佟家栋在致辞中说，本次大会主题充分体现出公司治理国际研讨会对当前发展脉络把握的准确性、前沿性，以及一个延续将近20载研究平台的责任感和使命感。生态文明建设的当务之急是遏制环境恶化，生态文明建设的根本和长远之计在于培养具有生态文明素质的一代新人，其灵魂是人与自然和谐共生的价值追求。目前推进国民教育体系的“绿色化”至关重要，应在过程中植入一项重要素质——“绿色素质”，培养孩子尊重自然、顺应自然、保护自然、人和自然和谐共生的理念。推行知行合一的全方位生态文明教育，是关系中华民族和人类永续发展的紧迫要求。

李冰表示，完善公司法人治理结构是全面推进依法治国、依法治企，推进国家治理体系和治理能力现代化的内在要求，是新一轮国企改革的重要任务。国有企业要进一步规范各个治理主体的权责，加强党对国有企业的领导，发挥党组织的领导核心和政治核心作用，规范董事会建设，做好风险防控、决策把关，实现中国国有企业改革的深化和公司治理的不断提升。

张重庆谈到，“绿色”已成为国家五大发展理念之一，生态文明建设上升到了国家战略方向。本次研讨会关注绿色治理，试图对公司治理的内外部环境进行重塑，并对传统治理理念进行冲击。会议为来自国内外的著名学者、企业家提供了一个交流平台，在新常态和新环境下探讨如何突破国别界限实现绿色价值观的共享和绿色治理，为完善国家治理体系和实现治理能力现代化作出贡献。

李维安发布了2017中国上市公司治理指数。这项指数被誉为上市公司治理状况的“晴雨表”，已连续发布15年。

报告建议，要进一步规范控股股东行为，保护中小股东利益；启动“控制权的优先股”的试点工作；加大推广国企高管市场化薪酬改革；加强金融机构治理，防范治理风险累积导致的金融风险；进一步规范杠杆收购等公司外部治理行为；加快《上市公司治理准则》的修订工作；树立并推广绿色治理理念；加快混合所有制改革，推动行政型向经济型的治理转型。

会上，南开大学中国公司治理研究院还发布了全球首份《绿色治理准则》，就绿色治理的主体识别、责任界定、绿色治理行为塑造和协同模式等提供指导。

赵海山、中国建材集团董事长宋志平、佟家栋、李冰、张重庆、李维安共同为《绿色治理准则》研究成果揭幕。

我国《上市公司治理准则》自2002年颁布后，对中国公司治理前期的制度建设起到了重要的规范与推动作用。但在此后国内外治理理论与实践都在快速发展的十几年中，该准则一直都未修订，已不能很好地指引当前公司治理实践。近年来典型治理事件的频发，在引起公众对治理问题热议的同时，也集中反映出各界对治理规则供给的迫切需求。

李维安教授带领研究团队参考近年来修订的法律法规，根据长期以来治理评价的实证结果和中外比较研究成果，对准则提出了61条修订建议，包括修改18条，增加43条。

会上，中国公司治理研究院提出对《上市公司治理准则》进行系列修订，与会人员将进行交流讨论，旨在通过准则修订，进一步推动我国公司治理进入“规则引领”的新阶段。

本届大会还设立了“董事会治理与战略管理”、“集团与家族企业治理”、“经理层治理与高管激励”、“公司治理与创新”、“公司治理与股东行为”、“信息披露与内部控制”、“公司治理与公司金融”、“实验经济学与公司治理”、“绿色治理与社会责任”、“网络治理”等相关主题会场，与会专家学者、企业家围绕主题纷纷进行主旨发言。

第九届公司治理国际研讨会由南开大学中国公司治理研究院、南开大学商学院、天津财经大学商学院、中国特色社会主义经济建设协同创新中心主办，中国管理现代化研究会公司治理专业委员会、中国集团公司促进会、中国企业管理研究会网络治理委员会、深圳市公司治理研究会作为支持单位。大会还得到了国务院国资委、教育部、上海证券交易所、深圳证券交易所、天津市政府等相关部门的支持。来自美国、英国、日本、新加坡、以色列等国家和地区的著名学者，国内公司治理学界专家学者、业界企业家也对本届研讨会给予了关注支持。</body></doc>