<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>182</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/11/04/000416195.shtml</url><title>第十届全国虚拟经济研讨会南开举行--南开要闻</title><datetime>2018-11-04 00:00:00</datetime><body>聚焦纠正“脱实向虚”倾向的中国方案

南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)11月3日，第十届全国虚拟经济研讨会在南开大学八里台校区举行。研讨会为期一天，以“马克思主义的虚拟经济理论与实践——纠正“脱实向虚”倾向的中国方案”为主题，来自国家发改委国际合作中心、中国社会科学杂志社、中国科学院、中国人民大学、厦门大学、中央财经大学、北京师范大学、南开大学等国家机关、高等院校、科研机构及学术期刊的160余位专家学者与会研讨。全国政协副主席、民建中央常务副主席辜胜阻担任本次大会主席。开幕式前，我校党委书记杨庆山会见了辜胜阻。

开幕式于当天上午举行，辜胜阻，天津市政协副主席赵仲华，杨庆山，民建天津市委主委李文海，中国社会科学杂志社常务副总编辑王利民，国家发改委国际合作中心学术委员会主任、成思危基金评奖委员会副秘书长曹文炼，中国人民大学副校长、金融与证券研究所所长吴晓求等出席，杨庆山、王利民、曹文炼及南开大学经济学院院长盛斌致辞。

杨庆山说，虚拟经济研究与国家经济发展及长期战略规划密不可分，正确认识与合理发展虚拟经济，事关国家大政方针与国家整体宏观经济目标的实现。希望通过本次研讨会，为中国经济长期稳定发展出谋划策，为中国特色经济学理论添砖加瓦。

王利民表示，希望通过本次研讨会汇聚真知灼见，关注“学术中的问题”与“问题中的学术”，为保障国家经济平稳发展贡献智慧，进一步促进我国经济学研究。

虚拟经济研讨会的召开与成思危基金的支持密不可分，曹文炼代表成思危基金在致辞中说，加强对虚拟经济的研究，对于防范金融风险、促进实体经济健康发展、改进宏观调控等都具有重要意义，南开大学是我国经济研究重镇，希望通过研讨进一步深入推动虚拟经济的学术研究和实践运用。

盛斌介绍了经济学院的办学情况，表示学院将进一步支持虚拟经济研究，取得更多成果，服务国家经济社会发展。

开幕式后，辜胜阻、吴晓求、盛斌、南开大学虚拟经济与管理研究中心主任刘晓欣、南开大学虚拟经济与管理研究中心学术顾问刘骏民做大会主旨报告。

辜胜阻报告主题为“金融回归服务实体经济本位的理论与实践”，他认为，中国经济面临三大结构失衡：实体经济的结构性供需失衡、金融和实体经济的失衡、房地产和实体经济的失衡，这造成了实体经济“缺血”、“干旱”，存在着脱实向虚的倾向，造成这种情况的原因在于工业企业利润水平持续走低，出现了“金融热，实体冷”的局面，做实业不如炒房赚钱多、赚钱快，一些实体经济企业的实业精神衰退，呈现出“赚快钱”的急躁心态，基于投资回报率的差异导致脱实向虚，这一情况可以用马克思平均利润率规律理论清晰表述。

针对如何纠正脱实向虚的倾向，辜胜阻认为，要加快金融市场改革，建立多层次的“门当户对”的金融体系，大力发展面向创新创业的金融产品，发展普惠金融，推动小微企业发展。要处理好房地产与实体经济的关系，坚持“房住”，抑制“房炒”，供需结合治理房地产市场，加强对资金有效的引导和管理，优化房地产市场的供给，促进土地供给主体多元化，大力发展住房租赁市场特别是长租市场。政府要减税降费，助力实体经济轻装上阵，营造实业能致富，创新致大富的良好环境，重整实业精神，鼓励企业家聚焦实业，做精主业，通过财政收入的“减法”换取企业效益的“加法”和市场活力的“乘法”。企业要实施“归核化”战略，专注做好核心主业，坚持创新驱动发展，不断提高自主创新能力，聚焦品牌建设，加快实现企业的高质量发展，从做大做强转向做专、做精、做优。要提高企业走出去的组织化程度，抱团发展，依托“一带一路”拓展海外投资市场，充分利用海外的优势资源开展国际产能合作，让企业“向上走”“向外走”。

吴晓求在报告中说，研究虚拟经济实际上就是要正确处理金融和实体经济的关系。开放给予中国经济巨大活力，也给了中国人民巨大的信心。改革开放40年的实践表明，市场在资源配置中起决定性作用，要充分发挥市场的作用，就要尊重市场规律，让政府在恰当的位置上引导经济发展，创造良好营商环境，实时调整相关政策。在经济发展过程中，不能片面追求财政快速增长，而应实现经济的良性循环、经济和自然环境的和谐，让公众能享受到经济增长的财富效应。中国金融重要的发展动力来自于金融创新，为社会提供多样化的金融工具、金融资产、金融组织形态，不应将金融创新妖魔化。

盛斌、刘晓欣、刘骏民分别就“中美经贸关系”“虚拟经济的运行方式、本质及其独特分析框架”“‘成氏定理’是国际收支的国内经济结构基础”等主题进行论述。

本次研讨会还设立了“中国经济“脱实向虚”的倾向与纠正”“马克思经济学原理与虚拟经济理论”“金融危机预警与系统性风险防范”“金融新业态与金融稳定”等四个分会场，以及“共话虚拟经济”圆桌论坛，与会专家学者分别就相关主题进行研讨。

据悉，“虚拟经济”是中国学者提出的原创性经济学命题，其理论源于马克思主义经济学，特别是有关虚拟资本理论。其实践源于在金融自由化趋势下，对各类金融创新活动的性质、功能及其影响的研究。2000年，在时任全国人大常委会副委员长、民建中央主席的著名经济学家成思危支持下，南开大学成立虚拟经济与管理研究中心，并举办首届全国虚拟经济研讨会，该研讨会两年一届，迄今已举办九届，成思危担任第一至八届大会主席。

本次研讨会由南开大学经济学院、南开大学政治经济学研究中心、中国特色社会主义经济建设协同创新中心、中国人民大学金融与证券研究所、中国科学院虚拟经济与数据科学研究中心、成思危基金共同主办，南开大学虚拟经济与管理研究中心承办。</body></doc>