<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1846</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/11/000338197.shtml</url><title>2017年青少年高校科学营天津营开营 八旬院士讲授寻梦广寒宫--南开要闻</title><datetime>2017-07-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)7月10日，以“科技梦·青春梦·中国梦”为主题的2017年青少年高校科学营天津营在南开大学开营。来自山西、甘肃、江苏、河南、广西、辽宁、天津等8省市的420名高中生营员参加了开营仪式。中国科学院院士、中国月球探测工程首席科学家、有“嫦娥之父”之称的欧阳自远分享了他所经历的“探月之路”。

中国科协青少年科技辅导员协会常务副理事长李晓亮，南开大学副校长许京军，天津市科协副主席卢双盈，天津市教委中学处处长刘文利，天津大学团委书记吕静，天津市科协副秘书长、普及部部长赵宝国出席了当天的活动。

许京军代表南开大学、天津大学向各位营员和带队老师的到来表示欢迎，并介绍了南开、天大两校的办学历史与办学理念等情况。他表示，青年是未来科技创新的主力军，是中国“两个百年”梦想实现的重要实践者。希望小营员们在为期一周的参观实践中体验科技创新、体验科学家的家国情怀，深刻体会追求真理、勇于创新、敢于担当的大学精神，将自身的人生目标同中国的社会主义现代化建设紧密联系起来，加强为中华之崛起而读书的使命感，为国家未来科技创新的发展做出自己的贡献。

南开大学生命科学学院2016级博士、尤金(天津)健康管理有限公司联合创始人、天津尤金生物科技有限公司CEO贾正虎与营员们分享了他的创业历程，希望大家能在未来持续学习，不忘初心，团结协作，学会包容，敢于行动，梦想成真。

天津大学教师秦俊男为大家带来了3D投影技术、全息投影技术，立体的空中幻像，互动的展示演绎，吸引了众多营员的目光。

开幕式上，卢双盈、刘文利为2017年天津营营员授旗，李晓亮宣布天津营正式开营。

“月亮是地球的女儿，环绕着地球母亲，她们彼此陪伴，经历了漫长的寂寞年代”，在科学营的第一堂课上，欧阳自远为营员们揭开了月球的神秘面纱。“超高真空，使得月球表面环境极其恶劣。例如月球上一块被太阳照射的石头，温度可达零上110至零上130摄氏度，而它的影子，则是零下120甚至是零下150摄氏度”。

面临月球上有外星人存在的传闻，欧阳自远说，“我希望有外星人的存在，但目前媒体关于外星人存在的报道都是虚假的”，通过各种数据说明和影像分析，欧阳自远向营员们揭秘了“月球背面并没有‘金字塔’‘外星人基地’‘UFO’……”

从古人“嫦娥奔月”的梦想到“美国阿波罗登月计划”，从美苏之间的航天竞赛到世界各国“重返月球”，欧阳自远说，“通过20多年的研究人们知道了，月球具有重大的军事战略地位，是太空战的新制高点，并且在能源上将无穷无尽地支持人类的发展。月球表层薄薄的土壤所提供的一种核聚变的原料，至少可以供给人类未来1万年发展的能源需求。”

面对此种形势，中国也在自己的“探月之路”上坚定从容地走着。欧阳自远介绍，嫦娥一号的成功发射实现了我国探月工程的历史性突破；嫦娥3号使得“玉兔号”月球车在月球表面印下足迹，‘虹湾’被批准命名‘广寒宫’；嫦娥4号计划实现月球背面软着陆，嫦娥5号要把月球土壤样本带回地球，我们还将进行火星、木星等太阳系其他星球的深层探测……

“中国应该飞得更远，中国有能力飞得更远。”年逾八旬的欧阳自远在报告尾声郑重地说，“中国要想发展成为科技强国，只能自力更生，艰苦奋斗，自主创新。作为青年一代的你们，要认清形势，要有忧虑意识，努力做好准备，为国家民族的伟大复兴、人类的发展作出自己的努力。”

来自甘肃一中的张颖同学听完报告后，深受启发，“从欧阳院士的讲述中，我深刻体会到老一辈科学家们对于社会、国家、人类发展那种强烈的使命感与责任感，他们追求真理的那种科学精神真的特别值得我们后辈学习，也让我们认识到自身的责任与定位。”

在接下来的一周内，南开大学分营的小营员们将走进医学实验室、生命科学实验室参与众多妙趣横生的科学体验活动，来到大学课堂聆听名师讲座。中国科学院院士、南开大学副校长严纯华也将与营员们面对面交流，畅谈“大学前和大学中的学习和生活”。南开大学分营还安排了南开校史之旅、素质拓展等丰富多彩的文化活动。

据了解，中国科协、教育部从2012年开始在全国部分高校开展“青少年高校科学营”活动。旨在引导和激励广大中学生走近科学、了解科学、参与科学、拓宽思维、开拓视野，提高科技创新和实践能力。五年来，“天津营”累计1860名高中生走进南开大学、天津大学，感受百年学府的科学魅力。</body></doc>