<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1858</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/09/000337975.shtml</url><title>“天津论坛2017”顺利落幕--南开要闻</title><datetime>2017-07-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)为期两天的“天津论坛2017”7月8日落下帷幕，本届论坛以“创新与合作：全球化时代的城市发展与区域治理”为主题，从全球化背景出发，紧扣国际区域化和国内区域化对城市的发展和治理的影响问题，以创新和共享作为切入点，旨在共同推动对城市发展与治理多学科的研究。

会议期间，来自中国、韩国、美国、法国、德国、意大利、日本、西班牙等14个国家和港澳台地区180余位政界、商界和学界的嘉宾参加论坛，通过城市管理者对话会、分论坛研讨、圆桌会议等多种形式，集中研讨了“国际化大都市面临的挑战与应对”“城市转型问题探讨”“统筹发展下的城市发展政策选择”“第四次工业革命时代的能源和产业”“多方参与下的城市治理”“东北亚的区域安全与经贸合作”等近20个具有广泛借鉴价值、强烈时代意义的重要议题，为全球城市发展与区域治理提供了政策建议和决策参考。

韩国高等教育财团事务总长朴仁国在闭幕式上发表总结致辞，南开大学副校长、论坛组委会副主任朱光磊做大会总结发言。会议由论坛组委会秘书长吴志成主持。

朴仁国在致辞中对南开大学的大力支持、与会嘉宾的积极参与表示衷心感谢。他指出，当前世界城市快速增长，城镇化趋势日益明显，这一点在发展中国家和地区更为突出。快速的城镇化发展，促进了生产力的发展，城市凭着经济创新水平、资源分配、高等教育、文化交融、社会服务、政治参与度等优势，聚集了众多初创企业和先进技术，也吸引了大量优秀人才。从这个意义上讲，城市代表了发展的希望。但与此同时，城市的快速增长，也带来了住房、交通、医疗、教育、城乡差距、收入不平等等诸多问题。在城镇化发展过程中，我们需要以人为本的可持续发展理念，让城市具有包容性、安全性和可持续性；需要通过科学和技术的创新，让城市变得更加清洁、安全、宜居、智能。

朱光磊在总结发言中表示，本次论坛内容充实，主旨演讲视野宏观、观点精要，主题聚焦城市治理，特色贯穿论坛始终，辐射区域发展，推动创新合作，大家立足国际背景、比较研究，多视角认识、观察城市发展和治理等问题，取得了丰硕成果。他说，天津论坛作为南开大学与韩国高等教育财团打造的品牌项目，进一步提升了含金量，历经两届，高端交流平台基本成型，学术影响与社会效益初步显现；论坛坚持选择具有时代特色与社会重大关切的前沿问题，在议程设置上特别强调学科交叉的特殊优势；与会嘉宾的倾情参与，组委会及各方的凝心聚力，严谨务实地组织工作是论坛成功的三大要素；各位与会学者们“大处着眼、细处着手”的学术修养，值得后辈年轻人不断学习。南开大学愿意和韩国高等教育财团一起，努力把“天津论坛”从“品牌项目”向着金牌项目继续前进，共同为区域的繁荣发展作出贡献。

西班牙巴塞罗那市前任总规划建筑师比亚森▪瓜里亚尔特(Vicente Guallart)在闭幕式上发表了题为“建设人性化尺度的城市”的主旨演讲。他从城市规划和设计等角度，向与会人员分享了巴塞罗那诸多项目建设的方法经验，包括基础设施、建筑材料、城市改造、数字经济、创新发展等内容。他谈到，未来的城市发展应该更加绿色、现代、可持续，我们要相互学习，一起交流如何推动创新，通过国际合作将可持续发展理念变为现实。

中国财富经济研究院名誉院长、南开大学教授陈宗胜在“‘葫芦形’收入分配格局与推进城镇化”的主题演讲中指出，现代社会或者工业化社会的分配格局应该是两头小，中间大的“橄榄形”，它有庞大的社会中间层及中产阶级。随着社会经济的发展，我国居民的收入分配格局从较为平均的“飞碟形”到差别逐渐扩大的“金字塔形”，又由于在收入差别扩大中，二元结构转换缓慢，经济社会结构调整不平衡，居民收入分配格局呈现出葫芦形变异迹象，这是中等收入陷阱的重要特征性现象。他强调，我们要持续推进城镇化，完成二元结构转换，实现一元现代经济，同时改进收入分配，缩小收入差别，消除“葫芦形”，实现“橄榄形”，跨越中等收入陷阱。

天津论坛是由南开大学与韩国高等教育财团共同出资主办的系列国际学术论坛，是继北京论坛和上海论坛之后又一个以城市名称命名的高端学术交流平台。论坛立足于天津在中国和亚洲的重要地位，依托南开大学多学科云集和国际化程度较高的优势，借助天津市政府和有关单位的支持，广邀海内外知名学者、政要、企业界人士以及其他领域的专业精英，通过多学科角度的深入探讨，提高中国和东北亚地区的学者对东北亚地区及其一体化的研究水平，努力成为具有重大影响力、号召力的国际性论坛。</body></doc>