<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1859</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/09/000337974.shtml</url><title>林毅夫：“一带一路”把“好钢用在刀刃上”--南开要闻</title><datetime>2017-07-09 00:00:00</datetime><body>林毅夫：“一带一路”把“好钢用在刀刃上”

破除发展中国家基础设施瓶颈 扮演负责任大国应有角色

南开新闻网记者 吴军辉 摄影 任永华

“过去发达国家给发展中国家提供的援助资金总数超过3万亿美元，为什么绝大多数发展中国家仍深陷贫困‘陷阱’，用中国一句老话讲‘好钢没有用在刀刃上’……放眼世界，发展中国家到处是基础设施的瓶颈，欧美大国万亿美元的发展援助，没用在这个上面。”世界银行前首席经济学家、北京大学教授林毅夫7日在参加第二届天津论坛时这样说。

当天，由南开大学、韩国高等教育财团共同主办的“天津论坛2017”在天津举行。林毅夫在论坛主旨报告中，解读了中国对外开放新战略：自贸区改革、“一带一路”倡议背后的决策思路，及其对中国经济、世界经济带来的影响。

自贸区改革，让中国由计划经济双轨制走向完善的市场经济体系

“1979年开始，从计划经济向市场经济转型的时候，中国取得了人类经济史不曾有过的翻天覆地的变化。”林毅夫通过纵向对比肯定了中国改革开放在经济领域的巨大成就。

1979年刚刚开始改革开放之时，中国是世界上最贫穷的国家之一。世界银行数据显示中国当年的人均GDP为155美元，而当时世界上最贫困的地区——撒哈拉沙漠以南非洲国家的人均GDP为490美元。同时，1979年中国进出口仅占全国GDP的9.5%。“也就是中国90%的生产跟国际是没有关系的，是一个非常封闭的经济体。”林毅夫说。

然而，从1979年到2016年的37年间，中国年平均经济增长达到9.6%，对外贸易平均每年增长高达46.4%。进出口占GDP的比重从不到10%增加到现在的超过40%。“在世界上的大国中，我的定义是人口超过1亿以上的国家，中国现在的贸易依存度或者开放度都是最高的。”林毅夫说。

得益于如此的高速增长和高速对外开放，2009年，中国经济规模超过日本，成为世界第二大经济体；2010年，对外出口超过德国，成为世界最大出口国；2013年，对外贸易进口出口超过美国，跃居世界第一大贸易国；2014年，按照购买力评价来衡量，中国超越美国，成为世界最大经济体；2016年，中国的人均GDP从1979年的152美元变成2018年的8500美元，成为中等偏上收入国家。

37年间，中国有7亿人口摆脱贫困。林毅夫坦言，自己荣任世界银行首席经济学家，很大的原因是中国改革开放以后取得的7亿人摆脱贫困的成绩。“二战以后，世界上成立了很多国际发展机构，帮助发展中国家发展经济、摆脱贫困。事实上，如果把中国的7亿摆脱贫困的人口刨除的话，世界贫困人口没有减少还在增加。”林毅夫说。

林毅夫直言，改革开放并不是中国特有。上世纪80年代、90年代，几乎所有的社会主义计划经济，甚至几乎所有的发展中国家都在改革开放。但与中国改革开放获得经济高速稳定增长不同，其他国家却遭遇到了经济的崩溃、停滞和危机不断。原因何在？他认为，这主要得益于中国的改革开放的渐进、务实、解放思想、实事求是并能根据发展不断调整政策。

林毅夫指出，上一轮改革开放在产业、贸易、投资、资金流动等多方面推行“渐进双轨制”，如给予国有企业补贴、设置配额和禁止投资领域等，这在当时企业尚无比较优势，没有自生能力的情况下，培育出了中国的竞争优势，带来了数十年的稳定和快速发展。

不过，林毅夫也指出，“双轨制”也产生了寻租空间，导致收入分配差距、腐败蔓延等问题。从社会稳定、经济发展角度讲，“中国原来的双轨制需要改革，也可以改革”。他分析，目前在中国，资本已非短缺，许多行业具备比较优势，在开放的市场竞争中具备自生能力。

党的十八届三中全会提出“全面深化改革”，要让市场在资源配置中起决定性作用。对外开放方面，加快实施自由贸易区战略，成为准确把握经济全球化新趋势和中国对外开放新要求的重要举措。自贸区由原来的“正面清单”变成了“负面清单”。同时，资金在自贸区内可以自由流动。

“2013年，自贸区在上海试点，2014年，推广到天津、福建、广州，等到这些经验取得全国推广以后，基本上我们会有完善的市场经济体系。就会从原来渐进的双轨，变成一个完善市场的单轨，这是自贸区的改革。”林毅夫说。

“一带一路”带来发展中国家的共同繁荣

“中国是世界最大的经济体又是最大的贸易国，中国对世界当然应该承担更多的责任。这是世界上的大国一向扮演的角色。我们不仅是为了承担责任，我们希望世界发展更好。”林毅夫说。

林毅夫认为，回顾欧美大国承担国际责任的历史，不难发现，他们对于发展中国家援助的效果并不理想。“他们的思路是从人道主义出发，提供健康、教育、人权、民主、国家治理等援助。当然，我们不能说这些目的不好，这些讲起来都非常好，但是效果怎么样？其实非常差。”

林毅夫说，二战以后，200多个发展中经济体，到目前只有2个从低收入进入到高收入。1960年，有101个中等收入经济体，到2008年只有13个从中等收入进入到高收入，其中的8个是西欧周边的欧洲国家或者石油生产国，另外五个是日本和亚洲四小龙。

“发达国家给发展中国家提供援助的资金总数超过3万亿美元，为什么绝大多数发展中国家还深陷贫困‘陷阱’当中，用中国一句老话讲‘好钢没有用在刀刃上’。那些发展援助并没有解决发展中国家的最瓶颈限制。”林毅夫说。

所谓的“最瓶颈限制”林毅夫认为，是基础设施。“中国有一句话，要致富先修路，你若想发展，基础设施必须完善。”然而，建设基础设施一次性投资巨大，回收周期很长，需要占用大量资本，而发展中国家普遍资本短缺。

“因此，我们放眼世界，发展中国家到处都是基础设施的瓶颈。可是国际上给了3万亿多美元的发展援助，没有用在这个上面。”林毅夫说。

正是看到这一点，中国提出“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”，它以基础设施的互联互通为抓手，推动所有发展中国家成为利益共同体、命运共同体、责任共同体，进而实现共同繁荣。作为载体，亚洲基础设施投资银行应运而生。林毅夫用“风起云涌”形容国际社会对亚投行的参与。

林毅夫直言，对于基础设施的重要性，世界第一大国美国也非“熟视无睹”。2011年，美国曾提出“印太经济走廊”和“新丝绸之路”，着眼点都是基础设施建设。然而，与中国“一带一路”的风起云涌相比，美国提出的上述两个战略却无声无息。

林毅夫认为，原因有三。一是中国在基础设施建设方面具有优势，中国生产的钢筋和水泥占全世界总量超过一半，中国基础设施的施工能力在全世界也最具竞争力；二是资金优势，中国有3万亿美元外汇储备，同时每年有两三千亿美元的贸易顺差。

作为“新结构经济学”的创立者，林毅夫提请大家关注第三个原因。他指出，中国早期的发展主要是靠劳动密集型加工出口产业。现在随着工资水平的上涨，中国在这些产业逐渐失去比较优势。“从二次大战以后的历史来看，哪些发展经济体抓住劳动密集型、加工业窗口期谁就会有20、30年的增长，从低收入进入到中等收入，甚至进入到高收入。中国已经开创了窗口机遇期。”林毅夫说。

中国制造业雇佣的人数是一亿两千四百万，仅劳动密集型产业就有8500万之多。“一带一路”沿线国家劳动力成本较低，如果这些国家能够抓住中国提供的这次窗口机遇期，他们很可能实现像中国改革开放以来的高速增长，实现摆脱贫困，进入到中等收入甚至高收入国家的梦想。要抓住机遇就要有基础设施，而“一带一路”正是要提供基础设施的援助。

“正是如此，我们‘一带一路’倡议提出后，刚开始一些国家犹豫，但是现在都在‘拥抱’。不久前的‘一带一路’峰会，有20多个国家元首参加，160多个国家派代表与会。最近，就连美国总统特朗普也宣布了美国愿意加入中国‘一带一路’的倡议。”

林毅夫认为，作为一个新的国际合作的方式和理念，“一带一路”将为所有的发展中国家带来共同繁荣。</body></doc>