<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1892</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/07/03/000337112.shtml</url><title>龚克会见北美精算师协会代表团和南开精算校友--南开要闻</title><datetime>2017-07-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 赖鸿杰 摄影报道)7月2日，校长龚克在八里台校区服务楼会见了北美精算师协会(Society of Actuaries, SOA)代表团和南开精算校友，大家共同回顾了在精算教育上南开大学与SOA三十年的合作，畅谈精算人才培养的“南开模式”。

龚克代表学校和南开师生校友祝贺南开精算教育三十年取得的成就，向合作伙伴SOA表示感谢。他说，南开精算三十年来的走过的道路令人感动。成就的取得，来自于南开瞄准中国改革发展需求，突破传统教育模式；来自于双方进行国际合作，开展联合课程和指导；来自于师生教与学的热情；也来自于教育与实务的紧密结合。智能社会即将到来，以智能生产力为代表的新的生产力将会改变社会业态的方方面面。希望双方在新环境新技术新理念下，通过研讨和回顾，总结经验，推动精算教育和精算事业更好发展。愿南开与SOA的合作在新的水平上，开创新的方式、达到新的高度。

SOA当选主席Michael Lombardi说，今天，我们相聚一堂，庆祝合作三十周年，祝贺取得的成功。三十年前，南开大学-SOA项目，以独特的合作模式开创了精算教育的先河，为师生提供了前所未有的机遇。多年来，双方培养了大批优秀人才。希望通过这样的合作，推动精算行业大力发展以及精算知识的广泛传播。

SOA行政总裁Gregory Heidrich表示，1987年SOA把精算引入南开，这是两个具有悠久历史机构的一次成功合作，项目在中国生根发芽，并在新的时代不断发展。目前中国有越来越多的学生参加精算师考试，精算行业的人才需求也日益旺盛。成就的取得令人骄傲，今后双方仍要以谦虚谨慎的态度开展合作，共同为精算教育的未来发展作出贡献。

中国保监会原副主席、中国精算师协会原会长魏迎宁说，三十年前，南开大学与SOA签署协议开展合作，这是一个具有远见卓识的开创性事业。如今，南开的精算教育结出丰硕成果。在南开的带动下，其他学校也纷纷开展精算教育，一大批精算师在行业中发挥着重要作用。希望各位专家学者深入研究精算教育如何跟上快速变化的时代形势，为中国精算事业发展贡献更大力量。

南开大学-SOA精算项目中方负责人、风险管理与保险学系首届系主任刘茂山教授介绍了南开大学-SOA项目的起源和特点。他说，双方三十年的合作为中国精算教育作出了很大贡献。南开的精算教育具有与保险教育紧密相连、从直接培养硕士生开始、同学历教育和职业教育结合、与时俱进不断创新等特点。希望南开的精算教育勇于迎接新时代的机遇和挑战，引领在校师生、业界人士、毕业校友共同探索和研究中国精算教育的发展。

SOA前主席、南开大学-SOA精算项目第一届外籍教师、滑铁卢大学教授Harry Henry Panjer，SOA教育部门高级研究员、南开大学-SOA精算项目第一届外籍教师Stuart Klugman，南开大学-SOA项目首届(1988级)学生代表：山东财经大学校长卓志、人保寿险公司总裁傅安平，第二届(1991级)学生代表、英大泰和人寿保险公司总裁谭宁先后发言，回顾了项目筹备过程、教学与求学经历、师生间的珍贵情谊，希望南开大学与SOA在原有合作的基础上开创新的培养模式，促进产学研结合，传承精算文化，造就更多人才。

南开大学与SOA和合作始于1987年。当时，在美国天普大学教授段开龄的建议和积极推动下，南开大学与SOA签订合作协议，在中国设立“精算学研究课程”。1988年9月首届15位学生开始了精算课程的学习。南开大学-SOA精算项目标志着中国精算教育的开端。1992年，南开大学与北美精算学会合作在南开设立SOA考试中心，成为中国首个精算职业资格考试中心，该中心的成立标志着中国精算职业的起步。三十年来，南开精算与多家国际组织、海外公司签订了关于学生教育、师资培养等方面的多个协议。国内很多高校效仿精算人才培养的“南开模式”，建立了精算师资格考试中心和精算人才培养项目。在国际上，北美精算学会以“南开模式”为样板，在亚洲多国以及墨西哥、俄罗斯等国推广精算教育。

SOA成立于1889年，总部位于美国芝加哥。SOA是世界著名精算师协会之一，也是国际上最具代表性和权威性，规模最大、拥有最多会员的精算师协会。目前SOA在全世界有大约25000名会员，会员遍布全球75个国家。中国的SOA会员人数已列世界第三。SOA的主要任务是提供人寿保险、健康保险、员工福利和养老金领域的精算教育计划，以继续教育方式提高精算师的咨询和解决涉及不确定事件的金融、保险、财务及社会问题的能力。其研究机构对历史经验数据和预测技术进行研究，从精算角度分析公共政策问题，以及提出解决问题的方案。

SOA有关部门负责人，我校金融学院有关负责人、教师代表，国际学术交流处负责人参加。</body></doc>