<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1915</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/29/000336515.shtml</url><title>南开19岁华裔女孩的中国诗词梦--南开要闻</title><datetime>2017-06-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 郝静秋 摄影报道

6月27日，在南开大学2017届本科生、硕士研究生毕业典礼暨学位授予仪式上，校长龚克收到了一份特别的礼物，一套来自于一对姐妹花的书籍——《牛牛的诗》。

这套书籍的作者之一张元昕，也是今年南开大学文学院中国古典文学专业的一名硕士毕业生，师从中国古典诗词研究专家、加拿大皇家学会院士、南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹教授。

“我的理想是研究中国的古典诗词，并让更多的西方朋友了解到它的美好。”在南开园待了6年的这名美籍华裔女孩，开心地畅谈着自己的理想。

如今，这种坚定又炽热的想法对她而言，离实现又进了一步。

今年3月，张元昕陆续收到了哈佛大学、耶鲁大学、乔治华盛顿大学、伊利诺伊大学香槟分校、科罗拉多大学博尔德分校、印第安纳大学布鲁明顿分校6所大学的录取通知书。最终，她将于今年9月前往哈佛大学东亚系学习，并获得哈佛全额奖学金(Harvard Grant全额)和费正清研究中心奖学金(Fairbank Center for Chinese Studies Fellowship)。而今年年底，她将迎来自己20岁的生日。

结缘诗词 师从名家

1997年出生于美国纽约的她，自4岁起就跟随热爱古典诗词的外祖父母背诵诗歌。小小年纪的她，就展现出对于传统诗词浓厚的兴趣。

家人发现她不但认字、背诗很快，而且5岁时就写出了第一首五言诗。2008年自选了300首诗词，在大陆出版了个人诗集《莲叶上的诗卷》。

2007年，张元昕从电视节目里看到叶嘉莹教授讲诗歌，深受感染。“即使我倒下去，也要倒在讲台上！”，听到这句话，张元昕震撼不已。

2009年，下定决心跟随叶嘉莹先生学习后，张元昕给叶先生写了一封信并得到回信。2009年暑假，叶嘉莹在加拿大温哥华讲学时，张元昕还专门从纽约赶去听了几次讲座。

出于对中国古典诗歌的爱好及对叶嘉莹教授的崇敬，2011年5月，年仅13岁的张元昕从美国纽约来到天津，在叶先生和文学院陈洪教授的联名推荐下参加了南开大学的留学生入学考试，获准就读南开大学文学院汉语言文化专业。

入学以后的每个周末，张元昕都会和文学院博士生聚在叶嘉莹先生的居所，听年逾九旬的老师讲课。自2011年考入南开，她已连续听了叶先生近6年的博士生课程。

“我只是想有更多的时间跟随先生学习。她讲课深入浅出，无论是已经听过她30多年课的‘老学生’，还是像我妹妹这样初二11岁的小孩，都能听懂，她渊博的学术和严谨的治学让我们受益匪浅。”

学习诗词 累筑“金字塔”

因为13岁就来到南开学习，张元昕此前并未读过高中。为了弥补差距，她在学习上更为努力。

古代汉语、语音史、文献学、文字学、史料学、先秦诸子、经学、玄学、佛学、理学、文学批评史、诗词、小说、戏剧……张元昕在3年的时间里，修读完了4年的课程。课最多的时候她要从早上8点一直上到晚上9点多。

但是张元昕却乐此不疲。“叶先生告诉我们，‘为学要如金字塔，要能博大要能高’。本科的时候就应多接触一切知识，尽量搭建起一个稳定、深厚、宽广的知识底座，这些课程也对我写诗词产生了很大的影响。而且古人们读过的书，只有我自己也读一遍，才能更好地理解他们的心境和志意。”

除了在学习上研究诗词，张元昕也把生活当成诗歌一样度过。

从2007年开始每天写诗或者填词的她，一直把这个习惯持续至今。对她而言，天空中飘着的雨是一首诗，窗前盛开的花是一首诗，地上枯萎的草也是一首诗。

于是在南开园中，张元昕和师兄师姐制作了一张张小卡片，上面抄着一首首与草木花卉相关的诗词。他们在马蹄湖边挂荷花诗，在敬业广场挂海棠诗，在西南村挂桃花诗……卡片内容随着季节、花木的不同而更替变化。

“每一年的春天，当我把这些诗牌做出来挂在树上的时候，我就有一种莫名的感动，就好像能感觉到古人所看到的这些花应该也是这么美好。我们希望大家在赏花的同时也能欣赏诗词、学到诗词，体会到诗词就在我们身边。”张元昕介绍说。

带着这样的想法，挂诗牌活动持续至今。在今年2月底，张元昕和同学还创建了“诗韵古今”微信公众号，她们在上面不仅推送诗词，还配上吟诵，添上注释和散文随笔。

“虽然关注我们的网友不是很多，但是每天都在增长”，张元昕乐观地说，“我们希望通过这个活动传递一种精神：学诗词和学做人是同步的。学诗不仅是一种才艺，优秀的诗词真的可以对人的生活产生一些作用。诗人把他们的感情、品格写进了诗，我们在诗中认识了那些有理想、有持守、尊师重道、热爱国家的古人，将诗慢慢化为自己的一部分。”

漂洋过海 传播诗词

今年9月，张元昕即将前往哈佛大学东亚系学习，在下一个学习阶段，她还会继续研究中国古典诗词，“中国古典诗词是‘舟’，承载着传统文化的‘道’，这种‘道’教会我们怎样和大自然相处，怎样和他人相处，怎样和自己相处，它是放之四海而皆准的‘道’。”

“弘扬‘诗教’仍是我人生奋斗的目标。我想向叶先生学习，未来也致力于诗词的教学和传播，行走于东方和西方，把中国的诗词带给全世界。”19岁的张元昕充满底气。

离别南开之际，张元昕坦言，“在南开园的六年里，我接受了系统的学术训练，有幸跟随很多优秀的老师学习，认识了一群志同道合的同学。我人生中最美好的青少年时光是在南开园中度过的，对南开的感情难以用语言形容。我是爱南开的，也要努力让南开因我而更加美好。”

谈起毕业之后即将离开自己的恩师叶嘉莹，张元昕有些不舍，“这些年能够跟着叶先生学习，是我人生中很大的幸福！叶先生是诗词的化身，她让我懂得，经典不光是用来背的，更是用来做的。”

在前两天叶嘉莹93岁的寿辰上，张元昕还和妹妹到场为恩师贺寿，并现场吟诵了《赠故都师友绝句十二首》之十二和《木兰花慢·咏荷》两首诗词的原文及英译。

“叶先生常说，诗词能够给予生命力量。她让我看到，学诗和做人是一体的。诗品与人品的融合，才是诗词最大的意义所在。叶先生做到了，她也让我们所有的学生都看到了。”张元昕敬佩地说道。

“不忘初心，上下求索，日后必有所成，吾将拭目以待。”这是张元昕对喜欢诗词朋友的建议，也是对自己的一个承诺。</body></doc>