<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1931</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/27/000336134.shtml</url><title>英在华首个联合研究生院首届29名学生毕业--南开要闻</title><datetime>2017-06-27 00:00:00</datetime><body>南开大学研究生教育国际化再结“硕果”

南开新闻网讯(记者 吴军辉 学生记者 周璐洋 张京 摄影 任永华 聂际慈)由中英两国政府支持，教育部批准设立的中外合作办学机构——南开大学—格拉斯哥大学联合研究生院26日在津举办首期毕业典礼。两校联合培养的29名学生喜获硕士学位。该联合研究生院系英国在华首个以“联合研究生院”命名的国际研究生培养机构。

当天下午，南开大学—格拉斯哥大学联合研究生院2017届硕士研究生毕业典礼暨学位授予仪式在南开大学“省身楼”隆重举行。格拉斯哥大学校长安东·马斯凯特里，南开大学校长龚克，英国驻华公使罗廷，格拉斯哥大学副校长安妮·安德森，南开大学副校长佟家栋、严纯华等出席毕业典礼。仪式上，两位校长与中英导师团队身着学位袍出场，充分显示校方的重视与学术的庄严。

严纯华宣读学位授予决定：根据《中华人民共和国学位条例》及其《暂行实施办法》的规定，经南开大学学位评定委员会2017年6月21日第八届十二次会议，格拉斯哥大学学位评议会第649号决议，决定共同授予毕萌萌等29人硕士学位。

学位授予仪式按照中英双方的惯例同时进行。龚克为每一位硕士颁发了南开大学硕士研究生学历证书、硕士学位证书，并将其学位帽上的流苏由右边拨至左边。随后，马斯凯特里以一顶寓意学术权威的帽子轻敲每位毕业生的帽顶，用拉丁语说出学位名称，并授予格拉斯哥大学硕士学位证书。 罗廷在致辞中高度肯定了联合研究生院的发展成果，对联合研究生院的前景充满信心。“今天我们有29位学生毕业，下一届学生就已经增加到49人，联合研究生院开创了中英教育合作的先河，并将促进两国教育领域合作持续深入发展。”

马斯凯特里在讲话中向各位毕业生表示祝贺。他说，2017届毕业生是这一合作项目的开拓者，是南开大学和格拉斯哥大学深入合作的成果。学生们在这里开阔了视野，积累了知识，培养了能力，提升了创新精神，这将助力毕业生更好地迈向未来。作为联合研究生院的校友，毕业生要为学弟学妹树立榜样。”

龚克回顾了南开大学与格拉斯哥大学的合作历程，引用中国古语“千里之行，始于足下”来形容双方合作聚沙成塔、不断深化。他对2017届毕业生提出了三点期望：责任、能力和创造力，鼓励他们以国家、社会以及全人类发展为价值追求，终身学习，重视合作与坚持，为解决当前全球问题提出创新性方案。

安妮·安德森在讲话中肯定了联合研究生院在学术上的合作与探索。她回忆了双方合作的重要节点，对2017届毕业生在联合研究生院的学习和研究表示赞许，突出强调了他们作为首批毕业生的特殊意义和深远影响，并对他们的未来发展进行祝福与展望。

2017届毕业生代表何源说：“很幸运成为了两所著名大学合作办学项目的第一批学生。今后，无论走到哪里，我们都会牢记我们是南开大学和格拉斯哥大学的学生。我们将牢记并践行两所大学的校训，为学弟学妹做好榜样，为两所学校增光，为联合培养项目添彩。”

“这种办学模式让我们处在一个开放、包容、多元的氛围中。我们可以不断接受新鲜的事物、新的挑战，我们也更容易融入西方文化，更多尝试用两种文化视角思考问题。”国际关系专业毕业生毕萌萌说。

受邀观礼的联合研究生院国际关系专业一年级硕士生张玲毓对仪式的庄严印象深刻。“这体现了两校对这个联合办学项目的重视。我也更加认识到了身上的责任，要向学长学姐们学习。”

为了表示对双方教育合作关系的高度重视，格拉斯哥大学专门复制了一柄象征大学精神的权杖，并于当天赠予了南开大学。龚克代表南开大学出席了赠予仪式。据悉，权杖原件铸造于1465年，格拉斯哥大学校史显示，每逢重大节日或仪式，权杖都由该校高级职员执掌并行走在荣誉校长前方，以示庄重。

26日上午，两校还签署了关于联合研究生院招收国际留学生的合作协议。双方商定，将于2018年开始面向全球招收国际留学生，基于国际关系、区域经济学、环境管理与经济、英语语言文学等4个专业，每年各专业计划招收10名国际学生。学制、管理方式、培养模式、学位授予等均与联合研究生院学生一致。

作为毕业典礼系列活动之一，南开大学、格拉斯哥大学还联合电子科技大学共同举办了三校联合运动会。举行了羽毛球和7人制足球友谊赛。26日上午，龚克、马斯凯特里等共同观看了比赛，并为各支队伍颁奖。

南开大学—格拉斯哥大学联合研究生院于2014年11月获教育部批准设立，2015年正式开始招生，实施硕士研究生教育。目前开设国际关系、区域经济学、环境管理与经济、英语语言文学等4个专业。

格拉斯哥大学创立于1451年，是英国最古老的四所大学之一，也是全球最古老的十所大学之一，是英国名校联盟“罗素大学集团”成员院校。著名的经济学之父、《国富论》作者亚当•斯密，著名物理学家、热力学温标概念首先提出者开尔文，世界著名工程学家，蒸汽机的改良者詹姆斯•瓦特，经典电动力学创始人麦克斯韦等都是该校校友。</body></doc>