<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1933</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/27/000336117.shtml</url><title>第三期澳门大学生来津学习交流活动结业--南开要闻</title><datetime>2017-06-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 李中)6月25日，为期14天的第三期澳门大学生来津学习交流活动举行结业式。全国政协副主席何厚铧、市政协主席臧献甫、全国政协常委廖泽云、全国政协港澳台侨委员会驻会副主任吕虹、天津市政协秘书长李金亮、澳门中联办协调部副部长卞涛、南开大学副校长朱光磊、澳门旅游学院院长黄竹君、部分澳门特区全国政协委员、市政协委员、市有关单位负责人、我校旅游与服务学院负责人和30位澳门师生出席。结业式由天津市政协副主席刘长喜主持。

何厚铧在讲话中对参与学习交流活动的各个单位所付出的辛勤汗水和卓有成效的工作表示感谢。他说，澳门大学生来津学习交流活动是在“一国两制”条件下加强澳门青年人才培养的积极探索，是对澳门在校大学生的专业教育、历史教育和国情教育的系列培训计划，不仅能够搭建起津澳两地年轻人交流交往的平台，也能够为进一步加强两地交流合作提供新的契机，为两地在经贸、旅游、文化、人才培养等领域开辟更多的合作空间。希望大家继续紧密合作，携手将澳门大学生来津学习交流活动越办越好，培养更多的爱国爱澳优秀青年人才，确保“一国两制”事业后继有人、爱国爱澳主流价值薪火相传，为使澳门继续当好“一国两制”成功实践的榜样作出应有的贡献。广大青年学生要牢记习近平总书记在视察澳门时对澳门青少年学生提出的殷切期望，自觉将个人命运与澳门的发展结合起来，努力做“一国两制”事业的建设者和接班人。

臧献甫在讲话中充分肯定了澳门大学生来津学习交流活动取得的成绩。他强调，坚持“一国两制”基本国策，是实现澳门长期繁荣稳定的必然要求，也是实现中华民族伟大复兴中国梦的重要组成部分。希望澳门青年朋友不要辜负祖国的期望，珍惜这次难得的学习经历，有机会多到祖国内地走一走、看一看，更加深入地领略祖国的大好河山、体验中华民族悠久灿烂的历史文化、感悟当代中国日新月异的发展变化，当好津澳两地友谊的使者，参与两地的合作发展，为建设更加美好的祖国贡献青春和力量。市政协将一如既往与有关方面加强合作，办好澳门大学生来津学习交流这一品牌活动，促进津澳两地广泛交流和共同发展，为两地更好融入“一带一路”建设、服务京津冀协同发展重大国家战略作出更大贡献。

朱光磊代表南开大学向29位优秀的澳门青年学子顺利结业表示祝贺，向为学习交流活动开展给予关心支持的各领导单位和合作单位表示感谢。朱光磊指出，澳门旅游学院与南开大学作为活动的承办单位，多年来保持着良好的合作关系，在师生交流、学术研究等方面互动频繁。他希望澳门旅游学院与南开大学旅游与服务学院进一步深化合作交流，密切关注国家“一带一路”战略，共同思考、研究“一带一路”为旅游业带来的机遇与挑战，主动把教学科研、人才培养、社会服务、文化传承与创新的职能融入“一带一路”的大背景下，发挥各自优势，整合各自资源，助力南开“双一流”建设，为国家发展作出新的、更大的贡献。朱光磊表示，每一位澳门同学的结业证书上印着南开大学的印章，希望“允公允能，日新月异”的南开精神能够永远留在同学们的心中，激励前进。

三位澳门大学生代表畅谈了来津学习交流的体会。同学们表示，通过深入学习、体验、实践，直观感受了天津改革开放的显著成就和津澳合作的良好态势，进一步加深了对祖国历史和中华民族优秀文化的认知认同，增强了民族自豪感和文化自信心，愿做津澳友谊使者，在新的历史时期为中华民族伟大复兴作出自己的贡献。

与会领导同志向澳门大学生颁发结业证书。

澳门大学生来津学习交流活动始于2015年，由全国政协副主席何厚铧倡导，全国政协港澳台侨委员会、天津市政协、中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室、澳门基金会主办，南开大学和澳门旅游学院承办，到今年已经举办三期。三年来，澳门大学生来津学习交流活动内容日益丰富、实践形式逐渐多样、服务保障更加精细，参与活动的澳门大学生由第一期的12人发展到每期30人，参与活动的学校由澳门旅游学院一所扩展到澳门大学、澳门城市大学、澳门科技大学、澳门理工学院和澳门旅游学院五所，影响逐渐扩大，成效愈益明显。

在今年的活动中，南开大学旅游与服务学院邀请校内外专家学者，围绕文化遗产保护、旅游规划与开发、中华传统文化、一国两制、一带一路等主题举办讲座；组织澳门大学生参观天津城市规划展览馆、滨海新区、自贸区、杨柳青石家大院等地，乘坐海河游船，领略天津城市魅力；走进南开大学八里台校区、周邓纪念馆，感受南开文化底蕴，学习恩来精神；与天津市历史风貌建筑整理有限公司合作，在五大道地区的庆王府、先农大院和静园，组织学生开展体验实习。此外，学院还组织了丰富多彩的文体活动，让澳门学子与南开学子交流互动，增进了解，加深友谊。</body></doc>