<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1939</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/26/000336074.shtml</url><title>百个南开书屋（党建园地）将落地甘肃庄浪--南开要闻</title><datetime>2017-06-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影报道)日前，在甘肃省庄浪县考察对口帮扶工作的校党委书记魏大鹏一行，参加了南开大学对口帮扶甘肃庄浪扶贫工作座谈会。座谈会上，南开大学党委组织部负责人宣布将在当地启动南开书屋(党建园地)援建项目。魏大鹏与当地领导交接了《南开书屋(党建园地)推荐书目》和首批受捐小学名单，并为《南开书屋(党建园地)》标牌揭牌。

按照项目计划，南开大学由党委常委会集体决议，将从2017年6月开始，分三年共划拨师生党员补缴党费66万元，专项用于甘肃庄浪对口帮扶工作，新建66个南开书屋(党建园地)，覆盖庄浪县67所贫困小学。同时号召全国各地的南开校友党员，以特殊党费形式捐建34个南开书屋(党建园地)，覆盖庄浪县其他36所农村小学。2019年“七一”前，南开大学将累计新建南开书屋(党建园地)100个，加上已建成的3个南开书屋，将完全覆盖庄浪县全部103所贫困村所涉及的小学。在此过程中，捐资总额超过100万元，捐赠图书超过5万册，影响辐射近10万阅读人群，相当于在庄浪再造了一个县级图书馆。

按照项目定位，这100个南开书屋既要成为小学生的学习场地，也要成为大学生的实践基地；不仅要成为南开与庄浪合作发展、项目落地的根据地，也要成为双方共有、共建、共享的党建园地。南开大学党委将每年安排22个专业学院分党委遴选出22个优秀的师生党支部，与每年用师生补缴党费新建的22个南开书屋进行一对一结对，并与其所在村的党支部进行一对一共建。以结对共建关系为桥梁，各师生党支部将以支农支教、调研考察等形式不定期前往庄浪，在对书屋进行维护的同时，利用各学科优势探索与庄浪各村镇、各行业的深层次合作。在此过程中，双方基层党组织将成为书屋管理乃至校地合作的主体，南开书屋(党建园地)则将变成双方建立长期、立体、细密联系的载体。

按照项目要求，这100个南开书屋(党建园地)将坚持较高的建设标准，力求让庄浪的孩子们能切实体会“读书好”的意义、真正品尝“读好书”的味道、逐步养成“好读书”的习惯。在书单推荐过程中，魏大鹏与校长龚克推荐了最新出版的《习近平讲故事》等一批既通俗又深刻的红色读物，既适合小学生们直接阅读，也便于小学教师以此为教辅材料开展理想信念教育，帮助小学生在学习科学文化知识的同时，树立正确的世界观和价值观。93岁高龄的国学大师叶嘉莹先生，不仅亲自推荐了全部的人文通识类书目，还亲笔誊写了其诗词名作《浣溪沙》，题赠给南开书屋(党建园地)。龙以明院士在推荐数十册科学常识类书籍的基础上，经过思虑后，再次推荐了凡尔纳、阿西莫夫等著名科普作家的13部作品。严纯华院士则细心地提出，如《十万个为什么》等阅读量较大的书籍每个书屋应购置两套，以满足多名小学生同时阅读的需求。最终，五位名师从思想意识、人文通识和科学常识三大方面，精心挑选并郑重推荐了大约340种书籍，形成了南开书屋(党建园地)的推荐书目，也划定了在中小学生课外阅读方面的南开标准。

这种高标准，同时体现在书屋的设计方面。按照项目规划，未来每个南开书屋(党建园地)都将统一制作标牌、统一购置书架、统一悬挂南开公能校训和容止格言，让南开书屋充满南开文化元素，从而达到以德育人、以文化人的效果。而简单的一个书屋标牌，设计方案就是数易其稿。魏大鹏在反复斟酌多个建议名称后，最终提出南开书屋(党建园地)这一名称，既概括了这100个南开书屋由党员党费捐建的特点，也表达出将其建设成为党建园地的定位和决心。龚克书写了“南开书屋”四个大字。严纯华则建议，将南开校徽作为底纹进行构图，使标牌最终形成了左上角为党徽和红色党建园地四字、中间为书法体南开书屋四个大字、而中下方以南开校徽作为底纹的整体设计，在恰当融入党建元素和南开元素的同时，也实现了较好的视觉效果。

书单的设计方案，也是精益求精、力求完美。在对全部340册推荐书目的书名、作者和出版社等信息进行仔细校对和精确排版的基础上，认真听取各位老师的建议，逐步加入了序言、五位推荐人的签名、南开校训、校歌、容止格言和叶嘉莹先生诗词誊写手迹以及正楷体对照版等内容，并在书单的不同位置适当融入我校各校区建筑物的图样，力求让简单的一页书单，也能成为庄浪人民了解南开文化的一个窗口。同时，也以这种用脑、用心、用情的工作方式，表达出了南开师生对庄浪人民的真诚爱心和深厚情谊。</body></doc>