<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>1985</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/16/000334954.shtml</url><title>南开大学全国重点马克思主义学院建设领导小组工作会议研究思政课教师队伍建设--南开要闻</title><datetime>2017-06-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)6月13日，南开大学全国重点马克思主义学院建设领导小组工作会议在八里台校区服务楼召开，领导小组组长魏大鹏、龚克出席会议并讲话，领导小组副组长王磊、朱光磊、刘景泉及小组成员参加会议。会议传达学习了近期中央涉及全国重点马克思主义学院建设的会议和文件精神，听取了马克思主义学院近期工作进展汇报，与会人员重点研究讨论了学校思政课教师队伍建设问题。

魏大鹏指出，建设全国重点马院，是党中央的重大战略部署，学校党委对这项工作高度重视，作出“举全校之力，建好重点马克思主义学院”的决策，多次召开会议专题研究，印发建设实施方案并积极推动落实。在引领社会思想进步、推动理论创新、培养优秀人才方面作出积极贡献，是党中央赋予南开大学的责任。在建设过程中，要坚决贯彻落实全国高校思想政治工作会议、习近平总书记系列重要讲话以及中央相关文件精神，提高政治站位，增强“四个意识”，在学校、学院的共同努力下，进一步提升马院实力。

魏大鹏强调，在重点马院建设方面，应着重“建队伍”“出成果”“有自信”。马院建设重点是队伍建设。当前马院教师队伍存在总量少、缺口大、结构不太合理等问题，针对这些问题，学院应提早谋划、积极应对，引育结合，实现队伍的可持续发展。要研究实行一套切实可行的评价机制和标准，科学合理评价学院教师的贡献，激发学院教师从事教学、科研工作的积极性。马院建设要出成果，主要体现在人才培养、教师成长和思想理论建设的成果。大学的根本任务是立德树人，马院应在培养德智体美全面发展的社会主义事业建设者和接班人方面作出贡献；要积极为人才成长搭建平台，让学院更多教师成长为在全国有影响力的马克思主义理论学者、专家。要加强马克思主义理论研究，重点推进相关二级学科建设，在思想建设、重大理论成果方面体现南开“知中国服务中国”的历史传统和现实担当，在国家重大理论问题方面发出“南开之声”。学校第九次党代会提出“南开自信”，马院建设也要有自信。马院应成为学校的“第一”学院，马克思主义学科应成为共产党领导的高校的“第一”学科。存在差距不要紧，但要敢想敢干，瞄准“第一”，查找不足，积极应对，重点突破，在坚定广大师生中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信方面发挥突出作用。

龚克指出，要建设一支高素质、专业化、开放式的一流的思想政治理论课教师队伍。高素质，包括政治理论素质和优良的师德学风等方面，广大思想政治理论课教师要率先做有理想信念、有道德情操、有扎实学识、有仁爱之心的好教师。专业化，是要在教学、科研、国际交流和做思想工作方面达到一流的专业水平。开放式是指要面向全校、全国建设高水平思政课教师队伍。马院教师是思想政治理论课教师的重要力量，要发挥骨干作用，但不是全部力量，要选择优秀的哲学、经济学、历史学、政治学、法学、管理学等哲学社会科学的优秀教师走上思政课讲台，也要吸纳自然和技术科学等方面有条件的优秀教师加入思政课教师队伍，政治辅导员、优秀党务工作者也要成为这支队伍的有生力量。学校将严格落实按1:350的生师比配备专任教师岗位的规定，按照“十三五”规划的学生规模，逐步设置不少于100人的专职思政课教师岗位。岗位配备到课程上去，不是为人设岗，是为课设岗，按岗配人，力争在“十三五”末期实现思政课程的基本上“中班授课”、部分小班授课。要推动公共课教学管理体制改革，以思政课为试点探索建立教学管理协同机制，切实选择各相关学科教师按授课标准参与思政课教学，推动教学改革创新。

龚克强调，要不断完善评价激励机制，以思想政治理论课为突破口，推动公共课教师教学质量评价体系和机制建设，要将政治标准、学术标准和教学效果有机统一起来。实践是理论的源泉，要采取有力措施，分批次、分类型地安排全部思想政治理论课教师开展国情调研、社会实践，帮助他们深入改革开放的实践之中，理论联系实际地深化对中国化马克思主义的理论自信。

据了解，全国重点马克思主义学院建设工作会议于4月19日在济南召开。会上，首批全国重点马院所在高校分管负责同志就建设情况进行汇报。王磊在会议发言中介绍了南开大学“举全校之力，建好重点马克思主义学院”的思路、党政一把手负责的工作机制、围绕“实施方案”推出的多项计划及取得的实际成效，并结合思想政治理论课教学实效性、师资队伍配备及研究宣传阐释力度等突出问题，介绍了下一步推进重点马院建设的举措，受到有关领导肯定。</body></doc>