<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2013</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/06/10/000334375.shtml</url><title>《南开大学2017年本科招生章程》发布 政策调整给考生更多选择--南开要闻</title><datetime>2017-06-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)近日，《南开大学2017年本科招生章程》获教育部审批通过正式公布。总体来看，南开大学今年招生政策在保持稳定的基础上存在部分调整，招生总数略有增加，且大类招生专业增多，对于上海、浙江地区高考改革省份考生有专门规定，为考生带来更多选择机会。

招生总数略有扩大专业新增4个

经教育部核准，2017年南开大学计划招收本科生3900人，比去年招生计划总量3850人相比略有增加。南开大学根据国家社会发展和经济建设需要、学校办学条件，按照“优化生源结构，促进区域均衡”的原则，以往年分省招生计划数为基础，结合近年来各地生源情况和毕业生就业情况，编制2017年分省分专业招生计划。学校将招生计划总数的1%作为预留计划，主要用于生源质量调控及解决同分数考生的录取。

日前，南开大学精算学、投资学、葡萄牙语和意大利语等4个专业正式通过教育部评议予以备案，截至目前，南开大学本科专业增至84个。精算学毕业生将被授予理学学士学位。投资学毕业生将被授予经济学学士学位。葡萄牙语和意大利语毕业生将被授予文学学士学位。

其中，葡萄牙语和意大利语今年开始招生。外国语学院负责人表示，南开大学主动对接“一带一路”国家重大战略需求，自2013年起积极筹备新专业的师资队伍、课程体系等方面建设，旨在培养具有良好人文科学素养和系统扎实语言文学知识，了解该国社会与文化，具备较强的语言使用能力，能够在外事、翻译、教育、研究、管理等领域工作的专业人才，为“一带一路”重大战略的实施作出南开贡献。

大类招生专业增至19个

南开大学大类招生专业有所增加，原有18个按大类招生的专业，今年新增1个，现共有19个按大类招生的专业。分别是：数学类(含数学与应用数学、信息与计算科学、统计学3个专业)，物理学类(含物理学、应用物理学、光电信息科学与工程3个专业)，工商管理类(含工商管理、财务管理、会计学、市场营销、人力资源管理5个专业)，管理科学与工程类(含工业工程、电子商务、信息管理与信息系统、物流管理4个专业)，图书情报与档案管理类(含图书馆学、档案学2个专业)，哲学类(含哲学、逻辑学2个专业)，电子信息类(含电子信息科学与技术、微电子科学与工程、电子科学与技术、通信工程4个专业)，化学类(含化学、应用化学、化学生物学、分子科学与工程4个专业)，生物科学类(含生物科学、生物技术2个专业)，历史学类(含历史学、世界史2个专业)，社会学类(含社会学、社会工作2个专业)，政治学类(含政治学与行政学、国际政治2个专业)，经济学类(包含经济学、国际经济与贸易、财政学3个专业)，金融学类(包含金融学、金融工程2个专业)，自动化类(包含自动化、智能科学与技术2个专业)，计算机类(包含计算机科学与技术、物联网工程2个专业)，旅游管理类(包含旅游管理、会展经济与管理2个专业)，材料类(包含材料物理、材料化学2个专业)和新增的环境科学类(包含环境科学、环境工程、资源循环科学与工程3个专业)。

大类招生的专业，入校后统一学习1.5—2年基础课后按照双向选择的原则进行专业选择。在专业名称中无“类”的专业非大类招生。南开大学本科招生办公室负责人表示，大类招生是一种“政策延迟”，其好处是考生不需要在高考结束后马上作出决定，先选择一个大类专业，到了大学阶段再根据自己兴趣、优势的逐渐明确作出进一步选择。

南开大学录取原则及地方政策

南开大学执行教育部和各省(直辖市、自治区)招生主管部门制定的录取政策和有关规定，贯彻“德、智、体全面考核，择优录取”的原则，在考生德、体考核合格的情况下，以所填报志愿和文化考试成绩为依据，公平竞争，公正录取。南开大学根据在各考区的招生计划和考生报考情况，确定调档数量和录取分数线，调档比例一般不超过120%，按照平行志愿投档的批次，调档比例一般不超过105%。南开大学在确定调档数量和录取分数线时，认可教育部和各省(直辖市、自治区)教育主管部门审定的全国性政策加分，但在安排专业时不考虑加分因素，只按实际高考分数(不含附加分)安排专业。根据总分优先的原则按照考生的实际高考分数(不含附加分)和报考志愿安排专业，各专业志愿之间没有分数级差。

对于首次实行“新高考”的浙江省、上海市，南开大学主动对接“新高考方案”，执行当地教育行政主管部门制定的录取规则，考生选考科目必须符合南开大学公布的专业选考科目范围要求，否则作退档处理。在高考总分相同(不含附加分)的情况下，以当地省同分排序规则为依据安排专业。

根据教育部有关规定，南开大学本科招生委员会审议学校招生计划和政策，对本科招生工作提出意见和建议，对各类招生工作的全过程进行监督检查。南开大学设立本科招生工作领导小组，负责制定本科招生政策、确定招生规模和分省分专业招生计划，讨论决定本科招生重大事宜。南开大学本科生招生工作严格执行教育部的各项规定，在学校监察部门的监督下开展。

点击此处查看《南开大学2017年本科招生章程》</body></doc>