<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2084</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/05/22/000332416.shtml</url><title>南开校友总会第六届理事会2017年(扩大)会议暨第四届全球南开校友会会长论坛举行--南开要闻</title><datetime>2017-05-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 聂际慈)“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”5月21日，南开校友总会第六届理事会2017年(扩大)会议暨第四届全球南开校友会会长论坛在昆明召开。海内外近百个南开校友会的300余位代表从世界各地赶来，会聚一堂，唱响南开校歌。本届论坛主题为“百年南开•七彩云南”，由南开校友总会、南开云南校友会联合主办。

全国政协常委、南开校友总会副理事长、张伯苓研究会顾问、张伯苓先生后人张元龙，我校校长龚克，我校党委副书记张亚，我校副校长严纯华，南开校友总会副理事长、重庆南开中学校友会理事长宋璞，重庆南开中学校长田祥平，自贡蜀光中学校长蒯晓牛，天津南开中学副校长马健(主持工作)，天津第二南开学校副校长璩巍，南开校友总会副理事长、重庆师范大学原党委书记邓卓明，南开校友总会副理事长、南开新疆校友会会长粟智，南开云南校友会会长赵体光等出席。大会由我校副校长、南开校友总会常务副理事长朱光磊主持。

南开校友总会其他成员单位代表，地方校友会、学科行业校友会的代表，年级理事代表，南开系列学校元老亲属代表，张伯苓研究会代表以及南开各系列学校在各界的校友参加论坛。

龚克代表学校向全球南开人致以问候。他表示，本次大会提出“百年南开•七彩云南”的主题，具有深远意义。南开与云南有着深厚的历史渊源，论坛召开正值南开全力推进“双一流”建设的关键时期，又恰逢西南联大建校80周年之际，我们齐聚在昆明，是要重温联大历史，传承“刚毅坚卓”的联大精神，把“允公允能 日新月异”的公能教育打造成世界教育的优质品牌，以公能教育立德树人，实现南开先贤教育强国、振兴中华的伟大宏愿。龚克还说，在抗战最困难的时候，云南人民支持了西南联大，今天南开大学和南开校友组织、广大校友要积极加强与云南各界的联系，推进南开与云南在多层面进行交流合作，为云南发展贡献南开智慧和南开力量。

张元龙在致辞中说，80年前，西南联合大学为国家和民族培养了大批杰出人才，谱写了中国教育史上的辉煌篇章，创造了世界教育史上的伟大奇迹。我们要铭记先贤的殷殷嘱托，传承南开的宏图伟业，仰望星空，脚踏实地，尽心为公、努力增能，刚毅坚卓，奋勇向前，为“一带一路”等国家战略贡献南开力量，书写命运共同体的价值观，以“大南开”的事业布局谋篇，续写南开发展的华彩篇章，共同创造南开新的百年辉煌！

赵体光说，在母校发展的历史新纪元中，每一名南开人始终与母校血脉相连，并愿意深深扎根于不同的城市，共同见证母校谱写新的篇章。南开云南校友会1996年正式注册成立以来，立足云南、服务校友，并结合云南的地域特征和省情特点，引导广大校友在各个领域积极开展教育、文化、科技、经贸、公益等社会活动。云南校友愿同全球校友一道，努力与时代同步，为南开争光。

马健谈到，今天是南开大家庭欢聚一堂的日子。回望历史，南开人在为国育才、创办教育的过程中，走出了一条与国家和民族紧密结合的南开道路，锤炼出“允公允能、日新月异”的南开品格，形成了以爱国主义为核心的巍巍南开精神。天津南开中学愿意和南开大家庭中的每一位成员携起手来，与时俱进，共同发展。

邓卓明宣读了南开校友总会2016年度表彰决定，与会领导为优秀校友组织、优秀校友工作者、优秀校友志愿者颁奖。论坛听取了第六届理事会2016-2017年度工作报告，举行了南开东西部校友会牵手仪式。房地产校友会与宁夏校友会、MBA校友会与新疆校友会、EMBA校友会与洛杉矶校友会、浙江校友会与吉林校友会成功牵手。捐赠仪式环节，南开校友及校友企业共为南开大学捐赠2051万元，创历次校友捐赠大会参与人数和捐赠金额的新纪录。

为迎接南开大学百年华诞，《南开百年传奇》纪录片开机仪式在大会上举行。这是一部由南开大学1986级电子系校友发起拍摄的系列纪录片，计划采取全景式形式展现南开人物和故事，以此献礼母校百年华诞。据悉，该片的策划，筹资，拍摄和制作等主要工作，将由全球各地的南开校友共同完成。

大会还举行了南开(招商银行)校友卡首发仪式。张亚，校友代表、云南校友会常务副会长汪永成，校友卡卡面设计学生团队代表李雅慧，招商银行王庆、张静、高鹏一同为校友卡揭幕。王庆将这张具有特殊意义的校友卡纪念卡赠予南开大学留作永久纪念。

在随后的全球南开校友会会长论坛上，“中国旅游业未来发展趋势研究”和“云南优质项目推介”两场主题论坛先后召开。南开大学旅游与服务学院院长白长虹主持。

在“中国旅游业未来发展趋势研究”论坛上，南开大学顾问教授、国家旅游局原局长邵琪伟发表了“2049年中国旅游业发展预测”的主旨演讲。他分析了中国旅游业发展现状，并预测到2049年，中国将迎来全民旅游时代，旅行旅游休闲将成为主要消费领域，各类旅游资源的开发利用水平得到极大提升，将涌现一大批具有国际竞争力的企业和品牌，科技创新会成为旅游业发展的主要驱动力，旅游教育水平、旅游者满意度、，旅游者文明旅游水平、中国旅游业的国际影响力全面提升。

在“云南优质项目推介”论坛上，云南省招商合作局龙乔忠副局长带领云南省招商局及各相关招商单位团队，向与会人员推荐了滇中宝象临空国际产业园、东川区、宣威市项目。南开云南校友会与云南招商局签定招商代理协议。

根据2018年会长论坛承办校友会推选陈述会投票结果，下一届全球南开校友会会长论坛将由南开河南校友会承办。粟智、赵体光将全球南开校友会会长论坛会旗传递到南开河南校友会联席会长杨俊手中。

本届全球南开校友会会长论坛同期还举行了平行分论坛、尹沧海师生书画展等活动。

南开学校迄今已走过113年的峥嵘岁月。110余年来，分布于津、渝、蜀三地的11所南开系列学校，秉承相同的校训，吟唱相同的校歌，学脉相承、精神相系，兴学图强、桃李广植，共同谱写出令世人赞叹的“南开现象”。</body></doc>