<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2106</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/05/17/000331856.shtml</url><title>南开大学第七次教职工代表大会暨第十六次工会代表大会胜利闭幕--南开要闻</title><datetime>2017-05-17 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)5月16日下午，南开大学第七次教职工代表大会暨第十六次工会代表大会圆满完成各项议程，胜利闭幕。大会闭幕式在八里台校区主楼小礼堂举行。

大会通过了《南开大学教职工代表大会章程(试行)》，通过了《关于南开大学第六届教职工代表大会暨第十五届工会委员会工作报告的决议(草案)》《关于南开大学第十五届工会委员会财务收支情况报告的决议(草案)》，通过了《大会选举办法(草案)》、大会总监票人、监票人和计票人建议人选，选举产生了第七届教职工代表大会执行委员会委员、第十六届工会委员会委员和工会经费审查委员会委员。

天津市总工会副主席、党组成员葛英秋，市教育工会女工部主任高嫱应邀出席大会。本次会议的执行主席是(以姓氏笔画为序)：卜文俊、于海、王磊、石福臣、史永红、朱光磊、刘国华、孙骞、李义丹、杨克欣、佟家栋、张亚、袁直、高键、龚克、蓝海、魏大鹏。大会由校党委副书记、副校长杨克欣主持。

在大会监票人的监督下，到会的208名代表以无记名投票方式，选举出第七届教代会执行委员会委员29名、第十六届工会委员会委员29名和工会经费审查委员会委员7名。

葛英秋代表天津市总工会向大会的召开表示祝贺。他说，南开大学教职工队伍是一支特别能吃苦、特别能战斗、特别能奉献的队伍，多年来围绕立德树人根本任务，通过诚实地、创造性地劳动为南开大学、为经济社会发展作出不可替代的贡献。南开大学教代会工会在校党委的正确领导和行政的重视支持下，充分发挥自身优势，认真履行各项职能，为广大教职工办实事、解难事、做好事，许多方面走在全市乃至全国前列，得到了党政领导和广大教职工的认可。葛英秋就加强高校教代会工会工作提出三点希望：要牢牢把握“四个意识”，不断提高政治站位，认真学习习近平总书记系列重要讲话精神，深入开展“两学一做”学习教育；认真贯彻党的群团工作会议精神，不断推进工会工作改革创新；希望广大教职工大力弘扬劳模精神和工匠精神，努力提高自身素质，不断适应时代发展，为建设南开品格、中国特色、世界一流的大学作出南开教职工应有的贡献。

魏大鹏在讲话中代表学校党委和校领导班子向大会的成功举行表示热烈祝贺，向新当选的“两会”委员和经费审查委员会委员表示祝贺，向全校各级教代会工会组织和广大教职工表示亲切问候，同时向市总工会、市教育工会多年来对学校的关心、指导和支持表示感谢。

魏大鹏指出，过去五年来，在全校教职员工共同努力下，学校各方面工作扎实推进，呈现蓬勃发展的良好势头。在此过程中，各级教代会工会组织，坚持围绕中心、服务大局，在维护教职工合法权益、参与学校民主管理和民主监督、加强师德师风建设和业务能力建设、落实教职工福利政策、繁荣教职工文体活动、解决教职工实际困难等各方面工作中发挥了积极、重要的作用，得到广大教职工的充分肯定和上级工会组织的多次嘉奖，不少工作走在了全国高校的前列。在总结成绩的同时，我们也要清醒地认识到，与上级的要求和广大教职工的期盼相比，我们的工作还有一定差距，特别是要进一步加强教代会工会自身建设，强化教代会在学校治理方面的作用，调动和发挥广大教职工的积极性、创造性，加快世界一流大学的建设步伐。

魏大鹏代表学校党委对教代会工会及新当选的“两会”代表和委员提出几点希望。魏大鹏强调，要贯彻落实中央群团工作会议和全国高校思政会精神，提高教代会工会工作的政治站位。全校各级教代会工会要把学习贯彻中央精神和习近平总书记重要讲话精神作为当前和今后一个时期首要的政治任务，切实增强与党中央保持高度一致的思想自觉、政治自觉、行动自觉，准确把握新形势新情况，研究解决新问题，立足教代会工会的职责定位，大力推进学校民主政治建设，加快完善学校治理体系，教育引领广大教职员工不断增强政治意识、大局意识、核心意识和看齐意识，始终保持教代会工会工作的正确政治方向。

魏大鹏要求，要健全完善教代会工会职能，使之成为推进学校综合改革和完善现代大学制度的重要力量。教职工代表大会是现代大学治理体系的重要部分，也是中国特色社会主义大学制度的重要组成部分，要按照《南开大学章程》有关规定，紧密结合学校实际，加快推进教代会机构设置与运行机制的改革，进一步修订完善教代会议事和工作规则，充分发挥教代会组织在科学决策、民主管理、依法治校等方面的重要作用，积极拓宽教代会各专门委员会参与学校事务的渠道，最大范围地实现教职工民主参与、民主管理和民主监督。工会作为党联系教职工的重要桥梁与纽带，要为教职工教书育人、干事创业、施展才华“铺路搭桥”，要树立每一名教职工都是“主角”的意识，采取有效措施调动起广大教职工关心、支持、参与学校大事小情的主动性、积极性和创造性，同时立足教职工的职业发展诉求与工作、生活的实际需要，围绕教职工的突出关切积极构建科学完善的服务机制，强化服务意识、增强服务能力、提高服务质量，打造群众广泛认同和充分信赖的南开教工之家。

魏大鹏强调，要充分发挥教职工主力军作用，助力南开“双一流”建设。当前，国家全面启动高等教育“双一流”建设，中国高校建设世界一流大学的“冲锋号”已经吹响。我们必须牢牢把握这一重大历史机遇，直面问题和挑战，按照学校第九次党代会确定的奋斗目标和行动纲领，高度聚焦“南开品格、中国特色、世界一流”，切实增强每一名教师、每一名员工、每一个南开人的责任感、使命感、紧迫感，全面发挥广大教职工在推动教育教学改革、科技创新体制机制改革、干部人事制度改革、管理服务机制改革等各项工作中的主力军作用，使广大教职工的集体力量与智慧结晶，体现在南开大学“双一流”建设和各项改革与事业发展进步的成果之中。

魏大鹏最后指出，历史和实践证明，广大教职工始终是学校改革发展的中坚力量，只有全心全意紧紧依靠广大教职员工，才能扎实有效地把南开的事情办好。习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上强调，我们对高等教育的需要比以往任何时候都更加迫切，对科学知识和卓越人才的渴求比以往任何时候都更加强烈。建设世界一流大学，是党中央的决策，体现着国家和人民的意志，以“知中国服务中国”为理念，以“治国、强国、富国”为己任的南开人，面对党和国家、人民的召唤，从来都是一马当先、奋勇向前。实现南开发展宏愿、加快迈向“南开品格、中国特色、世界一流”的目标，时刻鞭策着我们、激励着我们。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，团结一心、斗志昂扬，苦干、实干、拼命干，用智慧和汗水谱写南开建设世界一流大学的宏伟篇章，以优异的成绩迎接党的十九大胜利召开。

南开大学第七次教职工代表大会暨第十六次工会代表大会在庄严的《国际歌》声中胜利闭幕。</body></doc>