<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2110</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/05/16/000331677.shtml</url><title>围绕中心 服务大局 助推南开事业新发展（下）--南开要闻</title><datetime>2017-05-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超

编者按：5月16日，南开大学第七次教职工代表大会暨第十六次工会会员代表大会隆重召开，自2011年12月第六次教职工代表大会暨第十五次工会代表大会召开以来，我校教代会、工会在学校党委和上级工会的领导下，紧密团结依靠全校教职工，围绕中心、服务大局、开拓创新，充分发挥优势，全面履行职责，扎实推进各项工作，为学校改革和事业发展做作出了积极贡献。为此，我们于5月15、16日刊登《围绕中心服务大局助推南开事业新发展》一文，回顾成绩，展望未来。

倾情奉献服务 打造教工之家

近年来，教代会、工会立足教工，深入基层，积极开展各类服务教职工活动，增强广大教职工幸福感、获得感，激发他们的创造力、奉献力，为学校综合改革、“双一流”建设再立新功。

教代会、工会坚持以人为本，积极维护教职工合法权益，努力为教职工做好服务工作，切实为教职工解决实际困难。每年定期组织全校教职工进行体检，5年来累计参检达13800人次。举办健康讲座、义诊、免费体能测试等活动，满足教职工健康需求。关注患病和生活困难教职工，坚持开展“送温暖”活动，5年来共向400人次教职工发放慰问金360200元。每年“三八节”期间，举办丰富多彩的文体活动，开设艺术、服饰、女性健康等主题讲座，举办庆“三八”主题征文活动并将获奖作品结集成册，在基层分会建设“爱心妈咪小屋”，为9个“爱心妈咪小屋”配备了冰箱、消毒柜等必要设施，该项工作走在全市工会系统的前列，得到了市总工会和教育工会的支持与鼓励，天津工人报、今晚报、渤海早报、北方网等主流媒体也对我校“爱心妈咪小屋”的建设作了报道。

教代会、工会还积极开展群众性文化活动，满足教职工精神文化需求。利用重大节庆日举办主题合唱音乐会已成为我校教代会、工会工作的品牌，至今累计参演教职工超过5000人次，充分展示了南开教职工的风采；举办青年教工演讲比赛、教职工书画摄影作品和书画作品展览，突出主题，弘扬主旋律；推出教职工健身计划，大力开展群众性体育活动；每年组织教职工参加学校秋季运动会，为吸引广大教师走出办公室、实验室，增设群众性、趣味性项目，使参赛人数逐年增加。此外，每年定期举办乒乓球、羽毛球、篮球、排球、游泳等校级单项体育比赛。依托各文体协会组队参加全国、全市的比赛和演出，通过对外交流，扩大了我校的影响力。

加强自身建设 提升履职能力

为了适应新形势新要求，教代会、工会不断采取多种形式加强自身建设。

加强两级教代会、工会组织建设，组织教代会、工会委员、基层教代会、工会主席、全校教代会、工会干部认真学习习近平总书记系列重要讲话精神，特别是中央党的群团工作会议精神和全国高校思想政治工作会议精神，学习教代会、工会工作的基本理论和基本知识。加强基层教代会、工会建设，进一步完善工作机制，做好新学院建会和会员发展工作，坚持教代会、工会工作制度，建立督促检查和评比机制；积极推动基层教代会、工会换届，并对基层教代会、工会委员会成员提出了明确的资格要求，建立对基层教代会、工会的经费支持制度，不断加大力度。加强对外宣传交流，扩大我校教代会、工会影响力，积极开展理论研究，提高教代会、工会工作的科学化水平，积极参加全国、教育部直属院校工会工作研讨会、工会宣传思想工作研讨会，提交论文并在大会上作重点发言。充分发挥职能，做好新时期教代会、工会宣传工作。5年间两次改版校园网工会主页，出版《教工之声》专刊，开发建设南开大学工会微信公众平台，建立各类专项工作微信群，及时对办公地点楼内外的橱窗、展牌进行更换，丰富宣传内容，全方位报道教代会、工会工作，交流基层工作经验，宣传先进事迹。

自上一届教代会、工会代表大会以来，学校教代会、工会工作取得全面进展，得到各级各类表彰。其中，校工会连续3年荣获天津市教育系统工会工作“十大创新成果”奖，荣获天津市工会系统财务工作先进单位称号，2013年荣获中国教科文卫体工会模范职工之家荣誉称号。教代会、工会负责人表示，这些成绩的取得，是学校党委和上级工会正确领导的结果，是学校基层教代会、工会及各部门党政领导高度重视、大力支持的结果，是全校教代会、工会干部和教职工共同努力奋斗的结果。今后的几年，是我们迈向新百年、建设‘双一流’的关键时期，教代会、工会组织将在学校党委和上级工会的领导下，不断增强核心意识、大局意识、责任意识、忧患意识，改革创新、锐意进取，以昂扬的斗志和奋进的姿态，努力开拓教代会、工会工作的新局面，为建设南开品格、中国特色、世界一流大学作出新的更大贡献。</body></doc>