<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2154</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/05/05/000330657.shtml</url><title>南开多渠道开展招生宣传工作--南开要闻</title><datetime>2017-05-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 吕雪艳)为积极应对考试招生制度改革，加强南开大学在大陆及港澳台地区考生中的影响力，提高生源质量，学校采取请进来、走出去，多渠道宣传南开，并广泛动员师生积极参与到2017年招生工作中。

请进来，感受文化底蕴，推介优势学科

4月12日，澳门教育暨青年局携澳门地区考生家长40余人访问南开，校招生办负责人陪同参观校园，并向考生家长详细介绍了南开优势学科及在澳门地区招收保送生的相关政策。为使澳门地区考生家长全面了解澳门学生在南开的生活及学习情况，招生办邀请商学院和经济学院两位澳门学生与家长进行了近一个小时的座谈，有效拉进了南开与澳门考生及家长之间的距离。

4月22日，应南开大学邀请，山东商报组织山东地区考生及家长40余人走进南开。考生及家长利用一天的时间参观了八里台和津南两个校区。走进学生食堂，感受南开的食堂美食；走进津南校区图书馆，感受藏书之丰富、硬件设施之完善；走进两校区学生活动中心，感受丰富多彩的学生活动和悠久的美育传统。为使考生及家长全方位了解山东考生在南开的发展情况，校招生办邀请到4位山东籍考生，数学学院2003级本科生陈孝伟(现为南开大学金融学院教师)、文学院2009级本科生张昊苏(国际象棋比赛全国冠军、全国大学生国学达人总冠军，现为南开大学文学院博士生)、经济学院2016级本科生许灿、物理学院2016级本科生樊新昊。4位同学详细介绍了自己所学专业，并分享了在南开几年的生活和学习情况。一天行程结束，考生及家长纷纷表示“南开招办和山东招生组长做了非常细致的准备工作，非常感谢。此行走进南开，收获之大超出了我们的想象！”

4月25日，天津市第一中学高一理科实验班近百名师生参观了南开大学计算机与控制工程学院、环境科学与工程学院的实验室。在计控学院，同学们在一楼显示屏前目不转睛地观看机器控制相关实验，不时发出惊叹声和掌声。随后，相关教师带学生们参观了实验室，讲解了部分实验器材及操控原理；在环科学院，学院相关负责人为同学们普及了学科发展史，并带领同学们参观了大型实验器材室。感受津南校区优美的环境，欣赏着高大雄伟的图书馆，同学们纷纷驻足拍照，流连忘返。

4月29日，上海交通大学附属中学实验班的53名师生走进南开，校招生办协调数学学院和经济学院两位教授，为同学们推介数学和经济学。随后，师生一行走进几何之家——陈省身故居，同学们在一件件物品前驻足，详细了解陈先生的数学人生。

走出去，传播南开精神，宣讲招生政策

4月11日，借西安铁一中举办“文化节暨文科周活动”契机，南开大学委派哲学院资深教授、博士生导师周德丰为铁一中师生带去了“文史哲贯通、塑通识人才”的主题演讲。周德丰首先以原创诗词

《百年南开》开讲，介绍了南开大学的校史和优秀人物。随后，围绕“美人”和“通人”两个关键词展开，引经据典，阐述了人才不仅要横通还要纵通。整场演讲内容丰富，形式新颖，极具启发性。

4月22日，南开大学校长龚克赴招生宣传一线，在富阳中学“富春大讲坛”为600名学生作了一场别开生面的科学报告。他首先向大家简要介绍了南开大学的发展历史、校训和知名浙江籍南开先贤和校友的情况。接着，他以“从Wifi谈起”为题，用深入浅出、风趣幽默的语言讲述了信息技术的发展历程、前沿知识和广阔的应用前景，使富阳中学的学生受到了一次精彩的电子信息科普教育。其间，他不断与学生们交流互动，报告会的气氛非常活跃。当天下午，南开在富阳中学召开了与浙江省重点中学的交流座谈会。富阳中学、慈溪中学等22所来自浙江各地的重点中学负责人参加了会议。会上举行了“南开大学优秀生源基地”授牌仪式。龚克向学军中学等7所南开在浙新增的“优秀生源基地”学校授牌。至此，南开在浙优秀生源基地已有15个。

河南省历来是南开生源大省，为进一步加强与河南省重点中学的沟通，扩大在河南的影响力，4月21日至24日，南开大学组织并参与全国13所著名高校2017年河南招生联谊会。校招生办相关同志和河南招生宣传组组长，先后在河南登封、新乡市第一中学、鹤壁高中宣讲南开“公能”校训，传播南开精神，并为三地近两千名考生及家长进行现场咨询，认真、热情回答招生计划、分数线、优势学科等大家关心的政策和问题。

面对考试招生制度改革全面铺开的新局势，校领导高度重视，亲赴一线招生宣传；各部门通力协作，为招生宣传工作提供各方面辅助和保障工作；全校师生积极参与，为2017年招生宣传工作贡献一己之力。</body></doc>