<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>216</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/10/28/000414674.shtml</url><title>中外学者聚南开畅谈“周恩来与世界的和平与发展”--南开要闻</title><datetime>2018-10-28 00:00:00</datetime><body>第五届周恩来研究国际学术研讨会在南开大学举行

南开新闻网讯(记者 蓝芳 摄影 任永华)今年是伟大的马克思主义者，伟大的无产阶级革命家、政治家、军事家、外交家周恩来总理诞辰120周年。为深切缅怀他的卓著功勋，追思和学习他的崇高精神，进一步推动和深化国内外周恩来研究学术交流，10月27日至28日，第五届周恩来研究国际学术研讨会在南开大学隆重举行。

此次研讨会主题为“周恩来与世界的和平与发展”，由南开大学主办，南开大学周恩来政府管理学院和南开大学周恩来研究中心承办。共有来自中国、俄罗斯、美国、日本、韩国、加拿大、意大利、缅甸等8个国家的百余名中外专家与论文入选者共襄盛会。

原中共中央党史研究室副主任、中国中共文献研究会顾问石仲泉，原中共中央党史研究室副主任章百家，原中共中央文献研究室室务委员、秘书长、中国中共文献研究会周恩来思想生平研究分会会长闫建琪，原中共中央文献研究室室务委员、中国中共文献研究会周恩来思想生平研究分会名誉会长廖心文，周恩来亲属周秉德、周秉宜，台湾薇阁基金会董事长、南开大学周恩来政府管理学院发展委员会主任李传洪，周恩来卫士、中央警卫局原副局长高振普，周恩来秘书、武警指挥学院原副院长纪东，南开大学党委书记杨庆山，南开大学党委副书记王磊出席了10月27日上午举行的开幕式。开幕式前，杨庆山会见了周恩来亲属和与会专家，王磊参加会见。

开幕式上，杨庆山代表南开大学向中外来宾表示热烈欢迎。他说，习近平总书记在纪念周恩来同志诞辰120周年座谈会上发表重要讲话，南开人深受振奋鼓舞、使命感召，因为周恩来是南开大学的杰出校友，南开人无不将其奉为楷模。深秋十月，正是这个“光荣、不朽、温暖、自豪的名字”让大家集聚于此研讨交流。学习研究周恩来、传承周恩来精神始终是每一代南开人义不容辞的历史使命，周恩来的思想风范也早已与“允公允能、日新月异”的南开精神融为一体。他的崇高品德，感召、哺育着一代又一代南开人，是鼓舞百年南开开拓创新、锐意奋进的巨大精神动力。希望以此次研讨会为契机，进一步弘扬和传播周恩来思想与精神，共同推动新时代周恩来研究再上新台阶。

周秉德在致辞中说，虽是周恩来的亲属，却和全国人民一样从心底里敬仰这位伟人。能够再次来到周恩来总理的母校南开大学，参加以周恩来为研究对象的国际学术盛会很是荣幸。习近平总书记在纪念周恩来同志诞辰120周年座谈会上高度赞扬周恩来是“六个杰出楷模”，研究周恩来不仅具有学术意义，而且具有深刻的政治意义。希望中外专家学者，特别是青年学者继续不懈努力，深度挖掘周恩来精神的时代价值、社会价值、文化价值，不断传承发展周恩来研究。

闫建琪在致辞中表示，对于周恩来的研究有着总结历史经验、凝聚民族共识和鉴往知未来的特别意义。南开大学在推动全面、客观、深入研究周恩来各个历史时期的思想和实践，传承和发扬他的重大历史成就和宝贵精神遗产等方面发挥着重要作用。当下，深入研究周恩来等老一辈中国共产党领导人的思想和精神遗产并赋予新的时代含义，对于观察和总结中国革命、建设、改革、发展、创新的经验，让中国走向世界，让世界了解中国，让中国人民与世界人民一起构建人类命运共同体，是一件很有意义的事情。

在大会首场学术报告会上，6名国内外知名学者分别从不同视角带来精彩报告。石仲泉以“周恩来：伟大圣洁的共产主义使徒”为题，以“共产主义使徒”为视角，用“八个始终如一”论述了周恩来作为共产主义使徒的伟大精神。廖心文聚焦重大历史事件，以“周恩来与一九五九年庐山会议”破题，分析还原周恩来在此事件中的心路历程、思想境界、历史作用。俄罗斯科学院远东研究所中俄历史研究中心主任玛玛耶娃•娜塔莉亚•列奥尼多夫娜的报告题为“周恩来与50年代中国工业化体系建立——以中苏援助为视角的探讨”，探讨了周恩来作为一名杰出的外交家，在国际合作中发挥的重要作用。中共中央党校副教育长柳建辉教授以“周恩来对人民代表大会制度有关问题的思考与探索”为题，梳理了周恩来在人民代表大会制度的创建、发展过程中的思考与论述。日本横滨国立大学教授村田忠禧在中日和平友好条约缔结40周年之际，作了题为“周恩来对中日两国建交时的领土争端处理方法的分析”的报告。章百家从“政治家”角度破题，介绍了他的研究成果——“中国与世界舞台上的政治家——研究周恩来生平思想的若干思考与感悟”。

据了解，首届周恩来研究国际学术研讨会是南开大学为纪念周恩来诞辰90周年于1988年10月召开的，此后十年一届；自2013年起改为五年一届，此前已连续举办四届，在国内外产生很大影响。</body></doc>