<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2160</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/05/04/000330575.shtml</url><title>习近平总书记在中国政法大学考察时的重要讲话引起南开教师热烈反响--南开要闻</title><datetime>2017-05-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈)五四青年节来临之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在中国政法大学的重要讲话，引起广大南开教师的热烈反响。大家一致表示，一定要坚持中国特色社会主义法治道路，立德树人，德法兼修，让大批高素质法治人才成长起来，为实现中华民族伟大复兴的中国梦贡献力量。

校党委副书记、副校长杨克欣表示，自2013年起，每年的“五四”青年节，习近平总书记都会来到青年学生中间，畅谈家国情怀、青春梦想，寄语青年学子成长成才，充分体现了以习近平同志为核心的党中央对青年发展的高度重视和殷切期望。今年，总书记在中国政法大学考察时的重要讲话，从协调推进“四个全面”战略布局的高度，为高等院校服务全面依法治国战略、培养中国特色社会主义法治人才提供了科学指南和根本遵循，对新时期高校人才培养工作提出了新的更高要求。作为一名高等教育工作者，倍感振奋的同时，又深知责任重大。南开大学作为一所文理综合性高校，更应充分发挥法学学科的优良传统，积极在“一流”法治人才培养，中国特色社会主义法治体系、社会主义法治国家建设等方面贡献南开力量，为实现全面依法治国提供人才支持。同时，南开要进一步贯彻落实好全国高校思政工作会议精神和习近平总书记重要讲话精神，牢牢把握学校办学育人的政治方向，以“春风化雨、润物无声”的方式，将思政工作融入育人的各个环节，着力培养学生树立与时代主题同心同向的理想信念，勇于担当这个时代赋予的历史责任，引领青年学子励志勤学、刻苦磨炼、崇德向善、尊法守法、立公增能，在激情奋斗中绽放青春光芒、健康成长进步。

法学院院长左海聪教授说，习近平总书记在中国政法大学考察时对法学学科体系建设提出了期望和要求，那就是“以我为主、兼收并蓄、突出特色，努力以中国智慧、中国实践为世界法治文明建设作出贡献”。这是很实、很高的要求。我们将认真学习贯彻总书记重要讲话精神，在法治人才培养和法学理论研究中努力做到从中国的法治实践中发现真问题，以中国的实践特色和文化传统为基础寻求解决办法，并坚持以马克思主义为指导，在寻求中国自己的解决方案中发展中国特色的法治理论，将中国特色社会主义的法治实践和理论传播到世界，为世界法治文明的发展作出中国贡献。

法学院党委书记付士成教授表示，“立德树人，德法兼修，培养大批高素质法治人才”是习近平总书记考察中国政法大学时对法学教育提出的重要要求。作为高校法学教师，应该不断思考，怎样才能培养高素质的法学人才。在教育教学实践中，坚持正确的法治理论指导，不断探索德法兼修、理论与实践结合的有效方法，总结法治建设的中国智慧，吸收域外的成熟经验，引领学生探索创新、成长成才。

马克思主义学院团委书记陈永刚说，习近平总书记在中国政法大学考察时谈到，如何发挥共青团的积极作用是新的时代课题，要与时俱进、积极探索。总书记的讲话为共青团今后的工作指明了方向，作为一名基层团干部，必须认认真真学习领会总书记重要讲话精神，充分调动共青团员参与国家建设和民族复兴事业的积极性和主动性，带领团员立足马列专业优势，扎扎实实开展好“一学一做”教育实践，保持与党的同心同向，以优异的成绩迎接党的十九大顺利召开。

电子信息与光学工程学院团委书记霍丽敏表示，学习习近平总书记考察中国政法大学时的重要讲话既深受鼓舞，更感重任在肩。要在今后的工作中不断与时俱进、积极探索，紧密团结和带领广大青年坚定理想信念，做到“不忘初心跟党走”，更要积极引导青年学生立大志、做大事，自觉将个人梦想融入中国梦，在实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦中充分发挥共青团的积极作用，更好地肩负起为党团结凝聚青年的光荣使命。

外国语学院团委书记相羽认为，基层学院团委在开展共青团活动时必须要按照总书记重要讲话要求，保持和加强共青团活动的政治性、先进性、群众性，发动青年学生自主设计、自己喜欢、乐于参与、引领成长的共青团活动。扎实落实基层团支部的三会两制一课制度，充分发挥共青团凝聚青年、服务青年的作用，努力成为党联系青年的桥梁和纽带。

计算机与控制工程学院团委书记杨晓晶说，身为基层团干部，要把总书记讲话的要义精髓铭记于心、落实于行，教育引导团员青年不但专攻博览，更要心怀天下，立大志、养大德、成大业，不断锻造成为“志存高远、德才并重、情理兼修、勇于开拓”的有为青年。

周恩来政府学院团委副书记陈佩其说，新形势下，党和国家对青年教育高度重视，对政法工作高度重视。高校，是人才的孵化器，它肩负着启迪思想，引领青年的重要任务。强调“思想政治建设”一方面体现了公平公正的价值追求，另一方面，政法工作作为党的重要工作之一，一支高素质的的队伍也是必不可少的。高校青年教师更应该紧跟时代步伐，坚决拥护中央重要决策部署，切实把思想教育、思想引领摆在突出位置，助力学生成长成才。

校党委学工部青年干部张宏思表示，习近平总书记强调立德树人、德法兼修，抓好法治人才培养；励志勤学、刻苦磨炼，促进青年成长进步。这不仅仅是法学人需要德法兼修，每一个青年人，每一名大学生都应该树立起法治意识，而这种意识的树立与坚定，则应该是思想政治工作者润物无声的教育成果，因此要着力推动广大青年学生树立“四个自信”，将青年的命运与党和国家、民族与人民的命运紧密联系在一起，培养出又红又专、德才兼备、全面发展的中国特色社会主义事业的建设者和接班人。</body></doc>