<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2199</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/04/25/000329895.shtml</url><title>电光学院党委：党政合力 从严从实 夯实党建工作根基--南开要闻</title><datetime>2017-04-25 00:00:00</datetime><body>编者按：根据《南开大学2016年度分党委(党总支)书记抓基层党建述职评议考核工作实施方案》，2016年12月12日—23日，组织部牵头成立的基层党建工作督查组对全校35个基层分党委(党总支)的党建专项工作进行了检查。2017年2月15日，学校党委召开了2016年度分党委(党总支)书记抓基层党建述职评议考核会，会上，25个分党委(党总支)书记进行了现场述职，其他10个分党委(党总支)提交了书面述职报告。与会校领导进行了现场点评，校领导与各方面代表进行了现场评议。2017年3月27日学校第11次党委常委会研究通过了2016年度分党委(党总支)书记抓基层党建述职评议考核的结果及结果运用。总体评价为“好”的单位为6个，分别为：外国语学院党委、马克思主义学院党委、商学院党委、经济学院党委、化学学院党委和电子信息与光学工程学院党委。南开新闻网正陆续刊文介绍这些单位抓党建的经验做法。

南开大学电子信息与光学工程学院党委以“两学一做”学习教育为契机，认真学习贯彻党的十八大和十八届历次全会精神、习近平总书记系列重要讲话，坚持“围绕中心抓党建，抓好党建促中心”的工作思路，充分发挥党组织战斗堡垒作用和党员先锋模范带头作用，全面提升基层党组织建设的科学化水平。

电光学院党委现共有党员367名，其中在岗教职工党员85名,学生党员270名。共有党支部24个，其中教工党支部8个，学生党支部16个。

严格党内政治生活 重视抓“关键少数”和理论学习 完善院党委工作机制 统筹抓好学院党建工作

学院党委书记切实履行党建主体责任和第一责任人的职责，带头严守党的政治纪律和规矩，重视理论学习，通过多种学习形式使师生坚决在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，强化督导检查，保证上级党委的决策部署在本单位得到贯彻。

从严从实抓领导班子建设，坚持每周一定期召开党政联席会议，坚持理论中心组学习制度，坚持群众路线、领导班子民主生活会以及年终考核述职述廉“双述”制度。积极推进民主管理、民主监督和院务公开。完善院党委工作机制，增设党委委员联系指导党支部制度，参加或指派专人列席党支部会，加强督促检查“三会一课”制度落实。坚持把纪律挺在前面，开展8个专项自查自纠、3个专项整治和中期督查汇报。精心组织“两学一做”教育学习，召开动员布署会和推动会6次，党委书记带头讲党课4次，主持班子专题研讨4次和参观1次，将教育学习与制定“十三五”学科发展规划、“双一流”建设，表彰争创先进基层党组织、优秀党员，开展创最佳党日活动，以及深化学生公能素质教育结合起来。

围绕中心抓党建在争创一流中发挥党组织战斗堡垒作用

学院党委坚持围绕中心抓党建，抓好党建促发展的工作思路。学院党委与行政密切配合，贯彻党管人才原则，抓人才引进，推动学科建设并取得进展。协助完成“十三五”学科发展规划、“双一流建设”方案和第四轮学科评估申报工作；积极推动并参与教学课程体系改革；参与筹建微电子学院调研论证和本科专业认证；新增学科创新111引智计划基地、国家国际科技合作示范基地、天津市重点实验室。

重视党员干部队伍和教师队伍建设。能够在党员干部队伍和教师队伍建设中发挥主导作用，积极培养选拔后备干部，严把政治关。能够在党员发展、人才引进、职称晋升、评奖推优、派出、聘岗考核等方面，严格政治审查，实行道德品行、师德学风“一票否决制”。党委书记带头听课8次。通过派任务压担子，支部书记一般兼任本单位行政副职，参加重要事宜讨论与决策并发持作用。

坚持立德树人将思想政治工作贯穿教育教学全过程

学院党委认真落实全国高校思想政治工作会精神，以立德树人为核心，积极推动做实“公能”素质教育，深入开展社会主义核心价值观教育，构建促进学生德智体美四育融合的思想政治工作格局，融思想政治工作于日常教学、科研、管理服务之中。定期召开专题会议，及时分析、研究师生思想动态，采取针对性措施。拓展党组织联系群众的途径和渠道，开展“送温暖”活动，及时探视慰问住院和困难的师生，送去组织的关怀。通过学院网站、“南开电光之家”微信微博平台建设，主动占领意识形态和网络阵地，弘扬主旋律。大张旗鼓地宣传党的方针政策和一线师生的先进事迹，举办“荣耀电光、爱在南开颁奖礼”，发挥榜样示范引领作用，提振精气神。

完善师德学风、教书育人制度和班导师、学业导师、创新创业导师、职业发展导师制，召开推动会，鼓励青年教师参与学生思想教育。通过院领导接待日，发挥学代会主体作用，掌握和回应学生诉求。重视和领导教代会工会工作，推动并参与在新校区建立“教工之家”和“妈咪小屋”，工会分获2015年度全国和天津市模范职工小家称号；重视民主党派工作，吸纳他们参加党组织活动，充分听取他们的意见和建议；关心、支持和鼓励团委学生会工作。

在学校党委的正确领导与支持下，在全院师生的共同努力下，电子信息与光学工程学院党委取得了多项成绩和荣誉。今后，学院党委将一如既往，从严从实，既做到“撸起袖子加油干”更做好“俯下身子抓落实”，不忘初心，走好南开争创“双一流”的新长征。</body></doc>