<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2204</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/04/23/000329694.shtml</url><title>点校版《严修日记（1894-1898）》出版--南开要闻</title><datetime>2017-04-23 00:00:00</datetime><body>读书为了什么？ 看“南开校父”怎么说

南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)读书的目的是什么？为做官，为挣钱，还是为了更有面子、提高社会地位？120年前，时任贵州学政、后来创办南开学校的严修告诫学子，读书的目的不能只为个人进取，更要为经世致用，以天下为己任，寻求国家富强的办法、了解民生利病的根源。

世界读书日来临之际，“十三五”国家重点图书出版规划项目《严修日记(1894-1898)》由天津古籍出版社出版。该书为“问津文库”丛书的一种，由南开大学青年学者陈鑫整理。日记主要记录了严修出任贵州学政期间，为求国家富强，探索维新之路，兴办经世致用之学、酝酿科举改革等情况。这一时期，严修向朝廷提出开设“经济特科”的建议，被梁启超称为戊戌新政“最初之起点”。

严修，字范孙，1860年出生于天津，做过清朝的翰林院编修、贵州学政、学部侍郎，推动罢废科举，参与建立中国近代教育体系。因其创办了著名的南开系列学校，被称为“南开校父”。严修终生写有日记，并通过这种方式自行自励。同时，《严修日记》记事内容广泛丰富，具有很高的史料价值，包含了大量珍贵的教育史、政治史、社会史、地方史一手资料，以及严修本人亲身参与的重大历史事件。

据了解，点校版《严修日记》的第一部分已于2015年3月付梓。此次整理出版的是严修使黔时期，即1894年至1898年间的日记。本书记载了严修履行贵州学政职责的情况，如劝导学子读书，举行岁科两试，创办官书局，改革书院，开设算学课并亲自执掌教鞭等。同时，他着力修身养性，广泛阅读古今中西书籍，经世致用观念日益深化，并在主持地方学务过程中强调经世致用之学。此外，日记中还记叙了甲午战争至戊戌变法之间时局的变化，旅途见闻与政事民情等。

严修认为“天下之治乱视乎人才”，人才盛衰的关键在于读书人是否明白“学之本原”。作为主持一省学务的官员，严修最关心的是学风问题。青年人该坚持怎样的学风？严修指出，当时学风存在两种弊病：一是“所用非所习，所习非所用”，二是“言不能顾行，行不能顾言”，也就是学用不一、言行不一。

严修指出，有的学生每天只是钻研考试，从早到晚看的都是八股文、试帖诗，而对真正的学问避而不谈，束之高阁；有的学生满嘴说的是诗书礼乐，心里想的却是升官发财，身在学校，行为却如同做贼。这样的学生不过是“俗士”“陋儒”。因此，严修要求学子理论与践履相结合，他还建议学生养成记日记的习惯，随时检验自家的观念、行为是否正确，以便修正错失。

严修特别重视数学和外文的学习，这在当时的士大夫中是非常罕见的。他在贵州学古书院开办“试点班”，专门设立了算学课程。因为贵州地处偏僻，一时找不到合适的老师，严修便亲自执教，与学生一起切磋研究。此次出版的《严修日记》还披露了严范孙学习英语的情况。书中记载，1897年他完成了学政任内主要事务后，开始“学习洋文”。那一年，严修已经37岁。他坚持每天上午8点到11点学习英文。为加强记忆和提高兴趣，严修采取抄单词和抄写英译《聊斋》的方法。很快学会八九百字，但到他发现，单词放到课本中还是认不出来了。于是，他决定边读边抄，手口并用以提高学习效果。

“人在中年，开始学习英文，见识、勇气、毅力令人感佩。他是在担忧外患，忧国忧民的思想状态下，在洋务运动、维新思潮勃兴、中体西用观念日益深入人心的社会背景下，从事学习的……当时之中国必须与外国打交道，要办外交，通商务，交流科学技术、文化知识，不掌握英文就缺少了必要的工具。学习英文，体现了他对世务的清醒认知，绝非偶然。”南开大学荣誉教授、历史学家冯尔康在新书序言中写道。

科举考试是中国千余年来的人才选拔制度，八股文、试帖诗是当时考试内容。但随着时代的变迁，严修认为，这种考试必须改革。在贵州的学务实践中，严修越发发现在考试的弊端。于是在任期结束前，他向朝廷提议开设经济特科，在传统考试之外，选拔懂得内政、外交、科学、测绘、法律等学问，能够推动改革创新的人才。严修的建议在全国引起很大反响，也得到朝廷的认可，决定从戊戌年（1898年）开始施行。维新派的代表梁启超将这一举措称为维新变法的起点。但因此，严修也遭到守旧势力的嫉恨。特别是他的老师、守旧派的代表人物徐桐将他逐出师门。经济特科还未施行，就随着戊戌政变的发生而胎死腹中。直到1901年，遭遇了庚子之变，付出沉重代价后，才不得不重新推出。

冯尔康认为，今人对严修研究的还比较缺乏，这是件憾事，新版《严修日记》的问世会促进学者的研讨。整本日记编校非常成功，不仅以原貌示人，还在编排、校勘上处理得体，即使严修本人涂改的文字，整理者也加注说明，达到存真的目的。

本书整理者陈鑫介绍，此书的整理出版过程中得到许多师友和严氏后人提供的无私帮助。同时，自己也深受到“校父”教育救国精神的感召。他说：“严先生为国舍家，远赴边陲，选育人才，推行改革，夙夜在公，忠不顾身，常常一天只睡一两个时辰。有一次，他主持考试一整天，深夜还在床上工作，困倦至极，不觉灯花点燃被子，险些酿成火灾。为了国家振兴，劳于学务的他30多岁就显出了衰老之相。读到这里，真是让我不禁废书而叹。”

陈鑫表示，《严修日记》已整理出版了两个部分，今后他计划继续分阶段将《严修日记》全部整理完成，希望本书可以对了解严修、了解中国近代教育史，乃至理解中国社会文化的变迁有所助益。</body></doc>