<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2215</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/04/21/000329454.shtml</url><title>“京剧艺术走进南开”系列活动举办--南开要闻</title><datetime>2017-04-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(学生记者 潘钰滢 摄影 邵雨婷)京剧作为国粹艺术，是中国优秀传统文化的代表，近年来京剧艺术在校园大力推广传播，既满足了校园师生的文化需求，也顺应了中华文化继承与发展的需要。为弘扬传统文化、展现国粹之美，南开大学举办了“京剧艺术走进南开”系列活动。天津市委宣传部文艺处处长杨君毅，天津市文化广播影视剧艺术处处长张春雨，天津市青年京剧团团长孟广禄、副团长李铭、党总支书记周玲、副书记梁娜，南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席相关活动。

4月18日晚，资深京剧艺术家李崇林先生、著名程派表演艺术家李佩泓女士在南开大学津南校区学生活动中心报告厅举办了以“唱响民族文化主旋律——从京剧《墙头马上》说起”为主题的讲座。

“京剧虽然只有227年的历史，但是它始终抚摸着五千年中华文明的沧桑嬗变，始终呵护着神州大地的人文哲理，同时向世界展示民族艺术博大精深的美学风致，京剧的深层底蕴就是三个字——民族魂！”李崇林慷慨激昂的开场白点燃了全场的热情。

从大家耳熟能详的歌曲中包含的京剧元素开始，李崇林用风趣幽默而铿锵有力的语言展现着京剧的魅力，娓娓道来京剧的三大美学——幻境美学、超然美学、情趣美学。在讲述过程中，他穿插表演部分京剧选段，以优美的唱腔和精湛的动作步态惟妙惟肖地展示了这几种美学风致在京剧舞台上的体现。他将中国的京剧艺术与西方的表演体系对比，指出无论是斯坦尼的真实理论还是布莱希特的间离理论，都不能将京剧艺术之美完全表达，京剧是真正百看不厌的，京剧之美是被世界广泛认可的。而后，他讲起这一出《墙头马上》，介绍程派既新颖而又不脱离传统的“唱”，仔细分析了李佩泓女士的演出唱段，以自身京剧人的视角教大家如何欣赏京剧，一一分析了每一句的韵律和腔调之妙，讲述了京剧唱腔的情景唱、情绪唱、叙事唱，带大家领略了京剧唱腔中主人公潜在意识的裸露与袒示、人物与人物之间思维感情准确的碰撞。他还讲述了自己呕心沥血创作的新作《京剧艺术表演体系：三身理念定律》中京剧演员在表演时的“三身循环”，在能出能入的演员自身与人物、真身与化身之间，正是京剧无双的美学风致。如李先生所言“只要中国在，只要中国人在，京剧就永远熠熠生辉。”从“圆而不方”的唱腔，到六把椅子的妙用；从“艺”与“术”之间的关系到京剧音韵的教学，台下同学们皆听得如醉如痴，现场氛围异常热烈。而李佩泓与康健两位《墙头马上》主演的现场水袖动作教学更是让有机会互动的同学们非常激动。李佩泓在答观众问时激励年轻人守住寂寞追求梦想，李崇林在落幕时对南开大学的同学们寄予厚望，希望同学们“不仅作观光客，更要作京剧的主人公”，赢得满场喝彩。

4月19日晚七点，由天津市青年京剧团带来的《墙头马上》正式开演，本次演出由李佩泓、康健主演，国家一级导演、《墙头马上》总导演白云明等出席。

“夜未央，流影照古今。花前月下脉脉爱，墙头马上悠悠情。梦里梦外寻……”随着悠扬婉转的戏腔，这出精彩绝伦的表演宛如传世画卷般悠悠在观众面前展开。一枝梅花一轮月下，由墙头马上初遇时的柔情蜜意，到李千金被逐出家门无路可走的肝肠寸断，到最后青灯古佛长伴的哀婉深刻，观众的心随着演员一颦一笑而颤动共鸣。这唱念做打之间已演尽了万种风情、万缕情丝和世间冷暖、世态炎凉，跌宕起伏的故事情节之中是对一个时代的展现与思考。

本次演出的结尾与原版不同，编剧导演在新时代的价值观下做出了新的阐释。在主演李佩泓眼中，这出戏是正能量而充满警示作用的，那六把椅子构成的一堵墙是冲不出去的封建礼教，有个性的女主人公敢于突破它的勇气是正面的，同时也蕴含着要慎重斟酌人生选择、保持自尊的教育意义。当谈及此次演出中新增的现代元素时，她对此表示了认可，认为这是更有成效的触发观众与演员间共鸣的方式。京剧就是不断的融合与发展。

“京剧不只要在大学生中推广，我们还要从小学一年级开始，并非为培养艺术家，而是要培养下一代热爱和欣赏民族文化。京剧是万艺之根，希望大学生多走进剧场、欣赏京剧，振兴民族文化的责任就在年轻人身上。”最后，李佩泓对大家寄予厚望。

此次活动结束之后，到场同学们纷纷表示受益匪浅。汉语言文化学院2016级学生张倩溶说道：“从前虽然知道京剧是中华瑰宝，却没有真正了解和欣赏它，这出《墙头马上》指引我走近国粹艺术，跌宕的剧情、传神的表演，让我真正陷入了戏中的爱恨情仇，体味到一半情深一半炎凉的意味深长。希望学校多举办这样的文化活动。”

无论是戏中人走下舞台带我们品味如戏人生，还是京剧艺术家倾心奉上的精彩演出，都是京剧这一国粹艺术在当代青年人群体中传播的绝佳形式。此番“京剧艺术走进南开”系列活动圆满落幕，而京剧带给大家的震撼与回味，将会在每个青年人的心中经久不散。</body></doc>