<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2220</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/04/20/000329014.shtml</url><title>第33次校领导接待日聚焦学生成长--南开要闻</title><datetime>2017-04-20 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 学生记者 刘梦圆 摄影 吴军辉)学校是学生成长成才的载体和平台，学生的成长是学校进步发展的不竭动力。4月18日，以“南开人 成长路 家国情”为主题的第33次校领导接待日举行。与以往不同的是，此次接待日活动地点不在会议室内，而是移到了同学们的日常生活场所——宿舍。校长龚克出席，与同学们展开了真诚热烈的交流互动。

本次校领导接待日旨在聚焦同学们成长成才的总目标，分享朋辈榜样的成长经历，关注同学们的个人发展，解答大家的成长困惑，引导同学们将个人成长融入到学校、社会及国家的发展中。活动吸引了来自全校不同学院专业的50余名本硕博学生代表参加，他们现场分享各自的成长经历和故事，共话南开人的成长之路、家国情怀。

曾在西藏支教的文学院2016级硕士生常小松在交流中表示，他十分喜爱摄影，结合南开情，与身边的小伙伴克服种种技术难题，共同拍摄了延时摄影作品《发现南开》《日月新南开》，努力传播南开文化、打造南开品牌。从到西藏支教到回南开读研究生，他一直用实际行动关注西藏教育发展，努力做到“知中国，服务中国”。常小松认为，发现南开、发现西藏也是发现自己的过程，一个人应在不断探索成长中，将个人理想与国家理想紧密结合，一路向上。

致力“为南开代言，为中国代言”的周恩来政府管理学院2014级本科生吴丹妮曾到南非做过国际志愿者、联合国实习生。她谈到，在南非志愿活动时，曾将中国结、京剧脸谱等介绍给当地孩子，把自己的研究课题带入当地，引起了大家对中国、对南开的关注。吴丹妮认为，青年人应努力承担传播中华文化的责任，每一名南开人也应用实际行动，在成长过程中光大南开品格、发扬南开精神。

历史学院2013级博士生王荣湟用六年时间撰写了专著《袁崇焕全传》，他说，做研究要静心踏实，要把研究历史当作一种责任、一份事业。南开“允公允能”的校训与历史学求真致用的精神不谋而合。“日新月异”讲求不断创新、不断突破，历史研究不能满足现状、固步自封，南开人做学问应精益求精，在成长中应坚定目标，认真研究学术问题，做到持之以恒。

生命科学学院2014级本科生王润玺、2013级博士生张佳庆积极参与“公益科普”活动。王润玺行进上万公里进行昆虫采集考察，在学期间参与编写了《南开草本图集》，他将科学研究比作两个同心圆，小圆是大众的认知范围，大圆是人类的认知范围。王润玺讲到，科学研究不应忽视科学成果与大众生活的距离，在拓展人类认知范畴的同时，也应将知识与成果科普给大众。因此他参与到学校科普社团建设中，发挥专业优势，致力于向周边同学普及自然科学知识。

参加支教、做志愿者、专注科学研究……大家用不同的经历讲述成长中的故事。经管法专业2015级本科生吕正义，分享了暑期骑行千余里归家途中的感悟与体会。吕正义谈到，骑行让自己体会了路途的艰辛，磨砺了意志，也在途经几个贫困县后，第一次真正认识到我国城乡发展的差距，有很深的感触。他呼吁所有南开人，要努力承担社会责任，关注国家发展建设，用实际行动为祖国强盛增砖添瓦。

龚克认真听取现场同学发言，并结合热点提问进行了交流解答。

面对同学们成长中，十分关注的“找工作”话题，龚克直言：“不必焦虑。”龚克谈到，同学们要立足当下，首先完成好学业。从全国来看，就业岗位充足，大家关键是要“建立优势”。这种优势不仅要体现在专业知识上，还应表现在经过严格训练后的科学素养上。同学们在大学成长期间，应不断提高自己的竞争力，拓宽科学视野，强化自我管理，加强自身“增量”。

对于工作面试，龚克讲到，一场面试，考察的是同学们多方面的能力。大家要在平时就提升与人打交道、相互合作的技能，训练自己在时间压力、任务压力下，去完成一些事情。同时，要从“学会”到“会学”进行转换，能够将不同学科知识相互贯通，学会倾听，提升自己的创新能力，让用人单位看到一个能够主动“会学”的人。

“我们要变成什么样的人？怎么样变成这样的人？”谈及成长目标，龚克给出提问后并谈到，南开要培养“允公允能，日新月异”的人，同学们应树立远大目标，在实现目标的过程中，不断充实自我、提升气质。大家要脚踏实地，学会迎难而上，不断“立公增能”。

龚克表示，人是社会动物，具有社会属性，南开“公”字当头，抓住了人的本质。希望同学们在成长中，能把个人与社会相联系，结合自身实际情况，建立为“公”的成长目标，努力实现个人价值，用南开人的智慧为国家的发展建设贡献一份力量。

党委学工部、研工部、学生生活指导中心、校团委负责人参加活动。</body></doc>