<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2242</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/04/13/000327494.shtml</url><title>南开大学第二季“公能农业体验园”开园--南开要闻</title><datetime>2017-04-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉 摄影报道

清明已过，谷雨将至，这是一年中种植果蔬的最好时节。4月11日，位于南开大学津南校区东南部的“公能农业体验园”迎来了第二季的播种。今年的农耕体验，配套了一门E类课程，并邀请了两位教授担纲理论授课和农技指导。当天，南开大学副校长朱光磊和师生一起为农业园开园。

“公能农业体验园”由教务处、后勤保障部联合主办，三农学社承办。该项目本着“公能”素质教育原则，将教学、实践、生态融为一体，鼓励学生走出课堂、关注三农，体验农业生产和农民艰辛，培养一份责任心、责任感。

“教育家叶圣陶先生曾说‘教育是农业而不是工业’。农业是‘培育’，是创造条件使之更好地自主生长；而工业是‘浇铸’和‘加工’。‘浇铸’靠模具成型，‘加工’则是靠外力使之变形。农业体验园是南开本科教学改革的尝试，希望实现情感教育、认知提升、能力培养三重目标。”教务处处长杨光明说。

2016年首季开园以来，“公能农业体验园”就受到师生的广泛关注。18支师生组合的队伍“承包”了这片一亩左右的农田。浇水、拔草、除虫、搭架……经过一季的劳作，各队劳动成果各不相同：有的地净苗壮、硕果累累，有的草盛苗稀、田畦荒芜。但无论结果如何，体验的过程，让师生们收获很多，对“种地”这件事也有了更多的感悟。

计算机与控制工程学院2015级本科生李书博是上一季“我这么好看种什么都队”的队长，他带领25位队员，种下了向日葵、土豆、花生和甜瓜。结果，向日葵开花后莫名死掉。土豆疑因种植深度问题没有出芽。甜瓜长势喜人，没想到采摘之前突降暴雨，连瓜带秧被雨水冲走。最后，小队只收获了五斤花生，即便如此，也令他们高兴不已。

“种地真难！草长得真快！做农民真的不容易！三十几度的高温，我们也得给菜浇水，除草。”李书博说，种田这件事需要时间，更需要一份责任心。针对上一季的问题，他建议，每个组一定要做好排班，确保蔬菜定期照料；通过微信群，各队定期上传菜地的照片，互相评比、激励。

“萝卜、辣椒、茄子、菠菜，全都收获了，成就感爆棚！我们把菜拿回宿舍公共厨房，做了烧茄子，清蒸茄子和凉拌菠菜。感觉从没吃过那么好吃的菜！”回忆起上一季农业体验，医学院2015级本科生黄雨蕾兴奋地说。她是“玩坏你的医学僧(生)队”队长，带领了一支15人的小队。

黄雨蕾小队的成果

黄雨蕾的经验是，农作物的选取很重要：菜苗比菜籽好成活，西红柿和萝卜易生虫，辣椒和茄子性价比最高。同时，一定要有人每天照料，定时除草、灭虫。“只有你真的把它当作一分责任，投入精力，用心经营，才能有所收获。否则，土地会‘不留情面’地反映出来。”黄雨蕾建议，这一季缩小分队规模，责任到人，做好值班。同时，希望主办方在种植技术上给予学生更多指导。

医学院2015级本科生李君洋是上一季黄雨蕾小队的队员。经过一季的体验他觉得还不过瘾，今年又报名参加了第二季，并选上了E类课“三农概论与种植实践”。

第二季的体验园共有来自全校180余名学生组成的18支队伍。“种啥啥活队”“超能种植队”“新蜂斗地组”“开荒小分队”……同学们依旧为自己的小队起了欢乐的名字。

“针对上一季学生提出来的，没有理论指导这个问题，教务处做了补充和改进，开设了E类课‘三农概论与种植实践’。周恩来政府管理学院教授程同顺负责理论讲授。生命科学学院教授阮维斌负责农技指导。”教务处工作人员郭晓媛说。

“现在新校区有条件、有土地，可以让学生们认识一个最古老的产业，了解农业的特点。这个活动也是让学生亲近自然，了解农民工作的基本规律和艰辛，让学生更接地气。通过种植活动，让他们了解基本的种植知识和动手能力。”程同顺表示，他将在课上讲解农村的特点、农村制度的变化、农民的生产生活、农民的收入、城乡差别等三农问题，让学生不要疏离农业。

“针对第一季缺乏过程进行控制和管理的问题。这一季，要求各分队制作成长日记，图文并茂的记录作物生长过程，作为实践部分的小作业，定期会展，相互监督、相互激励。”郭晓媛说。

“我们三农学社将联系天津市农科院开展调研活动，邀请农梦成真大学生创业团队开展经验交流，相信农业体验园一定会取得新的突破和发展。”三农学社社长何美霖说。

来自孔子学院的墨西哥留学生姚紫兰，周恩来政府管理学院国际关系专业留学生、澳大利亚小伙儿乔书华也参加了农业体验园的活动，并“承包”了一畦土地。

“在我们国家的大中小学，几乎都没有这样的农业体验活动。我们那里的孩子也越来越少地参与农业劳作，都希望通过读书进入大城市工作生活。”姚紫兰说，她很开心来到南开，还能参与这样有趣的体验，他们准备尝试种植墨西哥辣椒。

夕阳西斜，春风拂面，学生们纷纷把写有队名的标牌在各自“承包”的地头上竖起，并盘算着“自留地”的果蔬品类。谷雨一过，这方小小的试验田将被播种上各色菜籽和幼苗，这里承载着育人和丰收的新期望。</body></doc>