<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2297</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/28/000324934.shtml</url><title>南开大学滨海开发研究院：用心服务地方的新型智库--南开要闻</title><datetime>2017-03-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 郝静秋

“滨海开发研究院的立院宗旨就是立足滨海新区、立足天津，充分发挥高校的学术优势，为天津的经济社会发展提供智力支撑。”南开大学滨海开发研究院常务副院长周立群说。

近年来，滨海开发研究院坚持立足地方，服务地方，以社会需求为导向，主动适应区域经济社会发展需要，依托南开大学人才、智力综合优势，积极承接经济社会发展急需的重大研究课题、发展规划、咨询项目，开展前瞻性、战略性、全局性的研究，并努力构建起一个大学与政府、企业、社会良性互动的高水平科研平台。

近5年来，研究院相继出版了《滨海机遇》《滨海新区发展报告(2013-2015)》《滨海新区和浦东新区对比研究》《京津冀都市圈的崛起与中国经济发展》《创新驱动与高新技术产业发展》等近十部专著。先后获得“天津市保增长、渡难关、上水平专家建言献策活动先进单位”“天津市党委系统先进单位”“中国民族品牌大型公益活动学术研究支持单位”等荣誉称号。现已成为天津滨海新区开发开放和区域发展的重要学术智库，南开大学服务地方经济社会发展的平台和窗口。

适应需求 培养各类人才

地方发展离不开高校的智力支持和人才支撑。滨海开发研究院始终把地方的需求放在首位，把目光瞄向了天津经济社会发展的各个方面，主动在多领域提供专业的智力支持。

针对滨海新区有着大量外来务工人员的实际，研究院积极探索成人教育规律，协同发展继续教育。2012年研究院配合学校远程教育学院，联合天津经济技术开发区共同推出“圆梦计划”，经过三年的推动实施，累计已支持60余家企业1200余名优秀外来建设者圆梦大学。此外，为提升外来务工人员的素质与技能，研究院还为他们组织十余场公益性讲座。

除此之外，研究院还承接了滨海新区政府干部、企业管理人员培训和专业讲座，迄今已向60余家企业和机构开设70多场培训，培训人数累计5000多人次。其中与开发区合作的“职业经理人”培训项目，持续至今已达6年之久。

天津经济技术开发区作为滨海新区最大的功能区，也是中国经济规模最大、外向型程度最高、综合投资环境最优的国家级开发区，众多新能源、新材料、环保、生物医药、汽车、航天、电子等企业在这里落户。近年来，研究院立足开发区产业转型的实际需求，围绕高端制造业技工的结构和需求变化、素质和技能提升等内容，从2014年起连续三年开展100家重点企业的蓝领工人的追踪研究，帮助企业稳定技术管理队伍，提升技工技能。每年的调查报告均得到市有关部门的高度重视，同时也成为开发区企业制定人力资源规划的重要参考。

紧贴地方 开展科学研究

为了更好的服务新区发展，研究院充分依托综合性大学的学科优势，于近年先后两次主持天津经济技术开发区公务员公开招聘试卷的命题工作，独立承担了“天津经济技术开发区十三五人才规划”研究，并与中国人事科学研究院共同承担了滨海新区十三五人才规划。

“2014年以来，我们承接了天津开发区关于人才队伍建设的五项研究课题，包括企业用工、人才队伍规划、区域人才平台建设、人才管理等。评审专家对五个研究课题成果给予了肯定，认为这批调研成果情况摸得透、接地气、针对性强、内容实，对开发区正在实施的‘人才特区’建设提供了有力的支撑，对‘十三五’人才规划制定和实施有重要参考价值。”承担人才专题研究的博士后乔章凤告诉记者。

随着滨海新区产业结构的调整，大量创新科技型企业、服务型企业迅速成长，围绕这些新主体、新动能的成长，研究院调研组于2016年8月至2017年初对新区众创空间进行专项调查，完成了《众创空间发展报告》，总结了众创空间的立体发展格局和生态学发展路径，所提出的政策建议得到市里有关部门的重视。

为深入探索京津冀协同发展背景下滨海新区发展路径，研究院课题组于今年1月向滨海新区提交了《加大滨海新区吸引北京资源和实现产业对接的建议》。该建议认为，滨海新区已成为北京产业转移和功能疏解的重要承接地，是吸引北京投资的第一集聚地,在大量数据分析的基础上提出了加大吸引北京资源和项目的四个建议，并得到新区领导的重视与肯定。

脚踏实地服务区域发展，使滨海开发研究院赢得了良好的社会声誉。“过去我们是走出校门‘找课题’，参加各类投标竞标，现在不少单位和机构找上门来‘送课题’，甚至定期给我们‘下订单’，希望我们能为他们提供优质的智力支持和服务。例如，开发区逸仙园科学工业园产业规划、开发区招商引资规划、滨海新区农业发展规划、以及北京昌平研发服务区产业发展规划、深圳宝安区中心区产业发展规划、扬州生态科技新城产业发展规划等都是我们来做的。在服务社会的过程中，我们感受到理论与实践结合之重要。理论如何联系实际，在实践中总结和提炼理论，已成为我院服务社会和学生培养中面临的迫切问题。”研究院副院长刘刚说。

“跨界合作”提升服务社会水平

今年年初，天津经济技术开发区党建工作部给学校寄来了一封致谢函，里面写道：“在过去的2016年里，贵校滨海开发研究院发挥了高校智库作用，主动服务开发区的建设发展，以严谨认真的态度深入实际开展调研，承担和完成了我区的重点课题研究并在人才队伍培养方面做大量有益的工作。在此，特向贵校表示衷心的感激。”

像这样的致谢函，研究院每年都会收到多份。“这些年我们取得了一些成绩，主要还是得益于我校众多学科、学院的支持。研究院只是一个窗口、一个先遣队，在承接社会的综合性命题、尤其是急需课题时，学校的多学科优势是让我们能迅速动员和整合各方面智力资源协同作战，打出‘组合拳’的成因所在”周立群分析。

调研和数据分析是咨政研究的一个重要环节，学校多个学院的学生发挥了不可忽视的作用。2014年研究院与天津市工商联合作开展”万家民企问卷调查”，一万多份问卷和几百万份数据需要输机、统计和处理，工作量非同一般。项目负责人裴蕾说，为了确保完成任务，研究院通过校园网招聘了人文社科类学院及数学学院、软件学院、生命科学学院等6个学院的近百名本科生、研究生参与。“能在这么短的时间动员和汇聚这么多学生参与研究工作，正是我们南开的实力和优势所在”裴蕾自豪地表示。

除此之外，2014年，研究院整合学校经济管理、政府管理、环境科学与工程、软件科学等多个学科，出色完成了滨海新区大港区域安全供水技术支持项目。2015年，在承担滨海新区的一个文化创意产业项目时，研究院得到了学校哲学院、历史学院、文学院东方艺术系和传播学系的大力支持。而随着滨海新区产业的不断升级，金融学院、旅游与服务学院、法学院、计算机与控制工程学院的师生也成为不可或缺的协同合作队伍。

在周立群看来，重大现实问题的研究靠一个机构或学科“单枪匹马”作战是很难完成的，研究院需要坚持高起点、高水平、开放式，按照"小机构、大网络"的原则组织跨学科综合研究。通过跨学科乃至跨领域的协同把研究平台做大，实现开放式创新是研究院机制探索的重要取向。

研究院主办的《滨海要报》《成果专报》《新农村研究》三个内参刊物，以系列咨询报告和研究报告形式集中反映南开大学学术团队对现实经济、社会问题的应用研究成果和对策建议，并定期向天津市、环渤海地区省市政府及中央有关部门报送。除本院研究人员外，经济学院、周恩来政府管理学院、历史学院、日本研究院、外国语学院的教师和博士生都在该刊物上发表过咨政报告和建议。截至目前，有70多份报告或建议获省部级领导批示或在中央政策研究室、新华社、人民日报及各省市政府“内参”上刊登。

与此同时，研究院积极与天津市外宣办、市工商联、滨海新区宣传部、开发区管委会以及相关媒体合作，近两年共同策划并举办了各类论坛九个。如2015年与今晚报以及市工商联联合举办的“迎接自贸区的春天”，吸引了来自山东、河北、北京和天津的产业界人士近500人，共同探讨自贸区在中国经济发展中的作用和可能带来的机遇。

快速反应助力党和政府决策

对策研究和咨政服务要求及时和快速，滨海开发研究院在应对重要问题时即是一支“快速反应部队”。以服务自贸区发展战略为例，2014年12月12日，国务院确定在天津、福建和广东等省市设立自贸区，消息一出，研究院迅速组织队伍开展前期研究，短短20天时间里，3份研究报告就已完成并报送至市委、市政府有关部门，其中裴蕾带领学生撰写的《国际媒体对天津等自贸区设立的报道和分析》搜索了10个国家的124家媒体网站，工作量很大，但作者只用了9天时间就完成了这份报告，使之成为市委2015年的“1号内参”。

与此同时，滨海开发研究院主动出击，积极整合校内相关资源、组织队伍、聚焦天津自贸区建设，并相继完成了《动员体制外力量，破解自贸区监管难的建议》《上海自贸区的“虹吸效应”及对滨海新区的启示》《天津自贸区融入“一带一路”战略的切入点》等多个研究报告，为天津市委市政府提供了有关自贸区的决策参考，研究成果获得了市领导的高度重视，并受到市政府办公厅的表彰。

研究院院长助理薄文广说，不同于传统课题“申请—立项—研究—完成—结项”的流程，一些实效性强的应急课题需要在短时间内作出快速反应，并迅速开展前瞻性研究，滨海开发研究院就是这种不等不待的风格，以京津冀协同发展这一重大国家战略为例，对于相关问题研究不是先申请立项待批准后再做，而是积极主动应对并开展研究，有了初步成果后再去争取外部资源的支持。为此我们连续推出《京津联动发展的基本思路和关键举措》《着眼京津冀整体利益，谋划天津发展思路》《京津冀协同发展，京津双城联动》《理论界关于推进京津冀协同发展的六点建议》《京津冀产业协作中河北的切入点与对策》等一系列重点研究报告，通过畅通的直报渠道，为中央和地方重要决策提供了参考，成为高校和天津市有关部门报送专家观点类信息的重要来源之一。

“跟踪和服务国家的重大需求是我们的责任，对时效性强、社会急需的问题无论是否立项、有无经费，我们都抢先开启，力争第一时间发出南开之声。”薄文广说。

滨海开发研究院在新型高校智库建设方面也面临着新的挑战。谈及未来发展，周立群坦言，高校智库建设任重道远。南开的目标是创建世界一流大学和一流学科，作为“国家队”大学的研究机构，研究院需要由服务滨海、服务天津发展向服务京津冀、环渤海地区乃至整个国家发展转变，由咨政服务向更为广阔的社会服务转变，同时适应全球化发展的需求，加大国际合作研究，扩大国际影响力，与学校的其它研究机构一起瞄准国家新型智库共同发力。</body></doc>