<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2322</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/18/000323215.shtml</url><title>南开大学与天津市文广局签约 共襄“非遗”传承与教育--南开要闻</title><datetime>2017-03-18 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)“非遗”文化作为通识选修课程走进大学课堂，面向全校各专业学生开设，学生可在教务系统中选课，还会算学分。南开大学成为国内第一所将系统的“非遗”文化传承保护纳入通识课程体系的综合类高校。

3月17日，南开大学与天津市文化广播影视局签署战略合作框架协议，就非物质文化遗产保护教育传承展开合作。旨在促进非物质文化遗产保护与现代教育深度融合，进一步在大学生中推动传统文化普及教育工作，启发学生立足“家国情怀”的文化自觉，培养其艺术兴趣和审美情操。

天津市文化广播影视局党委书记黄永刚、南开大学副校长朱光磊出席仪式并代表双方签约。市文化广播影视局非遗保护处、市非遗保护中心有关负责同志，南开大学教务处、文学院、校团委负责人，“非遗”保护与传承专家及师生代表共同参加。

2017年初，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于实施中华优秀传统文化传承发展工程的意见》和《国务院办公厅关于加强我国非物质文化遗产保护工作的意见》，对包括“非遗”在内的中华民族优秀传统文化的保护和传承提出了明确要求。

黄永刚表示，此次与南开大学签约合作也是贯彻落实中办、国办文件精神的具体举措，也是进一步提高文化软实力，增强“四个自信”的重要手段。“非遗”进入大学课程体系，赋予了非遗传承的新方式，对于探索行之有效的非遗传承方式具有重要意义。

朱光磊表示，“非遗”进校园正在中小学，艺术类、工艺类院校中起到了十分积极的作用。而在重点高校面对非专业领域学生的非遗通识教育还并不普遍。南开大学与市文广局的合作，以通识课程形式，邀请非遗传承人面向多学科背景的大学生，系统讲解非遗文化，这在国内还属首次。双方共同扛起的是大学通识教育中传播和弘扬中华民族优秀传统文化的责任。

“21世纪，中国迎来了一个少有的文明转型期，我们应该做好非物质文化遗产的继承工作。”教师代表、剪纸艺术传承人、中央美术学院非物质文化遗产研究中心主任乔晓光表示，作为一种活的文明，“非遗”不仅仅关系着中国，更关系着整个人类文明。高校作为研究文化的重镇，也是研究文化的人才培养和输出的地方，对非物质文化遗产的深入研究和跟踪，都作出重要贡献。希望此次签约合作，能打开京津冀地区非物质文化遗产保护模式的新局面。

根据协议，市文广局将以“非遗”代表性项目、保护单位、传承人、专家团队等为基础，为南开大学教育教学活动提供条件和资源；支持开展有关“非遗”保护方式的研究；搭建天津“非遗”项目的考察实践平台，推动保护单位与南开大学开展产学研合作；鼓励“非遗”项目所在地设立研究工作站、教学基地、实训基地和培训基地；支持申报中国“非遗”传承人群研修研习培训计划等国家项目；在实践中探索将学校建设成为非物质文化遗产保护传承基地的方法与途径，拓展非物质化遗产保护成果的应用。

南开大学方面，将开展“非遗”保护理论研究，为制定天津市地方性法规、“非遗”代表性项目和传承人保护管理办法提供学术支持；探索将“非遗”内容纳入相关学科专业和课程，推动“非遗”教育普及，完善“非遗”传承人参与教学的工作机制；利用教学资源开展对天津“非遗”保护工作人员和“非遗”传承人的培训辅导；开展“非遗”核心技艺、技术标准和知识产权方面的研究，探索“非遗”分类保护方法。

当天，市非遗保护中心与南开大学教务处签署了《非物质文化遗产与校园通识教育合作协议》。双方于今年2月至5月以“非物质文化遗产与通识教育”的探索为合作方向，以公选课的形式，共同探索“非遗”普众传承与学校素质教育的契合点。课程内容由天津市非物质文化遗产保护中心构建，由南开大学教务处组织推动完成。

目前开设的“非遗公选课”将中华优秀传统文化中的生命观、生活态度、创造智慧分做开物、乐心、养正、修治等四个单元进行表达。打破地域界限，汇集了技艺、音乐、节令、礼仪中的：剪纸、年画、蓝染、瓷、古琴、法鼓、四时节令与传统医药、传统武术、茶道、花道、古书画装裱修复、青铜器修复、古钟表修复等代表性项目。约请了乔晓光、邱春林、吴元新、萧放等国内具有专业权威性的专家代表担纲授课教师。从历史、社会、文化、技术、传播等多元的角度，提高学生对于文化现象的纵横思考能力，启发学生文化自觉与自信。

课程之外的教研活动与延伸推动工作包括：组织学生参与认领课题；引导学生开展学研活动；建立有专业方向的传习基地等。

据了解，“非遗公选课”已于2月17日正式开课，受到南开学生的广泛欢迎，许多学生专程“蹭课”旁听。同时，该课堂还向社会开放，其他学校的学生和市民可通过天津市非物质文化遗产保护中心的微信平台进行约课。</body></doc>