<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2333</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/15/000322634.shtml</url><title>白先勇携新版昆曲《白罗衫》来南开 与师生畅谈文学与人生--南开要闻</title><datetime>2017-03-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 学生记者 关嘉妹 潘钰滢 摄影 赵成洋)3月13日晚，台湾著名作家、昆曲制作人白先勇带着新版昆曲《白罗衫》来到南开大学。在津南校区学生活动中心音乐厅，一身深红色唐装的他，带着自己的招牌笑容，从容地讲述他的昆曲情怀，以及他与南开的不解之缘。

南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席了本次活动。全校同学的热情如同2005年白先勇携青春版《牡丹亭》来南开时一样，晚上7点的演出，下午5点多就排起了长队，演出时全场爆满，连过道上也坐满了人。

当天晚上，白先勇的老师——加拿大皇家学会院士、南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹先生也到场助阵，而与他相交12年的好友——南开大学文学院教授宁宗一，更是拿出了2005年青春版《牡丹亭》在南开大学迎水道校区演出时的入场券，一时全场感动不已，掌声雷动。

戏剧应让人感到敬畏和悲悯

本次演出的新版昆曲《白罗衫》，由白先勇任总策划，著名昆曲艺术家岳美缇出任导演及艺术指导，优秀青年演员俞玖林领衔主演，邀请两岸三地多位名家连袂打造。

白先勇说：“《白罗衫》不是浪漫的爱情戏，但同样有着昆曲的情与美，有亲情的考验，情与法的考验，表现了人性和人情，是非常沉重的悲剧，非常深刻的人性考验，有着古希腊悲剧的重量。”

观看了新版昆曲《白罗衫》之后，叶嘉莹说：“王国维先生说‘国朝(清朝)之作者虽略有进步，然比诸西洋之名剧，相去尚不能以道里计’。而西方戏剧从古希腊说起，有很多伟大的悲剧，探讨人的死生，或者道德、或者情欲等种种问题。白先生改编的《白罗衫》也体现出这样一种希腊的悲剧精神，尤其是结尾的一场，实在是把情与法、仇与爱这种矛盾痛苦表现地淋漓尽致。”

“话本小说讲‘善有善报、恶有恶报’，这次新版昆曲，是一次巨大的升华，它不止于冤假错案的平反，更是在检验人性、拷问灵魂。”宁宗一在看完演出后坦言。

白先勇介绍，《白罗衫》的编剧张淑香教授是叶嘉莹先生的衣钵弟子之一，从与他合作青春版《牡丹亭》开始，到新版《玉簪记》，再到这次新版《白罗衫》，受益匪浅。在剧本的改编上，“我们一致认为，编剧应该用21世纪的眼光，新编给年轻观众观看，作品要考虑观众的审美。其中最重要的就是要打动人，要让人感到敬畏和怜悯。我想这也是希腊悲剧最原始的标准。”

《红楼梦》——“天书”多玄机

演出结束后，白先勇应宁宗一之邀，与现场观众谈起了自己这辈子最“贴心”的两本书之一的《红楼梦》。白先勇认为自己并非“红学”专家，而是从小说写作者的角度来读。他在新书《白先勇细说红楼梦》序言中说，“《红楼梦》是一本天书，有解说不尽的玄机，有探索不完的秘密。”

白先勇谈道，“宝玉出家、黛玉之死是支撑《红楼梦》的两条柱子”，“宝玉是拖着世间所有的情感、所有的沉重走的。《红楼梦》还有个名字是《情僧录》，与其讲空空道人是情僧，还不如说最后出家成和尚的贾宝玉才是情僧，他的一生就是《情僧录》。女娲补天用了三万六千五百块石头来补天，剩下的这一块使命更大，它要去补情天，所以贾宝玉到了太虚幻境，看到‘孽海情天’四个字，情天难补，他得堕入红尘，经过许许多多情的考验。”

谈起西方文学与红楼梦的异同，白先勇表示，西方文学中的经典需要正襟危坐观看，而《红楼梦》在这种哲学、心理的描写上一点不输西方文学。“《红楼梦》的艺术价值远远超过它的时代，19世纪的西方小说没有能够超越它的”，白先勇认为，曹雪芹作为艺术家对整个时代有超前的敏锐直觉，《红楼梦》诞生于乾隆时代有其必然性，“它是史诗式的千古绝唱的作品，看似写的贾府命运，实则讲的是大起大落的兴衰，反映出一种大时代下的中华文明。”

“中国人总逃不出儒、释、道三家的哲学思想。”白先勇说，这三股力量相生相克、相互对话冲突，一直引导《红楼梦》的发展。《红楼梦》可以说是一部最能表现中国人的感情和思想、最能体现中国人伦关系和人情的这么一本小说。”

兴灭继绝 文化传承

叶嘉莹直率地表达了自己对白先勇的赞赏，“我们要特别感谢白先生，我觉得他实在是了不起。《红楼梦》作为我国古典小说中一本了不起的著作，可以说是‘前无古人，后无来者’，可是近来很多年轻人，以我的学生举例来说，他们中很多人都不能真的懂得《红楼梦》的好处。而说到昆曲，如果不是白先生近年来大力提倡《牡丹亭》，可能昆曲现在也没有这样被群众所接受和欢迎。我们有一句古话叫‘兴灭继绝’，就是把文化里的珍宝重新复兴起来，我觉得白先生现在所做的《细说红楼梦》和振兴昆曲，真的是在做‘兴灭继绝’的工作。”

宁宗一对此表示赞同，他认为正是因为有白先生这样的“义工”，昆曲的经典才能传承下来，更多的传统文化才得以传承下来。“经典的经典，是无法超越的，因为它用当时最美好的形式表现了那个时代的生活和人物，而那个时代已经一去不复返了。”宁宗一感慨道，“我十分赞成叶嘉莹先生所讲的‘前无古人，后无来者’，作为一个中国公民，不读《红楼梦》，我觉得是对不起我们的传统文化。”

“如果说，文学是一个民族心灵最深刻的投射,那么《红楼梦》在我们民族心灵构成中,应该占有举足轻重的地位。我们这个民族拥有几千年的文化传统，怎么可能不回头去看我们过去的辉煌？”白先勇语重心长地说，青年人都应该看看红楼梦，哪怕看一遍，也会受益匪浅。</body></doc>