<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2347</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/10/000321715.shtml</url><title>中央第一巡视组专项巡视南开大学党委工作动员会召开--南开要闻</title><datetime>2017-03-10 00:00:00</datetime><body>中央第一巡视组专项巡视南开大学党委工作动员会召开

根据中央关于巡视工作的统一部署，2017年3月3日下午，中央第一巡视组专项巡视南开大学党委工作动员会召开。会前，中央巡视工作领导小组成员、办公室主任黎晓宏主持召开与南开大学党委书记魏大鹏、校长龚克的见面沟通会，传达了习近平总书记关于巡视工作的重要讲话精神。会上，中央第一巡视组组长王怀臣就即将开展的专项巡视工作作了讲话，黎晓宏同志就配合做好巡视工作提出要求。魏大鹏同志主持会议并作表态讲话。

中央第一巡视组副组长赵春光、余勇、张麟及巡视组全体成员，南开大学院士代表、全体校领导出席会议，近期退出班子的老领导、学术带头人、全体中层干部、学校各民主党派主要负责人、全体教工党支部书记、退休党支部书记代表、全体辅导员列席会议。

王怀臣指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，不断增强全面从严治党的系统性、创造性、实效性，开启了管党治党的新征程。巡视是全面从严治党的战略部署，是加强党内监督的战略性制度安排，是促进标本兼治的战略举措，是国之利器、党之利器。要深入学习贯彻习近平总书记关于巡视工作的重要论述和系列重要讲话精神，提高政治站位和政治觉悟，坚定不移深化政治巡视，准确把握政治巡视内涵，突出巡视监督的政治作用，推动全面从严治党向纵深发展。正确把握政治和业务的关系，坚持从政治上发现问题，以“四个意识”为政治标杆，把贯彻“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局作为基本政治要求，把维护党中央集中统一领导作为根本政治任务，贯彻新发展理念，坚定“四个自信”，坚持问题导向，查找政治偏差，坚决维护以习近平同志为核心的党中央权威，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦提供有力保障。南开大学党委和各级党员领导干部要牢固树立“四个意识”，以党的旗帜为旗帜、以党的意志为意志，以党的使命为使命，坚决维护党中央集中统一领导，结合实际贯彻落实中央各项决策部署，推进各项事业发展取得新成效。

王怀臣强调，中央巡视组将坚决贯彻落实党的十八大和十八届三中、四中、五中、六中全会精神，以习近平总书记系列重要讲话精神为指引，深入了解党的组织和党的领导干部在尊崇党章、坚持党的领导、加强党的建设和落实党的路线方针政策方面情况，履行全面从严治党责任、执行党的纪律、落实中央八项规定精神、党风廉政建设和反腐败工作以及选人用人情况，发现并推动解决存在的突出问题，督促领导干部切实承担起管党治党政治责任，严肃党内政治生活，净化党内政治生态，强化党内监督，严明党的纪律，推动全面从严治党从宽松软走向严紧硬。紧扣高校特点，紧盯高校党委和党员领导干部，突出“关键少数”，坚持以下看上，重点检查高校贯彻党的教育方针，坚持正确办学方向，落实意识形态责任制、执行党委领导下的校长负责制、加强和改进基层党组织建设等情况，促进营造风清气正的高校环境，构建立德树人的良好政治生态。

黎晓宏指出，党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强有力领导下，巡视工作在坚持中深化、在深化中坚持，不断与时俱进，站位越来越高，定位越来越准确，成效越来越显著。政治巡视是政治体检，要在政治高度上突出党的领导，在政治要求上抓住党的建设，在政治定位上聚焦全面从严治党，深入查找政治偏差，发挥政治“显微镜”、政治“探照灯”作用。南开大学党委要以巡视为契机，站在巩固党的执政基础的政治高度，坚守政治信仰、站稳政治立场、把准政治方向，始终同党中央保持高度一致，做到旗帜鲜明讲政治，意志坚定讲忠诚，使命光荣讲担当，切实担负起全面从严治党的主体责任，支持纪检机构履行好党内监督专责机关职责，把严的要求贯穿管党治党全过程，营造风清气正的政治生态。南开大学党委和各级党员领导干部要切实增强自觉接受监督的政治意识，充分信任、坚决支持配合中央巡视组工作，加强对巡视组的监督，共同完成好这次巡视任务。对妨碍、干扰巡视工作的行为，将依纪依规严肃处理、追究责任。

魏大鹏表示，南开大学党委将以高度的政治责任感和强烈的历史使命感，把接受和配合中央巡视的过程，作为接受教育、锤炼党性的过程，作为发现问题、改进工作的过程，作为健全机制、强化管理的过程，全力支持配合巡视组开展工作。一是要进一步强化“四个意识”，提高自觉接受中央巡视的政治站位和政治觉悟。中央第一巡视组来到我校开展专项巡视，充分体现了以习近平同志为核心的党中央全面从严治党的鲜明立场和坚定决心，体现了对高等教育事业和南开大学的高度重视和亲切关怀。这是对全校各级党组织和各级领导干部的一次“政治体检”和党性检验，必将为南开大学推进全面从严治党提供重大机遇、注入新的动力。一定要自觉把思想和行动统一到习近平总书记系列重要讲话精神上来，统一到中央巡视工作的要求上来。二是要全力以赴配合中央巡视工作顺利开展。要迅速进入接受巡视的状态，严守纪律和规矩，畅通巡视组与干部师生接触、交流的渠道，不得干扰巡视工作，要毫无保留、实事求是地向巡视组汇报工作、反映问题，坚持边巡边改、立行立改。三是要抓住中央巡视的重要机遇，加快建设世界一流大学。要以接受巡视为动力，进一步深入学习领会习近平总书记系列重要讲话精神和治国理政新理念新思想新战略，坚定社会主义办学方向，办好中国特色社会主义大学，以优异成绩迎接党的十九大胜利召开，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的“中国梦”作出新的更大贡献。

据悉，中央巡视组将在南开大学工作2个月左右。巡视期间(3月3日—4月28日)分别设专门值班电话：022-23109109；专门邮政信箱：天津邮政第232号信箱。巡视组每天受理电话的时间为：8:00—20:00。根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映南开大学党委领导班子及其成员、下一级党组织领导班子主要负责人和重要岗位领导干部问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由南开大学和有关部门认真处理。</body></doc>