<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2358</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/05/000320674.shtml</url><title>雷锋精神在南开表达--南开要闻</title><datetime>2017-03-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网通讯员 南团轩

从上个学期开始，外国语学院的青年志愿者便开始翻译周恩来总理的故事，设计制作周恩来故事中英对译本纪念集，并于今年3月4日将纪念集无偿捐赠给周恩来邓颖超纪念馆。面对4个月翻译2万余字的成果，参与翻译的学生骨干杨惠越希望“在翻译中学习到的恩来精神和志愿服务精神，能够在青年一代中不断传播。”

在周恩来邓颖超纪念馆，还有另外一群南开志愿者，在一遍一遍讲述周总理的故事中，收获无数次的感动。自2009年南开学子在周恩来邓颖超纪念馆从事志愿讲解服务，到2015年统一招募优秀讲解员，从零散的志愿意向到系统的组织开展，南开青年在不断加强服务意识和奉献精神。

这样的例子，在南开还有很多：周恩来政府管理学院恩来精神展演团从2005年成立至今，12年来开展了近200场展演活动。他们的足迹从社区到学校、工厂，遍布大江南北。第六届“周恩来班”小分队，在2016年夏天的社会实践中，历时21天，走访3省12个县市，路程7942公里，撰写2万字的调研报告，并在京津进行9场宣讲，覆盖2000余人，将恩来精神传播传扬。

1963年3月6日，在毛泽东同志发出“向雷锋同志学习”的号召后，周恩来总理进而阐述了雷锋精神的实质。在南开园，“学雷锋”三个字从来不只是“做几件好事”，而是以志愿服务和社会实践为载体，在挖掘雷锋精神与南开精神的结合点上下功夫，将雷锋精神落小落实。

宣讲志愿者是南开志愿者中的一抹亮色。恩来精神展演团负责人，2014级政府学院本科生杨铭说道：“宣讲总理的事迹与精神是南开人天然的使命与情怀。巧合的是，3月5日既是敬爱的周总理的诞辰，也是毛主席号召向雷锋同志学习的日子，这个日子对于南开人就有着特别的意义，我们用学雷锋的形式来宣传周总理的事迹和精神，也是对雷锋精神的继承和发扬。”

“学雷锋”彰显坚定的理想信念

雷锋精神的核心在于坚定的理想信念，准确解读雷锋精神实质，践行雷锋精神的理想信念导向，是南开学子更好践行社会主义核心价值观，弘扬“公能”精神，不断奉献和服务社会的动力源泉。

2012年，南开大学组建了博士生讲师团。讲师团由在校博士生组成，几年来他们走出校园，进行了282场义务宣讲报告。讲师团团员单人最多累计授课39场。他们在充分发挥专业素养的同时，结合时政热点和听众接受能力，紧密围绕“四个自信”开展宣讲活动。红色记忆宣讲团也是活跃在校内外的一支力量。去年11月，他们前往天津市新华中学，在青少年中播撒理想信念的种子。宣讲团根据历史线索，以情境表演、诗词朗诵等丰富多彩的形式，围绕“红色的记忆，永远的光荣”主题进行宣讲，再现中央苏区的历史故事和精神风貌，还原出苏区军民在理想信念的指引和激励下探索改造中国社会的生动场景。

刚刚过去的寒假期间，300余名南开学子组成45支宣讲团队，奔赴全国23个省份。宣讲团高举十八大及十八届三中、四中、五中、六中全会精神的旗帜，通过现场交流、知识问答、问卷调研等多种活动方式，进学校、进社区，开展了40余场精彩的宣讲活动，覆盖人数达8000人次。

理想信念是路标、是罗盘、是灯塔、是指引着南开学子走向正确道路和取得众多成果的不竭动力。在坚定理想信念的道路上，南开大学于2015年响应团中央号召组建了网络文明促进会。这些网络文明志愿者在净化网络环境、传播正能量作品、引导正确舆论导向的过程中发挥青年的力量，并作为先进单位在全国高校网络文明促进会年会上发言。凭借在开展清朗网络建设的突出表现，南开大学荣获团中央2016年“直播青春正能量”奖，全国仅有5单位获奖。

“学雷锋”实践“为人民服务”的永恒宗旨

南开大学一直秉承“知中国，服务中国”的宗旨，鼓励南开学子在实践中服务社会，“情系乡土、情系人民、情系民族命运”是南开倡导的社会实践理念。

化学学院在山西省繁峙县开展支教支农等实践活动已有12年，多种志愿服务活动广受当地群众好评。实践队员们开展了义务支教、辅导班、“生活化学小知识”等辅学活动；举办了“家长学校”和“快乐成长夏令营”等亲子活动；进行了田间劳动和“基层干部工作的一天”等成长体验活动。在志愿服务的同时，他们还颁发了由南开师生募捐而来的“爱之路”奖学金，鼓励当地学生刻苦学习。电光学院“公益晨跑”活动也广受关注，自2014年活动举办以来，已为甘肃省庄浪县贫困小学生捐赠字典、书包等各类物资以及爱心基金总计5万余元，参与者累计跑步总里程达4755.2公里，将强健体魄和志愿服务有机结合。

南开大学研究生支教团在阿勒泰连续13年的支教时光，已让“热血留下无悔的青春回忆”成为一个个鲜活的故事：团员张海桥不忘责任，勇于担当，单骑深入可可西里，与野牦牛队的队员一起保护藏羚羊；团员杨刚毅难忘一年的支教经历，在新疆服务期满后，毅然休学，再次选择西部计划到西藏服务，坚定的把自己“人生的第一颗扣子扣在西部”，团员冯元在硕士毕业后的若干选择中，不忘初心，重新走上高中讲台，为基础教育贡献力量……

“为人民服务”贵在持之以恒。2003年，法学院几名志愿者同学主动找到南开区嘉陵北里社区，利用课余时间为社区的孩子做义务家教，这一做就是14年。14年中，志愿者们在更换，可服务从未停转，许多困难家庭的孩子在志愿者的帮助下走出心理阴影，踏上崭新的人生道路。患有先天性脑瘫的辛梦先在他们的鼓励和辅导下，顺利考取了中国北方曲校。“谢谢大哥哥大姐姐，我们一定好好学习，长大以后帮助更多的人。”志愿者在志愿付出的同时，也将奉献的种子埋在了被帮助者的心底。

2016年岁末，南开大学挂职干部艾伟俊被推选为“甘肃省扶贫攻坚年度人物”，他被挂职地点高房村群众亲切的称为“艾师傅”。在挂职高房村党支部第一书记期间，他深入农户，精准扶贫，找准群众问题突破点，累计争取资金及物资107万元，为群众办实事80余件，帮扶困难群众400多人次，在南开人服务社会的事迹中写下新的动人一笔。

加强“学雷锋”的组织化制度化建设

制度是将雷锋的服务和奉献精神融入南开的保障。加强志愿服务的事业化推进、品牌化发展、项目化运作和常态化服务，使学雷锋从“3.5”变成“365”，把坚定的理想信念和为人民服务的宗旨落在每一天，才能真正让南开学子潜移默化中增强责任意识和奉献精神。

多方汇聚，院校联动成体系。南开大学青年志愿者协会在日常管理中打造以校级管理型青年志愿者为龙头，以学院服务型青年志愿者为骨干开展活动的“两级网络”。上下联动、多方汇聚，共筑大爱长城。多年来，校团委指导全校广大青年学生弘扬“学习雷锋、争当志愿者”的主题，得到各学院的积极响应，努力营造崇尚学习、争做志愿服务的浓厚氛围。

“完善的制度保障是活动顺利进行的前提，青志协是将推行志愿精神、学雷锋当作一项事业在开展。”南开大学青志协负责人刘爱洁如是说。近年来，南开大学青年志愿者协会推行“注册志愿者制度”，建立起宣传动员、招募注册、教育培训、管理使用、考核评价、激励表彰等一整套完善的志愿服务工作体系，培育有能力、肯奉献、守规矩的新一代“雷锋传人”，使“互联网+志愿服务”融合起来。在日常管理中，协会加强网站建设，首创志愿服务线上管理平台，同步开发的客户端也已登陆安卓、ios等系统。网站和客户端一体化，成为日常志愿服务活动管理、信息发布的重要途径。

雷锋作为英雄形象，集中华民族优秀传统文化、革命文化和社会主义先进文化于一身，是以文化人、以文育人的精神源泉。雷锋精神已在南开落地生根，学校积极用雷锋精神激励学子坚定理想信念，涵育社会主义核心价值观，塑造公能兼济、德才兼备的品质和素养。20多年来，南开人扎根社会，建立200余个青年志愿服务站，志愿服务项目涉及阳光助残、关爱行动、敬老孝亲、社会服务以及各种大型赛会等20余项。10万余人次的青年志愿者，百万小时的志愿服务时长，广大青年学子用行动擦亮志愿服务的“南开品牌”，拥有一大批超过300小时年人均服务时长的志愿者，积极参与志愿服务活动的学生更是占到了南开全校学生人数的95%以上。写好雷锋精神的南开表达，新时代的南开人永远在路上。</body></doc>