<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2360</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/03/04/000320574.shtml</url><title>南开师生纪念周恩来同志诞辰119周年--南开要闻</title><datetime>2017-03-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 乔仁铭 学生记者 高梦妍 林雯彬菁 摄影 乔仁铭）3月4日，“学习周恩来精神，践行南开人责任”——纪念周恩来同志诞辰119周年系列活动在南开大学举行，南开师生代表齐聚总理像前，举行缅怀仪式。

南开大学党委副书记、副校长杨克欣，周恩来总理秘书、原武警指挥学院副院长、周恩来邓颖超研究中心顾问纪东将军，周恩来总理侄女、中国中共文献研究会周恩来思想生平研究分会常务理事周秉宜，周恩来思想生平研究分会常务理事殷华，天津现代职业技术学院党委书记李国桢等出席纪念活动，我校马克思主义学院、校团委负责人及200余名学生代表共同参加。

天朗气清、日丽风和。笑容和蔼的周恩来总理铜像庄严地矗立在津南校区地标建筑图书馆前广场中央。南开师生与嘉宾缓步走向周恩来总理塑像敬献鲜花并鞠躬，表达对周总理的敬爱之情和深深怀念。

周恩来总理青年时期，就树立了“为中华之崛起而读书”的志向，在五四运动中，由天津学生联合会和女界爱国同志会中的骨干周恩来、马俊、郭隆真、刘清扬、邓颖超等二十余名天津进步青年组织起来的革命团体“觉悟社”，成为当时著名的进步社团，他们学习和传播马克思主义，团结爱国力量开展反对封建、反对帝国主义侵略，改造社会挽救祖国的革命斗争活动。

南开大学历来重视学生社团工作，特别是具有发展学生理论社团的良好传统。在周恩来同志诞辰119周年之际，南开大学青年理论研修中心、新觉悟社、恩来精神展演团和红色记忆宣讲团，共同成立“翔宇社”理论社团联盟，以此继承伟人遗志，传颂恩来精神，发扬红色文化，学习先进理论。纪念仪式上，纪东、周秉宜与我校马克思主义学院、校团委负责人共同为“翔宇社”揭牌；我校马克思主义学院、校团委负责人向纪东、周秉宜颁发“翔宇社”顾问聘书。

南开大学第六届“周恩来班”学生代表杨毓康站在总理像前，结合自己的成长故事，与大家分享了周恩来精神对他的鼓舞与帮助。他表示，周总理甘于奉献、踏实苦干的精神值得每一个人学习。作为南开学子，必将继承总理遗志，秉承“允公允能，日新月异”的校训，践行“知中国，服务中国”，努力为国家发展建设贡献应有的力量。

纪念仪式后，纪东、周秉宜与南开学子进行了交流座谈，共话恩来精神，追忆了周恩来总理的崇高精神和高尚人格魅力。

纪东谈到，这是他第一次来到南开大学津南校区，周恩来总理虽然已经离开我们40多年，但他如果看到今日的南开，一定会为大家“点赞”！南开精神与恩来精神一脉相承，我们应当将这两种精神与中国特色社会主义发展建设相结合，让其进一步发扬光大。以周恩来的字“翔宇”命名的“翔宇社”，也应充分发挥作用，体现出南开精神、南开特色。纪东鼓励南开学子：继续前进，不忘初心，牢记周恩来总理“为中华之崛起而读书”的志向，为实现伟大的中国梦努力奋斗。

纪东指出，“为人民服务”是周总理的伟大理想追求，周总理勤俭朴素、心系人民群众，面对困难和逆境，从未退却。周恩来与夫人邓颖超坚守共产主义信仰，无私奉献，敢于拼搏，勇于担当，为国家发展建设作出了重要贡献。纪东呼吁，青年人要努力学习，学习恩来精神，学习历史上与新时期的民族英雄，应不断增长才干，更新知识，提高自身素质，树立“为人民服务”的意识，努力实现自我价值。

周秉宜回忆说，周总理对自己要求十分严格，非常重视仪表整洁，住所用具简朴，尽量不添新物，但却有一面很大的穿衣镜，总理每次出门前都会在镜子前整理衣着仪容。周秉宜笑着说：“小时候不明白他为什么总要照镜子。”周秉宜解释道，原来周总理认为，以干净整齐的容止示人，是对他人的尊重。这与南开大学的“容止格言”相合。我们应该向总理学习，学习他对自己方方面面的高标准、严要求。

周秉宜表示，南开作为周总理的母校，在总理年轻时给予了他极好的影响，在这样良好的校风熏陶下，她坚信南开大学一定能为国家培养出更多优秀人才。周秉宜希望南开学子谨记老一辈革命家的奋斗与付出，不忘初心，塑造朴实、无私奉献的品格，将自我发展与国家发展命运相融合，严格要求自己，用踏实的努力和奋斗，做出青年一代应有的贡献。

杨克欣在总结发言中表示，周恩来是南开的杰出校友，他的精神对南开产生了极大的影响。学习周恩来精神，是继承伟人遗志，一定要落实到行动上。南开大学要培养的是理想信念坚定、有社会责任感、能够走在时代前列、引领时代发展的人，每一名南开学子都应向周恩来总理学习，努力为祖国发展建设奉献力量。

座谈会前，恩来精神数字化展演团的同学还展演了“西花厅的‘风波’”， 通过声情并茂的朗诵，饱含深情的诗句追忆了总理生平。

1919年9月25日，南开杰出校友、新中国开国总理周恩来进入南开大学读书，是该校文科第一期学生，注册号62号。那一天，他与著名爱国教育家严修、张伯苓以及17名教员、首期96名学生共同拍摄开学合影，留下了南开大学历史上极为珍贵的一张照片。

在周恩来担任总理的26年间，18次莅临天津视察，其中3次回到母校南开大学。1951年2月24日，在吊唁张伯苓后，周恩来参观了南开大学机械系实习工厂。1957年4月10日，周恩来陪同波兰政府代表团访问南开大学。1959年5月28日，周恩来偕邓颖超回母校视察，从上午9点多到下午6点，几乎走遍南开园的每个角落，听取学校负责人汇报，与师生亲切交谈，深入实验室、教室、图书馆、研究所调研，走进食堂用自己的钱买最便宜的饭菜用餐，还向全校师生发表重要讲话，给南开人留下了永不泯灭的印象。

今年3月5日是周恩来总理诞辰119周年纪念日。为追忆总理的英容风姿，传承恩来品格，南开大学于总理诞辰前夕在津南校区、八里台校区和周恩来邓颖超纪念馆同时举行系列纪念活动，以此激励广大师生以周恩来为楷模，勇担历史重任，践行社会责任，为中华崛起而读书，为民族复兴而育才。</body></doc>