<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2373</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/02/28/000319845.shtml</url><title>中央宣传部、中央组织部、教育部负责人就《关于加强和改进新形势下高校思想政治工作的意见》答记者问--南开要闻</title><datetime>2017-02-28 00:00:00</datetime><body>坚持党对高校的领导 加强和改进思想政治工作 培养中国特色社会主义合格建设者和可靠接班人

新华社北京2月27日电 近日，中共中央、国务院印发了《关于加强和改进新形势下高校思想政治工作的意见》(以下简称《意见》)。对此，中央宣传部、中央组织部、教育部负责人接受采访，就《意见》有关情况回答了记者的提问。

问：请介绍一下为什么要制定加强和改进高校思想政治工作的《意见》？

答：制定《意见》，加强和改进高校思想政治工作，可以说有着特殊重要性和现实紧迫性。首先，从中央的重视和要求看，我们党历来高度重视高校思想政治工作。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把高校思想政治工作摆在突出位置，作出一系列重大决策部署加以推进。习近平总书记强调指出，要坚持党的教育方针，坚持社会主义办学方向，坚持立德树人、强化思想引领，扎根中国大地办大学，加强和改进思想政治工作，全面推进党的建设各项工作，切实把党要管党、从严治党落到实处。第二，从面临的形势和挑战看，当前，国内国际形势深刻变化，不同思想文化交流交融交锋，社会思潮多元多样多变。改革开放和社会主义市场经济的深入推进，互联网等新的传播渠道的迅速发展，高校思想政治工作面临许多新情况新任务新课题。第三，从高校的职责和使命看，高校肩负着人才培养、科学研究、社会服务、文化传承创新、国际交流合作的重要使命。加强和改进高校思想政治工作，事关办什么样的大学、怎样办大学的根本问题，事关党对高校的领导，事关中国特色社会主义事业后继有人，是一项重大的政治任务和战略工程。为此，我们按照中央要求，研究制定了这个《意见》。

问：加强和改进高校思想政治工作总体上要把握哪些要求？

答：加强和改进高校思想政治工作，目的是为了培养又红又专、德才兼备、全面发展的中国特色社会主义合格建设者和可靠接班人。高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中、六中全会精神，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神和治国理政新理念新思想新战略，全面贯彻党的教育方针，做到“五个坚持”：一是坚持党对高校的领导，把党的建设贯穿始终，牢牢掌握党对高校的领导权；二是坚持社会主义办学方向，为人民服务，为中国共产党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改革开放和社会主义现代化建设服务；三是坚持全员全过程全方位育人，把思想价值引领贯穿教育教学全过程和各环节；四是坚持遵循教育规律、思想政治工作规律、学生成长规律，把握师生思想特点和发展需求，提高工作科学化精细化水平；五是坚持改革创新，推进理念思路、内容形式、方法手段创新，增强高校思想政治工作的时代感和实效性。

问：《意见》中对加强思想理论教育和价值引领提出了哪些要求？

答：做好思想政治工作，必须抓好思想理论建设这个根本。《意见》提出，一是要加强理想信念教育，切实抓好马克思列宁主义、毛泽东思想学习教育，广泛开展中国特色社会主义理论体系学习教育，深入学习习近平总书记系列重要讲话精神，引导师生深刻领会党中央治国理政新理念新思想新战略，坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信。二是要培育和践行社会主义核心价值观，引导师生树立正确的世界观、人生观、价值观。三是要弘扬中华优秀传统文化，推动中华优秀传统文化融入教育教学，加强革命文化和社会主义先进文化教育，弘扬民族精神和时代精神。四是要进一步办好高校思想政治理论课，充分发挥思想政治理论课的主渠道作用，深入实施高校思想政治理论课建设体系创新计划。五是要加强高校马克思主义学院建设，深入实施马克思主义理论研究和建设工程。

问：怎样更好地发挥哲学社会科学的育人功能？

答：习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出，高校哲学社会科学有重要的育人功能。《意见》着眼发挥育人功能，提出了四项举措。一是加强哲学社会科学学科体系建设，积极构建中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学学科体系。二是加强哲学社会科学教材编审工作，加快建设一批哲学社会科学专业核心课程教材。三是规范哲学社会科学教材选用，建立国家优秀教材评选奖励制度、引进教材选用管理办法等措施。四是完善学术评价体系和评价标准，健全科研成果评价办法，规范学术评价方法。

问：怎样加强对高校课堂和各类思想文化阵地的建设和管理？

答：做好高校思想政治工作，既要加强阵地建设，同时也要严格规范管理。着眼建设和管理并重，《意见》提出，一是要加强对课堂教学的建设管理。充分发掘和运用各学科蕴含的思想政治教育资源，健全高校课堂教学管理办法。二是要加强对校园各类思想文化阵地的规范管理，加强校园网络安全管理，营造风清气正的网络环境。

问：在加强教师队伍、思想政治工作和党务工作队伍建设方面有哪些具体举措？

答：做好高校思想政治工作，必须加强教师队伍和专门力量建设，努力形成一支专职为主、专兼结合、数量充足、素质优良的高校思想政治工作专门力量。为此，《意见》提出，一是要提升教师思想政治素质。加强思想政治工作，努力培养造就有理想信念、有道德情操、有扎实学识、有仁爱之心的好老师。加强师德师风建设，加强教育管理和纪律约束，引导教师成为学高为师、身正为范践行者，推动形成崇尚精品、严谨治学、注重诚信、讲求责任的学术品格和优良学风。二是要完善教师评聘和考核机制，增加课堂教学的权重，引导教师将更多精力投入到课堂教学上，实施师德“一票否决”。三是配齐建强思想政治工作队伍和党务工作队伍。纳入高校人才队伍建设总体规划，完善选拔、培养、激励机制。

问：如何推动高校思想政治工作的改革创新？

答：做好高校思想政治工作，必须弘扬改革创新精神，使思想政治工作接地气、入人心。《意见》提出，一是贴近师生思想实际开展工作。建立健全联系师生、谈心谈话制度。二是加强互联网思想政治工作载体建设。运用大学生喜欢的表达方式开展思想政治教育。三是强化社会实践育人。提高实践教学比重，加强实践教学基地建设，广泛开展社会公益活动。四是在服务引导中加强思想教育。加强人文关怀和心理疏导，积极帮助解决师生的实际困难。五是积极发挥共青团、学生会组织和学生社团作用。六是健全高校思想政治工作评价体系。研究制定内容全面、指标合理、方法科学的评价体系，推动高校思想政治工作制度化。

问：如何加强和改善党对高校的领导？

答：加强党对高校的领导，是办好中国特色社会主义大学的根本保证。党的领导要具体落实到学校治理和党的建设各项工作中。《意见》提出，一是要完善高校党的领导体制。坚持和完善普通高校党委领导下的校长负责制，切实发挥党委领导核心作用。二是要强化院(系)党的领导。进一步发挥院(系)党委(党总支)的政治核心作用，进一步加强院(系)党委(党总支)领导班子建设，健全院(系)集体领导、党政分工合作、协调运行的工作机制。三是要加强高校基层党建工作。建立健全高校基层党组织，加强教师党支部、学生党支部特别是研究生党支部建设，充分发挥党支部组织教育管理党员和宣传引导凝聚师生的主体作用。严格党内政治生活，特别是党的组织生活，认真做好在高校教师、学生中发展党员工作，加强党员日常管理监督。四是要健全地方党委抓高校思想政治工作制度。各地党委要把高校思想政治工作摆到重要位置，切实加强组织领导和工作指导，建立部门协作常态机制，形成党委统一领导、党政齐抓共管、职能部门组织协调、社会各方积极参与的工作格局。此外，还对做好民办高校、中外合作办学中党的建设和思想政治工作提出具体要求。</body></doc>