<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2376</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/02/27/000319677.shtml</url><title>南开大学第二十四次学生代表大会、第三十五次研究生代表大会隆重召开--南开要闻</title><datetime>2017-02-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影 任永华)作为参与民主治校、繁荣校园文化、维护学生权益的重要载体，南开大学第二十四次学生代表大会、第三十五次研究生代表大会于2月24日—25日在八里台校区召开。

大会开幕式于24日举行，校党委书记魏大鹏、副校长朱光磊出席，学校第二十三届学生会委员会主席团、第三十四届研究生会委员会主席团成员，全体学代会、研代会代表，以及校党委学工部、党委研工部、校团委等相关部门负责人、各学院学生工作负责人、教师代表参加。

魏大鹏代表学校党委对大会的召开表示热烈的祝贺，向全校各级学生会、研究生会组织，向两会全体代表、全校广大同学致以亲切的问候和诚挚的祝愿。他指出，校学生会、研究生会组织在学校党委领导、团委具体指导下，积极为学校发展建言献策，推动一批好项目、好措施得到落实，还协调解决了一些同学们高度关切的实际问题。对于学生健康成长、改善同学们的学习生活条件、提升学校管理服务质量都具有重要作用。

魏大鹏强调，南开学子要坚定理想信念，筑牢思想根基，自觉把人生追求融入中国特色社会主义伟大事业，扣好人生的“第一粒扣子”；要赓续光荣传统，弘扬南开精神。在全国高校思想政治工作会议上，习近平总书记在讲话中特别讲到南开“允公允能、日新月异”的校训，充分体现了党中央对南开发展的殷切期望。要以此为强大动力，坚持南开道路、光大南开品格、弘扬南开精神、坚定南开自信，传承好南开的光荣传统和优良校风学风，自觉做南开精神的践行者和传播者；要激发自主动力，勇做南开改革发展的促进者。学校党委高度重视学生的主体作用，为大家统筹资源、加大支持、搭好平台，希望同学们主动参与、推动学校的教育教学改革、校园文化建设、后勤管理等工作；学校各单位要坚持围绕同学需求，提升服务水平和能力。希望各位学生代表发挥好监督工作、反映需求、督促落实的积极作用。各单位要围绕同学、关注同学、关爱同学，接受同学们的监督和评价，从而更好地改进学校相关工作。

受校长龚克委托，朱光磊作主题为《南开2016：加快建设世界一流大学》的校情报告。从学校“十二五”工作成绩、2017年的发展形势与重点工作、对学生代表的希望等方面进行阐述。

报告指出，“十二五”期间，学校人才队伍建设、“公能”素质教育、科研创新和社会服务、学科布局优化、海外交流合作、治理结构和体制建设、基本建设与办学条件改善、“公能”文化建设等方面均取得新进展。2017年国家吹响“双一流”建设的“冲锋号”，南开面临更多挑战与机遇，为此，2017年学校将全面加快南开品格、中国特色、世界一流大学建设步伐，以改革发展的新成就迎接党的十九大胜利召开。希望同学们不忘“公能”初心，正确认识世界和中国发展大势、认识中国特色和国际比较、认识时代责任和历史使命、认识远大抱负和脚踏实地，向上保持积极乐观的方向、向下保持三省吾身的方向、向前保持见贤思齐的方向、向后保持乐于助人的方向，做实人生脚踏实地、勤于学习的加法，转换角色、学会自主的减法，发挥专长、扩大优势的乘法，戒除陋习、严于律己的除法。在2017年撸起袖子加油干，苦干实干拼命干！

大会期间，与会代表审议通过了第二十三届学生委员会工作报告、第三十四届研究生委员会工作报告，以及第二十四次学生代表大会、第三十五次研究生代表大会提案工作报告。

上一年度，南开大学第二十三次学生代表大会、第三十四次研究生代表大会共收到来自七个代表团，29个单位，395位代表的提案53份。其中涉及教学管理、学生生活、校园文化、学校发展和其他问题等五大类。截至目前，53份提案中，各部门共解决提案39则，占全部提案73.6%；未立即解决但做出解释的提案9则，占全部提案数的17%；暂未立即解决的提案5则，占全部提案数的9.4%。对于因有困难而暂未落实的提案，相关部门也做了解释与说明。

会议对优秀提案及优秀提案落实部门进行了表彰。由周董等代表提出的“关于八里台校区图书馆、博物馆及校园路面的提案”，张成行等代表提出的“关于全校范围内进一步提高教学质量及完善教学安排的提案”，李洋阳等代表提出的“关于学生就医和医保问题的提案”，化学学院研究生会、文学院学生会、旅游与服务学院研究生会提出的“关于增强学生自我服务能力与技巧的提案”，化学学院学生会提出的“关于促进大学生全面学习、提高学习效率的提案”获优秀提案奖。膳食服务中心、后勤保障部、保卫处、就业指导中心、信息化建设与管理办公室获提案落实奖。

大会还审议通过修改《南开大学学生会章程》《南开大学研究生会章程》的决议，审议通过《关于更好地发挥学代会、研代会代表闭会期间作用的意见》。选举产生了第二十四届学生委员会、第三十五届研究生委员会成员。</body></doc>