<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2378</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/02/26/000319614.shtml</url><title>京津冀新媒体智库成立暨首届京津冀区域移动政务传媒峰会举行--南开要闻</title><datetime>2017-02-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者张丽 摄影 任永华)在京津冀协同发展上升为重大国家战略三周年之际，也是新闻战线深入贯彻落实习近平总书记关于党的新闻舆论工作“2•19”讲话一周年之际，2月25日，京津冀新媒体智库成立暨首届京津冀区域移动政务传媒峰会在天津滨海新区举行。

南开大学校长龚克、中央网信办移动网络管理局局长方楠、滨海新区区委副书记、区长张勇出席峰会并致辞。

龚克在致辞中说，京津冀一体化战略全速推进过程中，媒体发挥了重大作用，加速了一体化进展。新媒体具有崭新的传播方式和强大的影响力，相信借助京津冀新媒体智库的力量，不仅三地媒体能够更好地合作，也能对京津冀协同发展起到更大作用。政务是公共服务，其发展要强化人民性、普遍性、安全性和生态化。从移动政务上，我们希望看到的是科技创新和政务改革的有效结合，是治理体系和治理能力的现代化，是经济、政治、文化、社会和生态文明建设的有机统一。龚克表示，近几年南开大学在理论创新、提供决策咨询、促进产学研结合、解决现实问题等方面做出了努力，更要责无旁贷地为全面推动落实京津冀协同发展和创新驱动发展，在人才、智力、科技等方面作出更多更大的贡献。

方楠在致辞中说，京津冀协同发展作为国家重大战略进入全面实施的历史阶段。中央和京津冀三地政府、媒体、高校专家齐聚此次峰会，意义重大。中国移动互联网网民6.95亿，占网民总数的95.1%，移动互联网已成为公共服务新平台、信息分享新渠道。因此要坚持正确舆论导向，坚持以人民为中心的发展思想，听民意、惠民生、解民忧；强化移动互联网思维，从单向管理到双向互动，从线下互动到线上线下互动，从单纯的政府监管向协同治理转变；坚定移动政务优先战略，打造移动政务传播矩阵，让移动政务成为党政发布新平台。

张勇表示，2017年是滨海新区推进京津冀协同发展战略和开发开放的关键之年。市委市政府更加重视新区，举全市之力推进新区开发开放，要求新区在打造改革开放先行区中做“尖刀团”，在落实京津冀协同发展重大国家战略中唱主角、作示范。智库是国家软实力的重要组成部分，改革发展任务越是艰巨繁重，越需要强大的智力支持。希望大家深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，以建设具有较大影响和国际影响力的中国特色新型智库为目标，为新区推进京津冀协同发展和开发开放广揽贤才、多出良策。

在与会各界人士的共同见证下，京津冀新媒体智库正式宣告成立。该智库由人民网和京津冀三地党报北京日报、天津日报、河北日报联合发起，初期包含中国社会科学院、南开大学、河北工业大学、天津财经大学等研究机构的众多京津冀协同发展和新媒体传播等领域知名专家学者。未来，智库将在新闻宣传、舆情研判、学术支持等方面资源共享、加强合作、提供决策参考，更好地服务于京津冀协同发展重大国家战略。

会上，人民网舆情监测室发布了“京津冀互联网+政务发展研究报告”。数据调查显示，京津冀三地政务发展中，北京依然处于领跑角色，天津和河北连年高歌猛进，在某些领域与北京不断缩小差距，如天津的新型教育服务领域等。京津冀三个地方政务新媒体协同发展中，北京更强调“强化责任意识，消弭公众焦虑”，天津则善用互联网思维强化政务信息传播，河北则在吸引新粉丝，扩大影响力方面，满足了当地多层次市场需求。

会上，龚克、人民网副总编辑罗华为获得京津冀政务新媒体影响力奖的单位颁奖。

峰会还举办了以“新媒体与京津冀协同发展”为主题的“媒体高峰论坛”、以“互联网+智库如何助力京津冀发展”为主题的“智库高峰论坛”和以“移动政务如何服务区域发展”为主题的“移动政务论坛”。人民网和京津冀三地党报相关负责人、中科院和三地高校智库专家等进行了主题探讨，天津市滨海新区区委宣传部、北京昌平区区委宣传部、河北省承德市委宣传部等在论坛上分享了各自新媒体运营管理方面的经验，并就与主流媒体加强对接合作等进行了积极探讨。

南开大学滨海开发研究院常务副院长周立群在论坛上说，3年来，京津冀三地发展如3次冲击波。首先是2014年，三地房产等行业率先发力，行业经济带动区域经济发展；2015年这波冲击波主要由金融等行业引爆，呈现出区域性发展猛增的特点；2016年，三地互联网行业集中爆发，在互联网技术和行业的推动下，教育、文化、媒体等行业向纵深领域发展，成为三地经济新引擎。值得注意的是，3年来，经过媒体报道的三地新成立的产业联盟就多达80多个，在京津冀发展过程中扮演着重要角色。3个冲击波过后，京津冀三地在多个领域实现全产业链整合，比如制造业、食品业、钢铁行业等。

周立群认为，我们这个时代面临的挑战就是创新，而新媒体无论在新、广、快还是互动、跨界上都有优势。我们做的是学术智库，是为党和政府的重要部门决策服务，把中国的声音传播出去。在这一方面，新媒体有它独到的优势，因此学术智库要更多地和新媒体协同合作。京津冀的协同发展正在改变我们的生活逻辑。我们以前讲的多是竞争，是超越，今天我们讲的更多的是联动，是协同共赢。不仅京津冀是这个逻辑，世界也是这个逻辑。希望京津冀智库能在三地联动，协同共赢上做好文章。

此次峰会由天津市委网信办、天津市滨海新区区委、人民网、北京日报、河北日报、天津日报共同主办，滨海新区区委宣传部、人民网舆情监测室、天津日报新媒体中心(新闻117)联合承办，旨在加强京津冀主流媒体新媒体、移动政务发布、研究学界等方面的交流探讨，提升新闻宣传与政务发布之间的良性互动，分享成功经验，共同迎接挑战，为区域协同发展营造更好的网络舆论生态环境。</body></doc>