<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2383</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/02/24/000319394.shtml</url><title>学校召开中国特色社会主义经济建设协同创新中心总结推动会--南开要闻</title><datetime>2017-02-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)2月23日，学校召开中国特色社会主义经济建设协同创新中心(以下简称“中心”)总结推动会，公布了中心2016年工作“成绩单”，并对中心2017年工作计划进行研究讨论。校党委书记魏大鹏，校长龚克，副校长佟家栋、朱光磊，校长助理刘秉镰，原副校长、中心主任逄锦聚出席会议，中心管理团队成员以及学校战略发展部、社科处、财务处负责人共同参加。会议由朱光磊主持。

逄锦聚在会上汇报，中心2016年按照“国家急需、世界一流、制度先进、贡献突出”的总体要求，以服务国家经济建设和理论创新重大需要为宗旨，以机制体制改革为保障，各协同单位通力合作，在科学研究、人才培养、学术交流、智库建设、人事建设、制度创新等方面均取得了实质性进展。中心在过去一年，科学研究成果丰硕，向世界一流学术高地建设迈开实质性步伐；咨询研究成果丰硕，中国特色社会主义智库建设取得重要进展；进一步探索了人才培养新机制，建设经济学拔尖创新人才培养重镇；创新国际交流与合作模式，致力打造中国经济的国际学术交流和话语传播平台；深化体制机制改革，探索促进协同创新的管理制度。

逄锦聚谈到，中心在发展中也遇到了一些新问题，面临新挑战。协同创新体制机制需要进一步完善加强，成果质量需要进一步提高，队伍建设规模需要进一步扩大。今后中心将继续发挥协同创新优势，支持与各协同单位创建发展世界一流学科，对中国经济改革和发展中的重大理论和实践问题，进行深入研究，提高咨询研究能力，加强智库建设，推进重大国际合作研究及海外基地建设，为推动当代中国马克思主义政治经济学理论发展作出贡献，为国家经济社会发展提供理论支撑和智力支持。

中心有关负责人就2016年财务制度的建设、专项资金的决算、存在的问题以及改进措施等财务情况作汇报。

校领导认真听取汇报内容，对中心工作取得的成果表示充分肯定，并对今后工作提出要求。魏大鹏指出，中心要解放思想、开拓思路，进一步加强人才队伍建设，聘请海内外高端人才入驻南开经济学科，要继续发挥协同优势，做好校内协同和校外协同，加强智库职能建设，扩大中心影响力，提升服务社会水平。

龚克强调，中心要对当前社会形势的认识上一个台阶，主动适应中国经济社会发展的新要求、国际关系的新变化，探索新形势下国家发展对智力支撑的需求以及中心的职能建设；在国家推动“双一流”建设的大背景下，中心要在发展目标方面上一个台阶，致力于打造具有南开特色与时代内涵的经济学科，争取在2030年步入世界经济学科发展前列；要适应中国特色哲学社会科学新体系的建设，在相关经济问题研究方面上一个台阶，注重聚焦重大现实问题，开展多学科集成的理论研究；要适应高校思想政治工作会议、加强高校思想政治工作的新要求，学习习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上的讲话，参与全校思政课改革，进一步加强人才培养，在育人工作方面上一个台阶；要适应科研资金管理新要求，在管理机制方面上一个台阶，将其统筹纳入学校“双一流”整体建设过程，努力发展成为国家的重大智库；要适应大数据时代的发展要求，依托协同创新中心，联合金融、统计、计算机等学科，建立南开大学的大数据应用平台，在数据支撑方面上一个台阶。

与会人员围绕中心的发展建设进行交流讨论。大家认为，中心要积极探索在深厚理论研究的基础上回应重大现实问题需要，围绕习近平总书记在新的国际形势下的治国理政新思想进行研究，加强团队建设，整合各协同单位资源，充分调动校内其他学院、科研机构力量，大家分工合作，有效攻克重大理论问题，增加有组织的“拳头式”产品，提升中心整体水平。

中国特色社会主义经济建设协同创新中心由南开大学、南京大学、中国人民大学、中国社会科学院经济学部、国家统计局统计科学研究所5家核心协同单位合作建设，为目前国内7家“文化传承类”国家级“2011计划”协同创新中心之一。中心以我国改革开放现代化建设进程中提出的重大理论和实践问题以及全面建成小康社会中的重大经济问题为主攻方向，加强对中国特色社会主义经济改革、开放、运行、发展理论和中国道路、中国制度的综合研究，为国家提供战略性、全局性、前瞻性的理论和政策支持，努力建设成为集人才培养、科学研究、社会服务、学科建设于一体，世界一流的中国经济理论创新高地、中国经济建设改革新型智库和经济学拔尖创新人才培养重镇。</body></doc>