<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2510</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2017/01/04/000313866.shtml</url><title>南开大学2016年新闻回顾（下篇）--南开要闻</title><datetime>2017-01-04 00:00:00</datetime><body>您当前的位置 ： 南开要闻 正文

七 创新机制 建设一流学科

学校认真贯彻《统筹推进世界一流大学和一流学科建设总体方案》，面向南开大学建校100周年，以跻身世界一流大学为目标，以实施高等教育综合改革和统筹推进“双一流”计划为契机，力争在学科建设等方面实现突破。

在全国第四轮学科评估工作启动之际，学校努力做好迎评促建各项工作。在学科建设方面，坚持“建高原、起高峰、收缩握拳式发展”战略，形成文社理工医等门类综合发展的新布局，不断推动落实“分层建设、绩效调节”的学科发展新机制。学校整建制接收了天津市第四医院，成立南开大学附属医院，为医学学科突破创造条件。商学院通过AACSB国际认证，法学院成为国家卓越法律人才教育培养基地。

八 多措并举 助力教学改革

这一年，学校不断深化教学改革，努力提高教学质量。

学校启动“大班授课、小班讨论”教学改革，试点范围覆盖“大学英语”“现代中国文学”等11门课程。成立了国内高校首个本科学习事务委员会暨学务研究会，参与多个教改项目。首次推出的微信评教系统，将校友在线评课纳入本科教学评价体系，推动学校公选课改革。首次开放本科生E类课讲台，面向校内外公开“招标”通识选修课程，旨在打造受学生欢迎的优质课程。

“诸子的智慧”“《圣经》与欧洲文明”课程入选教育部第八批“精品视频公开课”。计算机与控制工程虚拟仿真实验教学中心获批国家级虚拟仿真实验教学中心，物理科学学院建成大陆首间TEAL教室，增强师生互动，提高教学质量。

九 哲学社科繁荣发展

2016年，我校中标4项国家社科基金重大项目，立项数与北京大学、南京大学等并居全国高校第9位。此外，还中标1项教育部哲学社会科学研究重大课题攻关项目，4项国家社科基金重大项目获滚动资助。我校“关于平等的若干重大理论和现实问题研究”课题被列入2016年度马克思主义理论研究和建设工程“三个重大”课题。

学校集中优势打造南开高端智库群，实施以专业研究院建设为核心的“十大智库培育计划”。南开成为首批天津市中国特色社会主义理论体系研究中心基地，3研究机构入选首批天津市高校智库，6研究机构入选首批“中国智库索引”来源智库。

这一年，南开主办“京津冀协同发展战略高端论坛”，同期发布《京津冀协同发展研究丛书》。依托南开大学台湾经济研究所建设的“中央台办、国台办两岸关系南开大学研究基地”揭牌成立。2016年中国世界经济学会年会在我校举行，500余位经济学人共话“世界经济困局与结构性改革”。

十 科研能力稳步提升

2016年，我校10项成果获2015年度天津市科学技术奖，1项成果获中国专利优秀奖，2项成果获天津市专利奖。

学校获批高等学校学科创新引智基地(“111计划”)1个，科技部国家国际科技合作基地2个。新能源材料化学教育部国际合作联合实验室通过教育部立项建设论证。新增天津市光电传感器与传感网络技术重点实验室，天津市国际科技合作基地9个。生物活性材料、分子微生物学与技术教育部重点实验室通过本轮评估。

这一年，学校开展了首届年度十大科技进展评选，广受关注的科技成果不断涌现：与清华大学合作推出国际最全化学键能数据库，发现“抗艾”药物全新靶点，首次化学全合成“甘露霉素”，研获新型双功能高效光催化剂，抗脑胶质瘤新药创制，揭示大流行性霍乱起源，刷新有机太阳能电池光电转化效率“世界记录”。凭借突出的科研工作，南开大学跻身自然指数全球高校50强，位列“自然指数2016新星榜”全球第五。

十一 国际化进程逐步推进

2016年，学校大力推进国际化进程。近900名短期外籍专家来校讲学、授课或合作研究；诺贝尔经济学奖得主罗伯特•恩格尔受聘名誉教授，英国斯特拉斯克莱德大学副校长吉姆•麦克唐纳德爵士等3人受聘客座教授；南开大学新版英文网站正式上线。南开大学法国校友会、乌克兰校友会、韩国校友会成立。

学校在国际合作办学等方面取得进展。南开与21个国家或地区的32所高校和机构签署了51份合作协议，同比增长42%。在巴西建立了第九所孔子学院；我校合办的法国诺欧商务孔子学院、英国格拉斯哥大学孔子学院获评“2016年先进孔子学院”；学校对120门全英文课程建设给予专项经费支持，新增一批与海外知名高校“N+N”联合培养项目。

十二 百年校庆筹备工作正式启动

2016年12月，南开大学启动百年校庆筹备工作，“新百年、新校园、新南开”筹款活动同期启动，并将以“万人万元”众筹“南开百年讲堂”。

南开师生校友及社会热心人士对学校发展给予大力支持。3月，由李占通校友捐资助建的“大通学生中心”在津南校区启用；9月，津南校区首栋校友企业冠名教学楼“盛帆楼”揭牌；10月，校友周海冰、侯莹向学校捐赠一亿元，成为南开史上最高额单笔校友捐赠；10月18日，由赵伟国先生捐资一亿元的木斋馆、秀山堂、思源堂在津南校区举行复建奠基仪式；12月底，美宝国际向我校捐赠人民币5000万元支持生命科学领域研究；我校离休干部宋声扬及其夫人程毅将毕生积蓄100万元全部捐赠，设立助学金。

2016年，南开校友总会第六届理事会2016年(扩大)会议暨第三届全球南开校友会会长论坛在深圳举办。学校健全了覆盖大陆所有省份的校友组织，成立房地产校友会及物理校友会、旅游校友会等校友组织，海外校友会也正蓬勃发展。

十三 办学支撑条件明显改善

2016年，我校办学支撑条件明显改善。整合成立后勤保障部，努力提升校园服务质量。学校财务状况进一步改善，教职工收入明显提高。公房使用管理得到规范，校园网升级改造和业务系统建设深入推进，建成大型仪器设备共享平台。全校图书资源整合初见成效。津南校区数据中心凭借绿色节能的设计理念、科学高效的数据管理、安全可靠的运营维护，被中国数据中心授予“2016年度优秀科教数据中心项目”。

此外，学校加强实验室安全和消防安全整治，构建校园技防体系，维护校园总体和谐稳定。强化精简高效的管理导向，在两个校区同步建立师生服务中心，简化办事流程，机关、后勤和直属单位服务与精细化管理的水平不断提高。与南开区人民政府签约合作建设九年一贯制学校。

（文字与图片均来自南开大学新闻中心）</body></doc>