<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2538</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/12/28/000312994.shtml</url><title>南开商学院发布“2016年度十大管理热词”--南开要闻</title><datetime>2016-12-28 00:00:00</datetime><body>“一带一路”为“第一热词” “大数据”连续三年榜上有名

南开新闻网讯(记者 马超)2016年发生了许许多多的焦点事件，孕育了不胜枚举的新词热词，勾勒出社会发展的脉络。近日，南开大学商学院发起了第三届“十大管理热词”评选活动，热词调研小组首先通过多数据源的文本分析得出包含135个词的初始词库，再经集体讨论与跨专业专家打分选出53个待选热词，最终通过大样本问卷调查依据得票率高低顺序选出“2016年度十大管理热词”，排在前三位的热词是“一带一路”“互联网+”和“大数据”，其他的热词依次是“供给侧改革”“营改增”“人工智能/AI”“虚拟现实技术/VR”“双创”“工匠精神”和“G20”。

第一热词：“一带一路”

在今年的热词评选中，“一带一路”以最高票数当选为“热词之冠”。“一带一路”是“丝绸之路经济带”和“21世纪海上丝绸之路”的简称，在今年8月7日的推进“一带一路”建设工作座谈会上，习近平指出，“一带一路”建设从无到有、由点及面，进度和成果超出预期。

“‘一带一路’旨在借用古代丝绸之路的历史符号，高举和平发展的旗帜，积极发展与沿线国家的经济合作伙伴关系，共同打造政治互信、经济融合、文化包容的利益共同体、命运共同体和责任共同体。”南开大学商学院企业管理系教授周建认为，“一带一路”之所以能够成为年度第一热词，是因为“一带一路”作为国家战略层面的顶层设计制度安排体系，不仅诠释了中国政府顶端战略决策层非凡的制度设计和治理能力，而且在2016年中，‘一带一路’战略建设的各个方面逐渐浮出水面，在全球基础设施投融资组织建设上，正式组建了亚洲基础设施投资银行并投入运行，以该战略为依托，国内经济继续向产业结构创新性调整转型，去产能化，去库存化，在传统基础性产业中取得了不俗的结果。

“‘一带一路’生动体现了‘凡事预则立不预则废’这一简洁的中国传统战略理念。”周建认为，“一带一路”这一国家战略规划从国家层面起始，从上到下宣贯，通过“国家-行业-企业-个体”的层级，逐渐形成了鲜明的国家治理体系；从国内到国外，逐级扩展和纵深，陆地古丝绸之路经济带和海上丝绸之路的版图，正在逐步呈现，渐入佳境。“‘一带一路’战略在2016年的持续实施，为中国展示自身富有特色的市场经济发展道路，提供着可观察的清晰途径，为中国企业国际化战略的选择和实施，构建国家竞争优势提供了组织平台，更丰富着每一个中国人内心深处复兴伟大中华民族的愿景。”

热度不断：“大数据”连续三年榜上有名

在南开大学商学院连续三年发布的管理学热词中，“大数据”连续三年榜上有名。自国务院印发《促进大数据发展行动纲要》后，我国大数据应用开始在医疗、交通等多个行业落地，贵阳、上海与北京先后成立了大数据交易中心；今年9月27日，以“数聚新动能，数创大未来”为主题的2016中国国际大数据大会在北京召开。

“随着国务院《促进大数据发展行动纲要》的实施，大数据作为国家战略迅速推进，大数据产业快速蓬勃发展，并逐渐与经济社会各领域应用融合，形成以大数据为基础资源和创新要素的产业、经济、社会发展新形态，有力地推动了城市管理、社会治理与产业发展。”南开大学商学院信息资源管理系教授王芳认为，“大数据”连续三年上榜，在一定程度上体现了近年来社会及企业管理的趋势。

“当今时代，大数据既是管理的对象和工具，也是组织管理的环境。”在谈到“大数据”对于教育管理方面的意义时，王芳认为，就企业管理而言，一方面，传统企业可以将散落在互联网上的各类数据汇集起来，进行关联、挖掘和分析，帮助企业实现个性化推荐、精准营销和决策支持。另一方面，大数据人才市场呈现出供不应求的态势。为了更好地满足人才市场的需求，管理学科应当适时调整人才培养方案，充分了解企业需求，培养既懂企业管理又懂大数据技术的复合型人才。

“‘大数据’不是‘大数字’，数据文化是尊重事实、强调精确、推崇理性和逻辑的文化。数据文化的缺失匮乏，是中国落后的一个重要原因；建设好这种文化，中华文明的面貌将焕然一新。”商学院副院长薛红志这样说。

热词“新星”：工匠精神、G20、VR等

在今年发布的热词中，“供给侧改革”“营改增”“人工智能/AI”“虚拟现实技术/VR”“工匠精神”和“G20”为首次上榜。热词调研小组今年首次发布了“男性与女性眼中的十大热词”“不同年龄段人群眼中十大热词”以及“不同行业人群眼中十大热词”。其中，“80后”“90后”眼中“网约车”一词上榜，而“70后”“60后”眼中并无此热词；政府人员眼中“创新驱动”“深港通”成为热词，而企业人员注重“共享经济”。

此外，本年度排名11—20位的热词是：网约车、共享经济、物联网、创新驱动、P2P金融、熔断机制、跨境电商、PPP、国企深化改革、新三板。

“有一些热词反映了全新的领域，这是实践不断发展的必然结果，这一定程度能够预测出未来社会治理、企业管理发展的总体趋势和人们的关注焦点。”商学院院长张玉利教授介绍，在年度热词评选过程中，从理论到实践的共同关注点出发，以“热度”为第一评选标准，力求反映当前管理学领域的前沿问题和讨论。热词调研范围涵盖管理学领域内的所有学科门类，包括财务管理、市场营销、人力资源管理、会计学、旅游管理和技术经济及管理等。

“希望通过对热词的回顾和总结，助力中国管理研究与管理教育的不断发展。”张玉利说。</body></doc>