<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2564</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/12/20/000311794.shtml</url><title>商学院打造本科学术研究团队 助力大学生文化自信提升--南开要闻</title><datetime>2016-12-20 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 郝静秋 学生记者 刘舒心

经过一年的努力，南开大学商学院7名本科学术研究团队成员在导师的指导下，先后在CSSCI期刊发表论文两篇，北大核心期刊发表论文7篇，出版专著1本，并在中国高校人文社会科学信息网公司治理专栏独立发表5篇论文。“在研究生阶段也难以取得的成绩，他们做到了，而且做得很好。”团队指导老师齐岳欣慰地谈到。

一直以来，南开大学商学院十分注重本科生个人的全面发展，围绕“公能”校训，针对本科生普遍学术水平不高的现状，不断探索在学校范围内推广本科学术研究团队，培养本科生批判性思维，展现其文化自信的新风貌。

形式多样 提升学术素养

研习社、交流营、研究团队……商学院的老师们不厌其烦，努力尝试用不同形式激发学生的研究兴趣，提升他们的学术水平。

无论本科生，硕士生还是博士生，都可以加入信息资源管理系的信歌研习社。在社团里，社员可以通过信歌讲坛、信歌读书分享会接触业内资深从业者，了解最前沿研究动态，扩展研究视野，深化课堂内容。

信歌讲坛与信歌读书分享会隔周交叉进行，面向所有人开放，是研习社成员自主的交流平台。关于阅读书目的选定，研习社指导老师樊振佳介绍：“在今年秋季学期社团刚成立时，我们在网上做了一次关于学生阅读兴趣的调研，并根据排名前五的主题确定阅读书目。旨在通过经典文献研读，帮助学生参与研究进展研讨、学术研究设计和学术调研实践”。社团还设计了辅助课程学习、学术跟踪、选题研究等培养环节，积极探索与“知行南开”“百项工程”等学术实践项目的有效衔接。

人力资源管理系的林伟鹏、李圭泉两名“青椒”，则在去年10月份创立了组织管理交流营。每周一次的社团活动，包括管理学研究基础知识的讲解、研究经验分享、以及学员文献报告、研究设计展示等内容。目前交流营主要成员有近30人，其中本科生占到一半，同时还吸引了天津大学经济与管理学部的青年教师及学生参与。

“每位营员每周要学习两篇管理学顶级期刊上的文献，每周至少有两位学员负责报告文献内容”，指导教师林伟鹏谈到，“通过一段时间文献的学习，我们会鼓励学员自主设计研究方案并做汇报，其他学员提意见，老师作总结点评。希望通过这些活动能够培养学员的科研兴趣、提高学员的科研素养、英语能力、逻辑思维能力、批判思维能力、以及公众演讲等诸多能力。”

自去年10月创办至今，交流营活动已成绩斐然。参与成员均专业成绩优异，分获天津市人民政府奖学金、综合一等奖学金等各项奖励；在老师的带领下，社员参与了多项企业调研，完成了论文的撰写与发表；团里的孔奕淳同学顺利完成国家大学生创新科研项目，赴德国参加G20世界青年论坛，并将在美国加州召开的AOM会议上进行英文学术报告。

“参加交流营活动，点燃了我的学术热情，我明白了研究不是简单地看书、写论文，而是对思考能力的培养，我很高兴，自己越来越会思考问题了”，2013级人力资源管理专业本科生冯保艺分享了自己的交流心得。

与前两者不同，财务管理专业的学术研究团队则以发表论文为目标，面向财务管理系大三的学生，在团队内部设立二至三个人的论文小组，与社团导师齐岳进行一对一探讨。

考虑本科生在校期间的学术知识较为有限，与研、博士生相比，他们没有形成较为严谨的逻辑思维，独立完成一篇学术论文具有一定的难度。齐岳为此将团内成员进行划分，让两人形成一个论文小组，在他的指导下共同完成论文。

“分组以后，我们在研究过程中可以互相帮助、互相学习。一定程度上降低了我们完成学术论文的难度，也提高了论文的谨慎性。与此同时，团队内部形成了一种竞争氛围，激励大家推进自己的学术研究发展，提高学术研究效率。”财务管理系学生李心宇坦言。

观点碰撞 做有思想力的人

经过一学期的实践证明，信歌研习社已开展的“信歌讲坛”和“读书分享会”活动整体上达到了预期的效果，践行了该学术社团的宗旨，即以学生为中心，以增进知识交流和思维训练为契机，实现学术能力和综合素质的有效提升。

“本科阶段是学生创新能力、思维能力培养的最好时间，他们这时思维没有僵化，学习热情最高。如果打开他们的视野，让他们多充电，跳出所学专业、课程的限制，用更宽广的视角去阅读、发现社会，不管对学术研究，还是他们的未来职业规划，都能打下一个非常好的基础。”樊振佳表示。

在未来活动中，研习社将继续秉持学生自主的活动理念：“在喧嚣浮躁中，真正静下来阅读、思考和创新”，进一步创新活动形式，积极探索“手把手”的师生互动学术训练和“互帮互助”的学术项目实践，为社员们在思想和知识“输入”之余，及时将灵感和新知有效“输出”提供保障平台，努力营造宽松自由的学术探讨氛围，坚持对学生批判性思维和创新性思维培养。

人力资源管理系的组织交流营，则为成员提供了一个和其他高校、多个专业的优秀师生相互交流的平台。学员们有机会接触国内外优秀学者的前沿学术讲座，拓展国际化视野。课堂内外的共同促进，提高了学员学习的主动性和批判性思考能力。

林伟鹏表示，“对于当下本科生，主要是要培养他们的批判性思维，对于知识不是全盘接受，而是用怀疑的眼光看待问题，再形成自己的体系。”

“组织交流营的活动，倡导我们利用所学知识去主动从生活中发现问题、以独立查阅文献的方式解决问题。这一点，是我们在平时的课堂上所学不到的。”2013级人力资源管理专业本科生孔奕淳说道。

而在财务管理专业的学生研究团队，成员们除了撰写论文，还齐岳还要求他们每天仔细阅读财经新闻，保存有用信息，及时了解我国经济发展现状和出现的问题。

在老师潜移默化的影响下，关注国家热点新闻已经成为了团队成员每天的“必修课”，而且在团队内部，经常会就某一热点新闻和其他团队成员进行讨论。研究房地产市场的成员会在经过银行时特意关注房贷利率的变化，当听到对自己撰写的论文有用的知识时，马上提笔记下；研究股市的成员会每天关注大盘的变化，敏感各种指数的走向。“可以说，我们真正地在努力做到将国家放在心中，将解决国家的问题作为自己的首要任务。”团队成员2014级本科生学生赵晨辉表示。

坚定自信 增强核心竞争力

在庆祝中国共产党成立95周年大会上，习近平总书记提出“文化自信，是更基础、更广泛、更深厚的自信。高校是文化创造和传播的重镇，是坚定大学生文化自信的前沿阵地，要将坚定文化自信作为思想政治教育的重要任务。”

“在我国‘中国梦’的构建中，大学生是中心力量，对社会的发展具有十分重要的作用，然而从目前大学生的整体素质来看，大部分学生还不能承担这一重任。本科生毕业找不到工作已经成为了一种社会现象，我国的高等教育改革也成为了关注的重点。”齐岳对此百感交集，“商学院作为一个国际化学院，拥有众多潜心科研、热心学术的老师，而其研究的方向大都和国家的发展息息相关。如果在学院内部推广本科学术研究团队，充分利用师资力量，带动全院师生的研究热情，是有可能提高学生的学术研究水平和自身能力的。”

事实证明，通过不断深化学习、交流讨论，参加学术活动的学生们能力有了质的飞跃。在齐岳指导的社团中，成员不仅在学术研究方面取得成绩，其他各方面能力也有了显著提高：大家更加主动地进行专业课学习，郭怡群和徐宏源两位同学分别取得了本专业大三学年总成绩的第一、二名；优异的成绩和较高的学术研究水平也使得团队的六名成员都取得了本校保研的资格。

在组织管理交流营中，13级本科人力资源管理专业的多名同学已获得北京大学光华管理学院、复旦大学管理学院、上海交通大学安泰经济与管理学院和人民大学商学院、人民大学劳动人事学院等夏令营的入营资格及保研资格。

“参加学术社团给会给学生带来强大的自信和强有力的核心竞争力，相较于其他本科生基本没有论文发表的情况，财务管理研究团队的每个人都有三到四篇论文，这是巨大的心理优势和强有力的核心竞争力。”齐岳表示。

“这种变化对于本科生未来的发展是十分重要的”，林伟鹏谈到，目前我国大多数本科生的学术水平较低，不能够符合部分企业的用人标准，以致许多企业将入职门槛提高到了研究生标准。而若推广成立学术研究团队则有利于提高本科生的学术水平、创新水平以及谨慎科学的思维能力，这对于本科生的全面发展具有重要意义，有助于为社会提供更好的人才资源。

商学院院长张玉利表示，打造本科学术研究团队在目前看来是领先于全国的一种高等教育创新，从最初由齐岳教授在商学院财务管理专业中的创办经验来看，这种做法对于本科生个人的发展具有重要的作用。但是，不同的学科具有其独特的研究特点，目前仍处于探索阶段，希望先以商学院为范围进行推进，在取得一定成效时尝试向全校进行推广，为学校的发展建设作出贡献。</body></doc>