<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2596</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/12/12/000310455.shtml</url><title>京津冀烧伤外科联盟学术论坛南开举行 --南开要闻</title><datetime>2016-12-12 00:00:00</datetime><body>300余名专家共论烧伤康复整形新进展

南开新闻网讯(记者 郝静秋 学生记者 李嘉钰 摄影 任永华)12月10日，第二届京津冀地区烧伤外科联盟学术论坛暨天津市医学会烧伤外科学分会2016年学术年会在南开大学津南校区隆重举行。300余名京津冀烧伤外科领域专家学者围绕“烧伤康复整形新进展”主题进行研讨交流。

中国工程院院士、中华医学会烧伤外科学分会前主任委员夏照帆，北京积水潭医院前烧伤科主任、我国著名烧伤外科专家孙永华，中国研究型烧创伤修复重建主任委员、全军烧伤研究所所长、中华医学会烧伤外科学分会前主任委员柴家科，南开大学副校长许京军，中华医学会烧伤外科学分会前副主任委员葛绳德、郭振荣，中华医学会烧伤外科学分会候任主任委员、第三军医大学副校长吴军，MEEK植皮技术中国协作组主任赵成跃，北京市医学会烧伤外科学分会主任委员杨红明，河北省医学会烧伤外科学分会主任委员张庆富，天津市医学会烧伤外科学分会主任委员冯世海，天津市医学会副秘书长张河，南开大学附属医院院长沈繁强，中华医学会常委贾赤宇、刘群出席大会。

本次论坛由天津市医学会主办，天津市医学会烧伤外科学分会、南开大学附属医院(天津市第四医院)承办。大会分为开幕式、主题报告、分论坛三个部分。

开幕式上，夏照帆宣读了中华医学会烧伤外科学分会MEEK植皮技术中心的命名证书：南开大学附属医院(天津市第四医院)在MEEK植皮技术的推广和普及工作中，表现出高度的积极性，为MEEK植皮技术在中国临床应用的发展做出了积极贡献，为此，MEEK植皮技术中国中心为该单位命名MEEK植皮技术天津市分中心，以兹鼓励。

夏照帆、孙永华、赵成跃共同为MEEK植皮技术天津市分中心授牌，冯世海、沈繁强接牌。这也意味着天津市首个MEEK植皮中心正式落户南开大学附属医院，天津烧伤患者将能在本市接受目前世界上最先进的MEEK植皮技术治疗。

许京军代表南开大学对会议的召开表示祝贺，对各位专家学者的到来表示欢迎。他说，南开大学是一所综合性研究型大学，在长期的办学过程中，形成了文理并重、基础宽厚、突出应用与创新的办学特色。今年8月，南开大学附属医院(天津市第四医院)正式揭牌成立，学校将抓住国家医学教育和公立医院改革等重大机遇，最大限度支持附属医院建设。在巩固发展烧伤优势学科的同时，科学规划、合理设计，依托南开大学医学院临床重点实验室联合打造国内外有影响力的医学学科群及国家临床重点专业，为国家培养更多临床医学专业人才。希望本次大会能够成为广大专家学者交流沟通的畅通渠道和良好平台，为推动烧伤学科领域治疗新进展做出新的贡献。

冯世海在致辞中谈到，京津冀烧伤外科学会联盟，是在国家京津冀一体化协同发展、促进环渤海城市群快速发展的国家大战略背景下成立的。联盟在发展地区性公共卫生医疗保障体系，提高京津冀地区烧伤等突发事件的救治水平，完善地区烧伤救治体系做出了重要贡献。希望本次会议的举办，进一步扩大京津冀烧伤外科联盟的影响力，促进南开大学附属医院学科建设及医院发展，为我国烧伤事业的发展注入更强劲的活力。

沈繁强表示，南开大学附属医院是一所以烧伤和整形专业为特色的三级医院。医院的烧伤专业在多年的发展过程中，形成了烧伤急救、早期治疗、后期整形、重建修复、康复美容为一体的临床和研究体系。本次论坛为大家提供了一个了解国内外烧伤外科专业领域的最新进展动态、分享各自团队最新临床经验、介绍最新研究成果的良好平台，医院将以本次学术会议为载体，将烧伤基础性研究推向纵深，同时提高临床转化医学能力，更加高效地服务于社会民众。

开幕式结束后，夏照帆、孙永华、葛绳德、吴军等分别做主题报告。主题报告环节由柴家科、冯世海主持。

夏照帆在《我国细菌耐药问题探讨》的报告中谈到，革兰阴性菌、革兰阳性菌、真菌是烧伤患者创面病原体，重症烧伤患者创面细菌耐药不容忽视。近年来，我国细菌耐药形势严峻，国内不同地区耐药差异性大，医学界现面临缺乏国家层面的耐药控制战略规划、抗菌药物使用不合理、医院禁用药物艰难和公众教育有待加强等问题。医院要进一步提高对细菌耐药的关注和了解，加强细菌耐药的监测和研究，以减少感染的发生，优化抗菌药物在人和动物中的使用，增加对新药、诊断技术、疫苗等领域的投入。希望医学界加强跨领域、跨地区的多方合作，组建多学科专业团队，战胜难题，推动我国医学事业不断向前发展。

孙永华在《传承前辈创业精神 多学科合作迎接新挑战》的主题报告中谈到，烧伤是与人类共存的创伤，它会影响到全身各个器官和系统。由于其治疗过程的复杂性和不稳定性，抢救烧伤需要一个知识水平高、多学科高素质的团队，临床医生要提升协同作战效率，提高损伤控制意识，重视吸入性损伤的危害，按照多学科结合、全链条部署、一体化实施的原则，秉承“传承、融合、创新、发展”的工作思路，面向国家保障全民的基本医疗保健的重大战略需求，创新技术，强强联合，向医学学科高峰进军。

葛绳德以《艺术章法和医学规范 烧伤战略战役战术思考》为主题发表演讲。他指出，抒怀章法的要求标准和医学规范异曲同工，关键在于如何创新。谈到烧伤的战略构思和救治胜算，葛绳德表示，一次危重烧伤救治是一项系统工程，如一场大规模战争，需要多学科救治，在多兵种联合作战的同时，也要重视战略规划，加强战役组织，充分进行战术发挥。在手术干预病程发展时，要注重以捷径跨越三期，并尽早干预源头，防治烧伤并发症，在手术切痂时需要消除感染温床和改变病生规律，力求突破病程框架，摆脱被动治疗局面。

吴军在《基于纳米缓释技术的瘢痕止痒水凝胶》的报告中谈到，烧伤患者在恢复期常伴有瘙痒困扰，但目前并无有效治疗方法控制症状。基于纳米缓释技术的瘢痕止痒水凝胶具有高弹性、延展性，透气度高，皮肤粘性低，保湿性良好且安全的特点，并利用物理原理，通过水分蒸发带走皮肤热量，达到清凉止痒效果，有利于保湿瘢痕部位，舒缓肌肤瘙痒，并促进瘢痕组织软化。通过临床试验设计与对数据的统计分析发现，基于纳米缓释技术的瘢痕止痒水凝胶在受试者中无严重不良反应，唯一对皮肤的刺激反应是可控的，产品止痒效果总体显著且持久。

分论坛上，与会专家学者分别就重症烧伤创面的修复、烧伤休克治疗、脓毒症及免疫支持治疗、多脏器功能衰竭的治疗、深度创面皮瓣的修复、整形及护理专业最新诊治进展等内容进行交流讨论。

据悉，我国烧伤医学创建于上世纪五十年代，历时半个多世纪，经几代烧伤工作者的不懈努力，目前发展成为少数几个在国际上有巨大影响的医学学科之一。南开大学附属医院烧伤整形科是天津市乃至华北地区最大的烧伤中心之一，具有厚实的学术基础和学术优势，是天津市的优势学科。沈繁强表示，MEEK植皮技术落户后，医院将加大投入，进一步加强建设好烧伤整形科室，为广大烧伤患者提供最好的技术和最优质的服务。</body></doc>