<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2646</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/12/04/000309034.shtml</url><title>南开大学深入学习宣传贯彻党的十八届六中全会精神--南开要闻</title><datetime>2016-12-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超

自党的十八届六中全会召开以来，南开大学党委及各级党组织、各单位、各部门迅速掀起学习、宣传、贯彻十八届六中全会精神的热潮，与扎实做好学校当前工作结合起来，推动学校各项事业发展。

学校党委高度重视多次传达会议精神

党的十八届六中全会召开以后，南开大学党委召开全委扩大会议，学习传达贯彻党的十八届六中全会精神。校领导班子成员，校党委委员、纪委委员，全校党政中层正职干部参加会议。会上，校党委书记魏大鹏指出，学习宣传贯彻好全会精神，是我校当前和今后一个时期重要的政治任务。要把讲政治讲忠诚落实在行动上，衷心拥护、坚决维护习近平总书记在全党的核心地位，坚决维护核心的权威，把《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》贯穿到全面从严治党的全过程和各方面，推动管党治党从宽松软走向严紧硬，以高度的政治责任感和使命感推动中央决策部署在南开大学落地生根。校长龚克作了《学习贯彻党的十八届六中全会精神，推进全面从严治党，加快学校改革发展建一流的步伐！》的专题报告，传达了会议主要精神，对全会审议通过的《关于新形势下党内政治生活的若干准则》《中国共产党党内监督条例》以及习近平总书记在全会上的讲话精神，作了深入的介绍。

魏大鹏代表学校党委向学校各民主党派负责人、侨联负责人传达了中共十八届六中全会精神和中共中央政治局常委、全国政协主席俞正声在政协第十二届全国委员会常务委员会第十八次会议上的讲话精神。与会人员纷纷表示，要紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，在校党委领导下履职尽责，开展各项工作，为学校事业发展贡献力量。

校院中心组(扩大)集体学习了六中全会精神，全国人大内务司法委员会副主任委员、中国政治学会会长李慎明，围绕六中全会的重大意义，全会公报提出的新思想、新观点、新要求，学习贯彻全会精神需要把握的几个关系，以及如何为全面从严治党作出贡献等方面，作了深刻而精彩的报告。校院两级中心组成员、马克思主义学院教师、各学院辅导员、师生党员代表和学生理论社团骨干参加学习。此次报告视频已制作成光盘，下发给各分党委，供学习使用。

学校成立十八届六中全会精神宣讲团，并以党委名义下发通知，要求各分党委、党总支认真学习宣传贯彻党的十八届六中全会精神，充分认识学习宣传贯彻六中全会精神的重大意义，全面准确把握学习宣传贯彻的重点内容，加强对全会精神的系统学习，精心筹备开好学校第九次党代会，落实全面从严治党各项要求，不断增强推动学校事业发展的责任感、使命感、紧迫感，发挥南开哲学社会科学优势，系统准确、全面完整地对全会精神进行研究宣传和阐释，推出一批有分量、有意义、有南开风格的理论研究成果，为党的十九大作好思想理论准备贡献力量。

各个单位积极组织推动工作落到实处

学校召开“学习十八届六中全会精神推进智库建设工作会”，学校当代中国问题研究院、国家经济战略研究院、日本研究院、金融发展研究院、中国哲学社会科学管理创新研究中心、中国特色社会主义经济建设协同创新中心、现代旅游业发展协同创新中心、APEC研究中心、跨国公司研究中心、人权研究中心、创业研究中心及社科处负责人参加学习。与会人员纷纷结合党的十八届六中全会精神，就各自研究领域展开交流讨论。大家认为，要为十九大的召开作好思想理论准备，用更广阔的视野、更长远的眼光，思考把握国家未来发展面临的一系列重大战略问题，在理论上不断拓展新视野，作出新概括。要贯彻落实五大发展理念，坚持以新发展理念统领发展全局，适应、把握和引领新常态，努力解决中国特色社会主义发展进程中的各种问题。

学校召开学习党的十八届六中全会精神研讨会，师生代表参加会议。会上，马克思主义学院院长纪亚光，经济学院教授何自力，校党委宣传部副部长、马克思主义学院教授张健，马克思主义学院教师肖光文，学生理论社团代表、周恩来政府管理学院2014级本科生王政浩进行主题发言，大家表示，必须以高度的政治自觉和行动自觉，始终同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，切实增强“四个意识”，不折不扣地执行中央的决策部署，深入推进全面从严治党。

各学院党委、中心组、党支部结合两学一做学习教育和当前工作，积极组织学习六中全会精神。龚克受邀为电子信息与光学工程学院讲授党课，对十八届六中全会精神、《南开大学“十三五”事业发展规划纲要》进行详细阐释；生命科学党委、学生党总支积极组织了“观看相关视频”、“召开研讨会”等学习活动，各党支部也认真组织开展了形式丰富的学习活动，学习党的理论，提高政治修养；环境科学与工程学院在党校培训中为入党积极分子与预备党员作了题为“学习十八届六中全会精神加强全面从严治党认识”的讲座；化学学院党委中心组举行专题学习，要求各党支部要把深入学习贯彻六中全会精神与“两学一做”学习教育结合起来，与学院的“双一流”建设以及当前的工作结合起来。

党委组织部、宣传部为全校师生党员购买并下发《关于新形势下党内政治生活的若干准则》《中国共产党党内监督条例》，要求广大党员认真学习，将六中全会精神落到实处。

按照学校党委指示，校党委宣传部发出《关于做好党的十八届六中全会精神宣讲工作的通知》，通知要求全校各分党委、党总支结合各自实际，通过“三会一课”制度等，利用多种形式组织全体师生党员认真学习领会六中全会精神，努力营造学习宣传贯彻六中全会精神的浓厚氛围。截至目前，各分党委、党总支总共开展宣讲活动72场。

学生理论社团围绕学习宣传六中全会精神开展相关活动。中国特色社会主义理论研究会围绕十八届六中全会精神多次召开读书交流会。马克思主义学院2016级硕士研究生舒高磊作为中国特色社会主义理论研究会会长、南开大学青年理论研修中心秘书长参加了“高校共青团学习党的十八届六中全会精神专题研讨会”并发言，他说，党的十八届六中全会专题研究全面从严治党问题，作为新时代青年，我们应该深入学习、全面把握“全面从严治党”战略内涵，真正认识到以习近平同志为核心的党中央为实现全面从严治党，集中整饬党风，严厉惩治腐败，在为继续开创党内政治生活新气象而努力。

红色记忆宣讲团成员不仅在软件学院、医学院、生命科学学院等院系层面团校、团支部中开展活动，还到新华中学进行宣讲。负责人王政浩表示，作为大学生党员，要坚定共产主义的崇高理想，坚定信仰，坚持学习马克思主义，宣传党在建设中宝贵的红色记忆，发扬党的作风和党的优良传统。

广大师生热烈响应掀起学习宣传热潮

党的十八届六中全会召开以后，学校宣传部门积极营造舆论氛围，南开新闻网、《南开大学报》、南开大学电视台、南开大学广播台纷纷开设专题专栏，从各个层面反映学校学习、宣传、贯彻十八届六中全会精神的情况，并积极邀请媒体采访南开专家学者和广大师生，通过中央电视台、天津电视台、天津人民广播电台、《天津日报》《今晚报》等媒体平台发出“南开声音”。

南开大学师生通过报刊、广播、电视、网络等渠道密切关注全会动态并展开讨论。师生一致表示，要深入学习领会全会精神，全面贯彻落实全会要求，把以习近平同志为核心的党中央全面从严治党的决策部署落到实处。中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任、经济学院教授逄锦聚认为，中国共产党是领导我们事业的核心，六中全会就新形势下全面从严治党作出新的重大部署，对确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导力量，对推进中国特色社会主义伟大事业，实现中华民族伟大复兴的中国梦，意义重大、影响深远。泰达应用物理研究院副院长孔勇发教授认为，全面从严治党要在“严”字上下功夫，教育要严、制度要严、标准要严、执纪要严，坚决做到执纪必严、违纪必究。医学院2013级本科生王凯认为，作为学生党员，学习贯彻落实六中全会精神，一是要坚决拥护党的领导，时刻牢记共产党员光荣身份，为同学服好务尽好力，为组织担好责站好岗；二是不断加强业务能力、提升专业本领。哲学院2016级马克思主义哲学专业博士生陈双飞表示，作为研究生党员，一定要认真学习、全面贯彻和落实六中全会精神，积极参加党内政治生活，认真行使党员权利，自觉履行党员义务，做一名合格的党员。</body></doc>