<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2647</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/12/02/000308894.shtml</url><title>南开大学举行学习党的十八届六中全会精神研讨会--南开要闻</title><datetime>2016-12-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 韦承金)12月2日，学习党的十八届六中全会精神研讨会在我校津南校区综合业务东楼举行，校党委副书记王磊出席会议。会议由宣传部负责人主持。

王磊指出，党的十八届六中全会，是着眼协调推进“四个全面”战略布局、专题研究部署全面从严治党的一次重要会议，深入学习宣传贯彻全会精神，是当前全党全国的重大政治任务。

王磊强调，要坚持思想建党，把坚定理想信念作为开展党内政治生活的首要任务。注重从思想上建党，是我们党加强自身建设的基本原则和重要法宝，也是党的十八大以来以习近平同志为核心的党中央全面从严治党的鲜明特色。六中全会通过的《关于新形势下党内政治生活的若干准则》，强调必须高度重视思想政治建设，把坚定理想信念作为开展党内政治生活的首要任务。这充分体现了以习近平同志为核心的党中央坚持思想建党、保持党的先进性和纯洁性的高度自觉，体现了我们党坚持不忘初心、继续前进的政治清醒。

王磊指出，要抓好理论武装，把理想信念牢固建立在对马克思主义的深刻把握上。思想理论上的坚定清醒是政治上坚定的前提。中国共产党是一个用先进思想孕育催生、用科学理论指导武装起来的马克思主义政党。作为共产党员，必须把马克思主义理论作为必修课，不断提高马克思主义思想觉悟和理论水平，筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵。要毫不动摇坚持马克思主义指导思想，系统掌握马克思主义立场观点方法，深入学习领会习近平总书记系列重要讲话精神，认真学习党章党规。

王磊强调，要结合学校实际，切实把理论武装的各项任务落到实处。贯彻六中全会精神，特别是落实《准则》对抓好理论武装、坚定理想信念提出的各项要求，是高校哲学社会科学工作者义不容辞的责任。贯彻落实六中全会精神，要充分发挥我校学科和人才优势，深入研究宣传全会精神；继续做好“三进”工作，把全会精神有机融入教育教学；结合时代变化和实践发展，不断创新工作形式和方法手段。

会上，马克思主义学院院长纪亚光，经济学院教授何自力，校党委宣传部副部长、马克思主义学院教授张健，马克思主义学院教师肖光文，学生理论社团代表、周恩来政府管理学院2014级本科生王政浩先后进行了发言。

纪亚光以“从严治党体现以人民为中心的发展观”为主题进行发言。他说，“以人民为中心”，是全面从严治党的根本价值取向，反映了广大人民群众的新期待和新要求，体现了我们党矢志不渝坚持的根本宗旨、对人民高度负责的鲜明立场和对人民群众的深厚感情。坚决惩治腐败，全面从严治党，归根结底是为了实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益，体现了以习近平同志为核心的党中央对唯物史观的准确把握和对人民主体地位的深刻认识。

何自力在题为“毫不动摇地坚持党的基本路线”的发言中说，党的基本路线是我们党在探索中国特色社会主义的伟大实践中形成的，基本路线助力于中国特色社会主义建设取得巨大成功；要坚持从基本国情出发，全面贯彻基本路线；坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实；要坚持理论创新，不断推动马克思主义的中国化。坚定理想信念，把理想信念的坚定性体现到做好本职工作的过程中，加强学习，把党的思想路线贯穿于执行基本路线的全过程。

张健以“严肃党内政治生活是全面从严治党的根本举措”为题进行发言。他表示，从历史的经验来看，严肃党内政治生活是对党的优良传统和政治优势的继承发扬；从现实针对性来看，严肃党内政治生活是营造风清气正党内政治生态的治本之策；从工作的部署来看，严肃党内政治生活是依规治党、制度治党的重要举措；从继承与创新的角度看，《准则》《条例》既继承吸纳了党在长期实践中形成的制度规范，又全面总结了十八大以来全面从严治党的生动实践，在继承创新的基础上对党要管党、从严治党作出了新的制度安排。

肖光文在题为“十八届六中全会精神融入大学生思想政治理论课的思考”的发言中谈到，高校思想政治理论课是大学生思想政治教育的主渠道和主阵地，是坚持立德树人，办好中国特色社会主义大学，培育和践行社会主义核心价值观的重要载体。要及时更新教学内容、找准课程结合点，推进十八届六中全会精神进教材；要结合思政课实际，坚持问题导向性，推进十八届六中全会精神进课堂；要结合当代大学生特点，优化教学方法，推进十八届六中全会精神进头脑。

王政浩围绕“红色记忆凝聚初心，复兴时代接续光荣”进行主题发言。他说，全会将党的建设提到新的高度，正式提出了“以习近平同志为核心的党中央”，反映了全党全军全国各族人民的共同心愿，是历史和人民选择了这个核心；党的建设，思想建党是重中之重，坚定理想信念，坚持党的思想路线就是思想建党的核心内容；作为大学生党员，要坚定共产主义的崇高理想，坚定信仰，坚持学习马克思主义，宣传党在建设中宝贵的红色记忆，发扬党的作风和党的优良传统。

我校部分学院师生代表参加研讨会。</body></doc>