<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2664</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/29/000308440.shtml</url><title>南开大学打造全国最优秀科教数据中心--南开要闻</title><datetime>2016-11-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)在刚刚结束的2016中国数据中心年度论坛上，南开大学津南校区数据中心凭借绿色节能的设计理念、科学高效的数据管理、安全可靠的运营维护，赢得了业内的广泛认可，被中国数据中心工作组(CDCC)授予“2016年度优秀科教数据中心项目”。

数据中心工作组(CDCC)是中国数据中心行业具有实力、权威和高端人才的技术团队，集合了行业权威技术专家、知名企业的技术代表，代表着中国数据中心行业的最高技术水平。

本次论坛由中国工程建设标准化协会主办，聚焦行业发展趋势及多项前沿技术发布，被誉为“数据中心领域风向标”，共有20余项数据中心年度大奖在本次论坛集中发布。其中，我校数据中心荣膺“2016年度优秀科教数据中心项目”，也是唯一一个高校获奖项目。

做绿色节能数据中心

目前，PUE(Power Usage Effectiveness，电源使用效率)值已经成为国际上比较通行的数据中心能源效率的衡量指标。PUE值是指数据中心消耗的所有能源与IT负载消耗的能源之比。PUE值越接近于1，表示一个数据中心的能效水平越好。当前，国外先进的数据中心机房PUE值通常小于2，而我国的大多数数据中心的PUE值在2-3之间。

“我们的数据中心，如果在满负荷的工作情况下，PUE值基本接近1.5。现在我们机房的设备相对较少，还不能满载运行，PUE值就达到1.8，远远低于国内一般数据中心的能耗水平。”南开大学新校区规划建设指挥部弱电建设工作小组负责人张万光介绍说。

为了实现绿色节能的目标，数据中心在选取设备时根据自身的具体情况采用了水冷空调。与目前广泛使用的风冷空调相比，制冷效率高，运行噪音小,对周边环境基本没有影响。

记者在数据中心机房发现，为了降低能耗，机房采用了冷热通道分离的技术。这样就避免了由于冷热空气混合所带来的能源损耗，增大了单个机柜的装机容量,也进一步提高了能源使用效率。

做科学高效数据中心

数据中心作为南开大学最重要的的信息化支撑平台，其建设理念是：技术更先进、管理更科学、运行更可靠、用户更方便。

张万光谈到，这次数据中心的建设特别注重机房的配电系统、UPS(不间断电源)系统、电缆供电方式。配电系统采用了电源自动转换系统(ATMT)，进一步提高了机房在出现输电线路故障时的应急处理能力。UPS控制系统及机房列头柜全部采用了模块化方案，这可以将由电源引起的故障限制在很小的范围内，并在故障排除时可以采用在线的操作方式。电源模块化的设计也实现了对机房设备用电的精细化管理，提高了数据中心电源分配使用的科学性和安全性。供电线路采用了密集母线方式，最大限度的减少了故障点，确保供电线路能够长期、可靠、安全运行。

据悉，数据中心在建设前，学校与合作单位联合制定了《南开大学津南校区弱电施工工艺标准白皮书》，数据中心的弱电建设参考此标准。“随着中心的建设、使用和运营，我们不断将对文件进行调整和补充，希望在弱电建设方面形成我们南开的标准。”张万光介绍说。

做安全长远数据中心

南开大学津南校区数据中心建筑面积达到近2000平方米，包括数据中心机房、托管机房、网络机房、运营商机房、电源机房、电池间、监控室七大模块。中心从今年春节后开始运行，主要负责学校的网络接入、数据存储，所有信息系统运行等工作，是学校今后长期的信息化重要支撑平台。

“随着学校的发展，我们在信息化方面的工作会开展的越来越多，学校的管理工作对数据中心机房的依赖性也会越来越大。我们对数据中心的期待是：有一定的前瞻性和扩展能力，并满足分期扩容的需求。”张万光表示：“在前期规划时，我们计划机房的设计容量完全能够满足未来10年的发展。”

中心的网络机房里安放了274个机柜，其规模远远超出了一般高校的数据中心，“在大数据时代，我们需要的数据量会与日俱增，这些都要靠数据中心的机房进行存储和管理，我们不得不提前考虑数据中心在今后相当长的一段时间内的扩展需求，以便确保其可持续发展。”张万光告诉记者。

数据中心自建成以来已先后接待了多个行业的参观者，反响很好，他们对其建设的技术水平和工程质量都给予了高度评价。张万光表示，“我们将继续努力，做好数据中心的建设收尾工作，通过新校区数据中心的投入运营，为全校师生开展更好的服务，从运行管理等方面争取成为全国最优秀的科教数据中心。”</body></doc>