<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2667</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/29/000308394.shtml</url><title>张玉奎院士受聘南开大学杨石先讲座教授--南开要闻</title><datetime>2016-11-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华 李涛)11月28日，著名分析化学家、中国科学院院士张玉奎受聘为南开大学杨石先讲座教授，并为师生带来前沿学术报告：“蛋白质组学深度覆盖”。副校长严纯华会见了张玉奎，为他颁发聘书并佩戴校徽。校学术委员会副主任、中国科学院院士周其林向张玉奎颁发杨石先铜像，并主持学术讲座。杨石先讲座委员会、化学学院负责人、师生代表200余人参加活动。

严纯华表示，杨石先讲座教授于2005年由南开大学设立，是南开大学非常崇高的荣誉。南开大学发展至今，能够成为一所优秀的高校离不开杨石先先生的突出贡献，他扎根南开，对南开人才培养、科学研究和社会服务起到了重要作用，他开辟了科研为国民经济建设主战场服务的道路，礼聘了一批优秀教师，培养了一批优秀学者，提出“化学要为中国的经济繁荣、学科进展作出更大的贡献”，是中国老一辈科学家、教育家的杰出代表。

严纯华说，张玉奎是南开优秀校友，此次受聘杨石先讲座教授适逢南开大学启动“杨石先诞辰120周年”纪念活动。结合学校“十三五”规划和“双一流”建设，做好杨石先讲座教授既是对杨石先先生最好的敬重，也是对南开精神的传承，期待在张玉奎的关心和指导下，南开化学学科取得更快的发展。

周其林说，设立杨石先讲座教授，就是要继承和发扬杨石先先生的精神，完成杨石先先生的愿望，把南开化学建设得更好，为我国经济建设、人类科学事业的发展做出更大贡献。受聘者均为著名化学家。张玉奎于2005年被聘为南开大学兼职教授，为南开化学，特别是分析化学学科的发展做出了杰出贡献。为了表示对张玉奎的感谢，并期待张玉奎对母校化学学科给予更多的关心和指导，杨石先讲座委员会聘请张玉奎为“杨石先讲座”教授。祝贺张玉奎受聘“杨石先讲座”教授。

张玉奎感谢母校授予杨石先讲座教授称号。他深情回忆了1960年来到南开求学的岁月，56年弹指一挥间，但杨石先老校长在开学典礼上的讲话仍在耳边回荡，一直激励他在科学研究领域不断积累，服务国家。此次受聘杨石先讲座讲授，他非常珍惜这份荣誉，愿为母校化学学科进一步发展做出贡献。

致聘仪式后，张玉奎为师生带来题为“蛋白质深度覆盖”的学术讲座。他首先介绍了目前蛋白质组学研究进展，针对蛋白质组学定量覆盖度低的问题，建立了基于分子印迹聚合物柱、离子液体和蛋白质均衡器的三级样品预处理系统，与国际上现有技术相比，显著提高了蛋白质组无标定量分析的覆盖度和准确度，发展的具有自主知识产权的新技术、新方法已提供给国内外科研院所使用。此外，针对如何将科研成果服务于国民经济和人民生活，张玉奎就蛋白质组学技术在肿瘤标志物的筛选、检测，鹿茸产业化、新药创制等领域的应用与母校师生分享了他的科研经历。

杨石先讲座教授是南开大学为纪念原校长、化学界泰斗、著名教育家杨石先先生于2005年设立，旨在继承和发扬杨石先先生的精神和遗愿，发展南开化学学科，为科学教育事业和经济社会发展多作贡献。

张玉奎，1942年出生于河北保定，分析化学家、中国科学院院士、中国科学院大连化学物理研究所教授。1965年毕业于南开大学化学系。1965年至今在中科院大连化物所工作。曾任副所长、国家色谱研究分析中心主任、蛋白质研究重大科学研究计划专家组成员和973前沿交叉领域专家组组长等。先后在德国图宾根大学和美国国家环保署进行高级访问。现任中国分析测试协会副理事长、中国化学会色谱专业委员会主任、美国化学会Anal. Chem.杂志国际顾问。2003年当选中国科学院院士。

张玉奎主要从事色谱基本理论和新技术、新方法的研究。在基础研究方面，阐明了色谱过程中影响分离行为的分子结构因素，从而建立了系统的色谱热力学研究方法，为液相色谱系统建立奠定了理论基础。在深入理论研究的基础上，还注重完成国家任务与仪器的应用开发。近年来，结合国家重大应用领域的需求，放眼于分析学科与生命学科的交叉发展，侧重开展蛋白质组定性和定量分析新技术新方法的研究，并将其用于细胞生物学、疾病发生发展机理和食品安全等领域的蛋白质高准确度、高灵敏度和高通量的分析中。目前，张玉奎在国内外期刊上发表论文500余篇，撰写专著7部，并申请发明专利50余项。1978年获中科院科技成果奖，1979年获辽宁省科技成果一等奖，2011年获辽宁省自然科学奖一等奖，2012年获国家自然科学奖二等奖。</body></doc>