<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2668</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/29/000308375.shtml</url><title>南开学生党员走进军营争当“真正男子汉”--南开要闻</title><datetime>2016-11-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 聂际慈 摄影报道

24小时，一名“弱书生”能否变成“真正男子汉”？党委学工部日前开展的“南开先锋特训营”给出了答案。在两天一夜持续24小时的特训中，23名南开新生党员、公能朋辈导师及辅导员全方位还原部队新兵营生活，直面军纪条令、体能训练、战术训练、内务整理、深夜紧急集合、理论考试的重重考验，最终19人成功“晋级”，加入“南开赤子先锋队”，立志成为南开学生党员的先锋。

11月下旬，一股强冷空气掠过津城，位于远郊的东丽区国防教育基地，寒风凛冽。两名特邀前来的武警某部士官，作为军事教官板着脸为刚刚下车的学员们上了并不“温存”的第一课：“军队最讲究纪律，中国共产党也有铁的纪律，大家作为党员首先要明白什么是纪律、服从、尊重、互助。你们都是优秀的学生骨干，但在‘特训营’，你们没有姓名，只有一个编号，一切都要归零。”学员们气氛顿时肃杀，他们迅速领取被装，身着统一的作训服，在简短的授旗仪式后，开始特训之旅。

手机是当代青年人不离手的随身物品，在这24小时中，学员们却无法成为“低头族”：在向家人报平安后，所有人都上交了手机、零食，全身心投入到特训中。

“军纪是什么样的？就像一块钢铁，可刚刚入营的学员们并不适应。”曾从军两年的学工部带队教师阿依古丽有些无奈地说：“在部队，收到命令要答‘是’，有事要说‘报告’，见到教官要敬礼，而同学们习惯了大学自由宽松的环境，都有些懒散。”记者观察到，第一天的学员们有些“嘻嘻哈哈”，收到命令后，往往要迟疑1至2秒，才有回应，且往往答非所问。但很快，他们发现纪律不是空话，而是实实在在的约束，违反纪律的“后果很严重”。

“大学生思维快，想得多，这有助于学习，但党员、军人面对纪律，应该是‘条件反射’，不容丝毫迟疑”。“特训营”军事教官、武警某部上士马鑫表示。

特训的24小时中，学员们做得最多的“运动”就是蹲起。一人犯错，全队受罚，在保证训练科学、安全的前提下，有人未执行命令，全队做蹲起；有人答非所问，全队做蹲起；有人未打报告随意插话，全队做蹲起；有人态度不端正偷笑，全队做蹲起；有人吃饭时未收到指令就坐下，全班站着吃饭……很快，学员们的纪律意识与团队意识都显著增强，开始“抱团”。

4号学员、商学院藏族新生党员阿旺白吉拖累队友做了蹲起。她说：“虽然大家原谅了我，可心里真不是滋味，我深深地体会到我是一名战士，自己的行为和做法会影响到所有人，一个团队要同甘共苦、互帮互助。”

第一天除了纪律学习，学员们还全面仿照军营作息，有饭前提振士气的“拉歌”，有自己叠“豆腐块”、打背包的内务整理，有集体阅读文献并考核的理论学习，有临睡前的晚体能……直到晚九点半熄灯，一直忙碌。

冬夜呵气成霜，可特训并未停歇。午夜23时37分，尖厉的紧急集合哨响起，学员们迅速集合，在跑步“热身”后，进行了理论知识考核。“四个全面指什么？”“社会主义核心价值观的具体内容是什么？”面对这些党员应知应会的基础知识，学员们有的坐在背包上、有的趴在地上作答，全部交卷已是凌晨1时，首日训练宣告结束，疲惫的学员们几乎沾枕头就睡着。

改变，在第二天悄然发生，学员们“上道”了。原定起床时间为6时，可5时55分全部学员就集合完毕等待出操。没有手机、闹钟的他们是怎么做到的？原来1号学员、电光学院新生党员孙庆贺隔半小时就看一眼手表，整夜都未踏实睡着。5时40分，他第一个起床叫醒所有学员集合。询问这样做的缘由，他说：“我是1号，是个男人，是男生队长，这份责任必须由我担当。”

第二天的单兵战术训练是整场特训的“高潮”。同学们脚下的泥土被赋予了“国土”的神圣含义。“你们虽然是大学生，但也‘守土有责’，坚定信仰、踏实学习、投身科研、加强实践，为祖国经济社会发展做出贡献，就是你们的责任！”阿依古丽对学员们动员说。

据枪、卧倒、匍匐前进、冲坡……在队歌《无衣》的激励下，学员们脸上涂着迷彩，在湿软的泥土中冲刺、搏杀，女生信心满满挑战男生，学员如“初生牛犊”挑战教官，在冲上“高地”后集体欢呼，找到了当兵的“精气神”。

6号学员、经济学院新生党员孙利鑫在冲坡时扑倒在地，可他在简单休息后又投入训练；2号学员、政府学员新生党员李美霓身体不适，强挺着完成全部训练。她说：“当时我脑子里只是一句话：我是党员，就一定得要吃得了苦才行，不能因身体不舒服就放弃训练，每个人都在坚持，凭啥我要搞特殊化？”

特训中，学员们也发掘着“纪律、服从、尊重、互助”的真谛：整理内务时，学员们互相帮助；打扫卫生时，学员们抢着干活；进出门时，队首学员为全队打开门帘；吃饭时，距饭盆近的学员为全班打饭；饭后，学员自发去洗碗；累了，学员们互相激励；冲坡时，体能强的学员主动拉着体能弱的……学员们少了傲气、娇气、躁气，多了令行禁止、多了责任意识、多了团队精神。

“特训营”结业前，举行了一场简短但激情澎湃的宣誓仪式。全体学员佩戴党徽、面对党旗，喊出入党誓词，向党庄严宣誓。党旗旁悬挂着“无比忠诚、无坚不摧、无往不胜”及“坚定信仰、坚守初心、坚持前进”的大幅标语。

离开“军营”并不意味着结束，特训的最后一站在校园，全体学员在八里台校区东门下车，打着“南开先锋特训营”与“南开赤子先锋队”旗帜，穿越校园。他们以整齐的步伐、响亮的口号，让南开学生党员风采，接受全体师生检阅。

7号学员、药学院新生党员甘带感触颇深，他说：“24小时，信仰的种子就此扎根，做合格党员，从现在开始。”

24号学员、学工部教师张宏思参与了整个活动的策划，她为了能更真切地掌握训练强度，检验教育活动效果，全程作为普通学员参训。她表示：“特训营以身体力行的方式让学生党员用心感受部队优良传统，做到入脑入心”。

“24小时的特训融合了新兵营三个月甚至半年的训练内容，南开学生的学习、适应能力是极强的。”据党委学工部负责人介绍。2016级本科新生党员共有12名，面对本科新生党员数量少的新形势、新情况，学工部转变培养方法，精细化、定向化地培养新生党员，恰逢近期《真正男子汉》国防教育节目热播，同学们表示出对军训的强烈兴趣，因此组建“南开先锋特训营”，凡通过特训营考核的学生党员均可加入“南开赤子先锋队”。</body></doc>