<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2669</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/28/000308295.shtml</url><title>南开大学重庆校友会成立大会暨年会举行--南开要闻</title><datetime>2016-11-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 李维维)11月26日，南开大学重庆校友会成立大会暨2016年年会在重庆南开中学艺术中心举行。天津市政协副主席、南开大学党委书记魏大鹏出席大会。重庆市委统战部副部长、重庆社会主义学院党组书记、副院长王庆，重庆市民政局副局长余东海，重庆市教委办公室副主任文像阳，重庆师范大学原党委书记、南开校友总会副理事长邓卓明，重庆南开中学校长、南开校友总会副理事长田祥平，重庆南开中学党委书记姚显荣，重庆南开(融侨)中学常务副校长、南开校友总会常务理事陈荣，以及重庆南开中学、重庆市忠县教委、忠县甘井中学，南开大学办公室、校友办、附属小学负责人，与200多名重庆校友齐聚一堂，共襄盛举。

魏大鹏代表母校对南开大学重庆校友会的正式成立表示热烈祝贺。他说，重庆校友会的成立倾注了来自各方面的心血和努力。要特别感谢重庆市委市政府的鼎力支持，感谢校友们和各界朋友的辛勤付出，感谢兄弟学校重庆南开中学的大力协助。他指出，重庆与南开渊源深远，80年前，张伯苓老校长在渝创办重庆南开中学，与南开大学等系列学校一起为国家培育了大批英才。活跃在重庆各个领域的南开校友为当地经济社会发展做出了积极贡献，为母校赢得了良好声誉。南开大学重庆校友会成立后，将在重庆市民政局、重庆市教委的指导、管理下，依法依规开展活动，努力为重庆建设、南开发展以及南开系列学校共同进步做出更大贡献。

魏大鹏详细介绍了南开大学在人才培养、教育教学、科研创新、成果转化以及“一校三区”办学格局等方面取得的进展。在谈到学校“十三五”事业发展规划时，他强调，校友工作已被列入学校“十三五”期间重点工作之一。要实现“2030年跻身世界一流大学行列”的中长期战略目标，就要走出“南开品格、中国特色、世界一流”的发展道路，实现一流的人才、一流的教学、一流的科研、一流的合作、一流的学科、一流的管理服务，以及一流的校友工作。他指出，南开大学即将迎来百年华诞，希望全体南开人真正成为南开教育质量的监督者、改革创新的促进者、学生成长的指导者、学校服务社会的中介者和南开声誉的传播者，与母校一起深入总结百年办学历史和经验，积极推动学校各项改革发展事业，为实现南开建设世界一流大学的目标而共同努力。

余东海宣读了《关于南开大学重庆校友会成立登记的批复》，文像阳致辞祝贺校友会成立。

田祥平在会上致辞，他表示南开大学重庆校友会的成立标志着南开校友工作在重庆地区的加强和进步，希望校友会在联络和服务校友、加强与南开校友总会及各系列学校校友会的交流、支持母校发展建设等方面积极努力。

大会期间，召开“南开大学重庆校友会第一届会员代表大会”，表决通过了校友会章程和第一届理事会名单。1982级法学系校友、西南政法大学教授、博士生导师袁林任首届会长，她在致辞中代表在渝校友向重庆市民政局、市教委、南开大学、南开校友总会、重庆南开中学等对校友会筹备工作的大力支持致以诚挚谢意，并表示重庆校友会作为南开校友组织在西南地区的重要分支，不仅“秉公尽能，服务校友”，还将最大限度地服务当地经济社会发展，努力建设成为重庆极具影响力的社团组织。南开大学重庆校友会秘书长、1997级经济系胡军校友汇报校友会筹备情况。

南开大学、南开校友总会为南开大学重庆校友会授牌、授旗。天津、北京、上海、深圳、四川、贵州、广西、云南、甘肃、江苏、湖北、新加坡等地南开校友会以及南开大学房地产校友会代表，在渝高校校友会代表等到会祝贺。

会上，还举行了百年校庆暨周恩来纪念讲堂项目捐赠仪式、南开书屋授牌仪式以及校友会年度评优颁奖仪式。

1995级国际贸易系校友、南开大学重庆校友会联席会长、马上消费金融创始人、CEO赵国庆和1995级金融系校友、南开大学重庆校友会副会长、重庆西证渝富股权投资基金管理有限公司副总经理丁天分别就南开公能精神、校友之家项目规划等进行主题分享。

与会嘉宾和校友们还一同欣赏了由南开大学在渝校友、重庆南开中学学生等带来的精彩文艺演出。

会议结束后，魏大鹏在各地校友代表的陪同下，参观了校友企业马上消费金融股份有限公司。

南开大学重庆校友会是经重庆市民政局批准成立，由重庆市教委业务主管的社会团体，是南开大学在渝服务社会的重要力量，校友规模超过800人。校友会不仅是南开校友的精神家园，更将致力于搭建平台服务重庆发展、服务母校建设、服务校友成长。校友会成立有足球、篮球、羽毛球、桌游、鹊桥、文学、摄影等近十个兴趣小组。南开大学重庆校友会欢迎广大校友踊跃加入！

微信公众号：NKUCQXYH；邮箱：nku_chongqing@163.com</body></doc>