<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2672</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/28/000308215.shtml</url><title>刘一博：弘扬长征精神 传递“公能”力量--南开要闻</title><datetime>2016-11-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 乔仁铭 学生记者 司马卉云 刘舒心

近日，首届全国高校“形势与政策”课巡回教学展示活动在上海交通大学举行，通过前期网络评审和现场专家评议，南开大学辅导员、校团委副书记刘一博在集中评审阶段荣获一等奖。获奖教师随即参与了首场全国高校“形势与政策”课程现场展示，在上海交通大学进行公开授课。

比赛结束后，记者采访了刘一博，他分享了参加此次比赛的感想与心得。

在参加巡回教学展示活动前，刘一博经过精心准备，通过校内和天津市选拔，并荣获天津市开展的高校“形势与政策”课巡回教学展示活动一等奖。

刘一博参加此次巡回教学展示活动的课程主题为：“长征关键字——民族复兴大视野中的长征”。在15分钟的微课程中，他以长征过程中体现出的“牺牲”“青春”“转折”“信仰”四个关键词为主线，精选案例、凝练主题，将长征放在中华民族复兴视野中，激励青年学生“不忘初心，继续前进”。

提到选题时，刘一博表示，长征是一个很宏大的主题，因而他进行了长时间的调查研究，希望用最凝练的语言突出长征的内容，并阐述长征“里程碑”式的历史作用。在课程准备阶段，他用关键词作为课程主线，将“青春”作为切入点，拉近长征与同学们的距离，引起大家共鸣。

刘一博谈到，有很多年轻战士在长征过程中壮烈牺牲。那个年代的年轻人的“青春”突显了一种转危为安的革命精神和艰苦奋斗的长征精神。民族危亡激发了他们强烈的社会责任感和奋斗意志。而当下年轻人和谐、美好、安定的“青春”，一定程度上源于长征年代青年人的奋斗，因而我们应鼓励同学们继承发扬这种精神，不忘初心、奋发图强。

“我会给同学们讲述长征过程中，那些无私奉献、勇于牺牲的故事。”刘一博介绍，课程中他选择了一些有代表性的人和事，深入浅出地为同学讲解长征精神的具体内涵。“比如红三十四师，虽然师长陈数湘在二十九岁就壮烈牺牲，但是他身上所展示的英勇无畏精神却代代相传，激励着一代又一代的年轻人。再比如周恩来、聂荣臻等老一辈革命家，他们把自己的热血青春奉献给了长征。这些生动的故事、鲜活的人物不只是政治书上的文字，而是能够激发同学们产生共鸣、努力奋进的真实素材。”

“课程资料和素材的收集在于日常整理，也可以来自社会实践、影视剧、书籍等等。”刘一博表示，他坚持研究历史资料，包括历史文件、档案和回忆录等，还喜欢收集电视剧的视频、音频资料，养成了“随看随积累”的习惯。他认为，《十送红军》就是一部优秀的影视作品，可以为同学们展示红军长征中最真实的内容，让大家在观影后更好地理解长征精神的内涵。

首届全国高校“形势与政策”课巡回教学展示活动旨在深入贯彻落实中宣部、教育部印发的《普通高校思想政治理论课建设体系创新计划》，不断加强“形势与政策”课规范化建设，有效深化“形势与政策”课教学改革，发现并培养一批优秀骨干教师，大力推动党中央治国理政新理念新思想新战略进教材、进课堂、进头脑。

谈及参加此次教学展示活动的其他选手时，刘一博表示每位教师都是自己的“老师”。“参赛教师们各具特色，都具有很强的个人魅力。有的老师会引入一些网络语言，有的老师会结合法律专业的研究背景解读国际关系，多种多样的教学方法，很值得探索和借鉴。”

“在授课时，要注意贴近同学生活，塑造身临其境的氛围，增强代入感。”刘一博认为，教师的专业学习经历、表达方式不尽相同，但都应该在课程设计和内容安排时考虑学生的接收能力和兴趣点，这样才能更好地传递知识和信息，达到预期的授课效果。

2015级哲学院本科生彭海君在听完课程后表示，“老师带领我们重温了长征岁月，全面了解了长征的内涵，让我们学会了感恩和珍惜。”

“从刘老师的讲课里，第一次感受到长征离我们如此之近。长征是一次青春与信仰的伟大远征。作为青年一代，我们不会忘记这段历史，定当全力奋进、努力拼搏。”2014级周恩来政府管理学院本科生王政浩说道。

“我很高兴能代表学校获奖！”采访最后，刘一博表示，南开大学一直秉承“知中国、服务中国”的理念，他希望能向更多青年学生传递“立公增能”的能量。“今年是长征胜利80周年，未来的历史将由我们来续写，新时代的伟大长征将由我们来继承。今天的幸福生活来之不易，希望通过讲述长征，让更多同学了解历史、认识历史，珍惜现在的学习生活环境，也希望同学们努力学习文化知识，承担社会责任，不忘初心，做公能兼备、知行合一的优秀人才，全力为祖国发展进步贡献自己的力量。”</body></doc>