<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2675</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/27/000308094.shtml</url><title>南开大学财政学系庆祝恢复重建十周年--南开要闻</title><datetime>2016-11-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 学生记者 边思琪 高翔 摄影 任永华)“十年风雨兼程，满园桃李芬芳”。11月26日，“财税改革与政府治理”学术研讨会暨南开大学财政系恢复重建十周年交流会在津隆重举行。

来自南开大学经济学院、财政学系，天津财经大学经济学院，中国财政科学研究院，厦门大学财政系，中国人民大学财政系，中国社科院财经战略研究院，《经济研究》杂志社等单位的200余名嘉宾、财政系师生、校友欢聚一堂，共同庆祝南开大学财政学系恢复重建十周年。南开大学原副校长、中国特色社会主义经济协同创新中心主任逄锦聚出席大会。

逄锦聚在致辞中对与会嘉宾、校友的到来表示欢迎，向财政学系恢复重建十周年致以热烈祝贺，并回顾了财政学系自建立至今的发展历程。他表示，南开大学财政学系开中国财政学之先河，对我国经济发展起到了积极推动作用。期望新一代财政学研究者继续从中国实际出发，发挥自身优势，为南开财政学系发展建设做出更多贡献。

南开大学经济学院院长梁琪表示，财政学系具有良好的发展基础，杨敬年先生等学者对财政系的建设做出了巨大贡献。经过努力，财政学系在人才培养等方面取得了突出成绩，并得到兄弟院校、科研机构和各界人士的广泛关注与支持，期望未来与大家携手并进，共同推进我国财政学发展进步。

南开大学财政学系教授张志超回顾了财政学系的建系历程。他说，南开大学财政学系在发展过程中积极落实国家教育方针政策，积累了许多教学实践经验，形成了具有南开特色的财政学教学思路。他介绍了杨敬年等学界前辈对财政学系的贡献，希望与大家共同推进财政学研究发展，为国家培养优秀人才而不断努力。

天津财经大学经济学院党委书记、院长张进昌向我校财政系恢复重建十周年表示祝贺，并分享了天津财经大学经济学院的建设历程及近年来取得的成绩，期望南开财政学系与天津财大间能继续加强沟通，紧密联系，共同发展进步。

开幕式后，中国财政科学研究院外国财政研究中心主任马洪范、厦门大学财政系主任童锦治、中国人民大学财政系主任吕冰洋、中国社科院财经战略研究院财政审计研究室主任汪德华等嘉宾及校友代表围绕“财税改革与政府治理”进行了主题发言。

马洪范指出，党的十八届三中全会将推进国家治理体系和治理能力现代化作为全面深化改革的总目标，将财政的地位提升到国家治理的基础和重要支柱的战略高度，这对于财政学理论研究提出了新的更高要求。我国的财政学理论体系历经从公共财政论、国家分配论到现代财政论的转变，未来的财政学研究应围绕现代税收制度、现代预算制度、科学的地方政府债务制度等深化财税体制改革过程中出现的现实问题进行研究，综合政治学、社会学、管理学、法学等多学科视角，审视和研究财政问题，找到实现国家治理现代化的治理之道。

童锦治在题为“流转税改革：过去、现在与将来”的主题报告中谈到，营改增是我国税制史上的重大事件。营改增不仅会促进第三产业发展、延长产业链，更是税收对生产方式的顺应和尊重，是税制设计理念的进步；增值税计算规范、征管负责，顺应了社会化大生产、分工协作的生产方式，提高了社会生产效率，带动了经济的活跃与发展。他还指出，由于发票扣税法的采用，使得发票管理成为增值税收入是否安全的关键；而增值税的未来取决于其对未来生产方式与商业模式的顺应情况、未来生产方式下增值税的税收收入能力以及未来增值税的管理成本。

吕冰洋回顾了财政学在中国的发展历程，提出了国际化潮流过程中财政学研究本土化的问题，并特别提到了南开大学经济学科开拓者何廉、李锐合著的《财政学》教材在将西方经济理论本土化方面的重要作用。他简要介绍了国际财政学研究的新动向、新理念，提出我国财政学研究的几个重要问题，指出财政学研究要成为真正研究治国理政的学问。

汪德华在题为“财政视角下的产业政策”的报告中指出，产业政策的中国特色一是全面布局的规划引领，包含环环相扣的规划体系；二是规模庞大的产业发展财政支持，形式多样，规模难以统计。他提到，政府投资基金是产业发展财政支持的新动向，主要支持外部性强、基础性、带动性、战略性特征明显的产业领域及中小企业创业成长。产业政策的讨论应当基于“典型事实”，财政学界责无旁贷；中国支持产业发展的财政投入规模尚是“黑箱”，打破“黑箱”关系到财税改革方向的若干重大判断；从产业规划到财政支持的“过程”与“效应”亟待研究，“财政资金注资政府投资基金支持产业发展”的新动向与新问题值得持续关注。

会议中，与会嘉宾及校友还围绕“深化改革时期我国财税热点问题探讨”“经济学研究方法与创新”等主题开设分论坛。会议期望通过研讨，进一步促进国家的财政治理研究，增强财政学教学与实践的融合，增进校友间的相互交流，推进财政学教学科研的不断深化。

据了解，南开大学财政系始建于1949年，1958年因国家院系调整而停办。上个世纪80年代后，南开大学经济学院陆续恢复了财政学专业硕士、博士、本科招生。2006年，南开大学决定恢复重建财政学系。目前，南开大学财政学系拥有财政学专业的学士、硕士、博士学位授予权和税务专业硕士学位授予权。近期，财政学系以恢复重建10周年为契机，邀请财税研究领域知名专家、学者来南开，举办了近十场“系列学术讲座”。以学术论坛形式庆祝恢复建系十周年，在回顾发展、放眼未来的同时，为广大师生带来丰富生动的学术盛宴。</body></doc>