<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>269</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/10/17/000413594.shtml</url><title>南开大学建校100周年倒计时一周年启动仪式隆重举行--南开要闻</title><datetime>2018-10-17 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影 任永华 吴军辉 姜丙骏)南开世纪梦，公能而日新，弦歌永不辍，整装再前行。10月17日，在南开大学99周年校庆日当天，南开大学建校100周年倒计时一周年启动仪式在八里台校区隆重举行。仪式上，南开大学建校100周年校庆徽标(Logo)、标语口号、主题歌正式发布，南开大学建校100周年校庆网站上线，南开大学建校100周年倒计时365天纪念封首发。校领导杨庆山、曹雪涛、张亚、李义丹、朱光磊出席仪式。

距离南开大学百年校庆一周年之时，南开大学建校100周年倒计时牌揭牌，倒计时牌以沙漏为主要形象，沙漏是最古老的计时工具之一，象征时间的流逝，每一位学子都如一颗沙粒，聚沙成塔，形成百年巍巍南开精神。倒计时牌高1.919米，寓意南开大学建校于1919年。校长曹雪涛与教师代表、中国科学院院士、南开大学化学学院院长陈军，校友代表、乾通科技实业有限公司董事长、北京大数长胜资产管理有限公司首席战略官周海冰，学生代表刘彦池共同为倒计时牌揭牌。

今年6月，南开大学面向全球公开征集百年校庆徽标、标语口号、主题音乐等作品，得到各界广泛关注，经多轮评选最终确定，并于启动仪式现场正式发布。

南开大学百年校庆徽标左侧为南开大学校徽。右侧由阿拉伯数字“100”、百年纪年及八角星形的三重组合同构而成。数字“100”的两个“0”内分别嵌入了校徽中“南”“开”篆体字样，下方辅以公元纪年“1919-2019”。八角星形，是南开早期校徽的核心元素，并为现行校徽所继承。三重八角星形嵌套，寓意新时代的南开人同心同德，牢记使命，砥砺前行，将以爱国主义为核心的“南开精神”赓续传承、发扬光大。纪念徽标整体寓意沧桑历史，世代铭记，百年南开，继往开来。徽标下部为南开大学建校100周年中英文字样。标准色采用南开校色青莲紫。

南开大学百年校庆标语口号征集共有10条入选，分别为“牢记嘱托、不忘初心，办好中国特色世界一流大学”“历百年允公允能，跨世纪日新月异”“允公允能南开路，日新月异中国梦”“传承南开百年薪火，谱写教育报国华章”“心系南开，情怀中华，面向世界，争创一流”“百年南开，日新月异；公能筑梦，中华崛起”“百年风雨路，一生南开情”“新世纪，新希望，新南开，新篇章”“巍巍南开，荣耀百年，勿忘初心，砥砺向前”“青春南开，引领未来”。

南开大学百年校庆主题歌为《南开，让世界听见你》，该作品由南开大学EMBA校友会选送，由著名音乐制作人山河团队制作，歌手黄绮珊演唱。

仪式上，校党委副书记、纪委书记李义丹为南开大学百年校庆徽标最终选用作品作者张婧文，南开大学百年校庆主题歌领奖嘉宾、南开大学EMBA校友会创会会长文飚，主题歌制作人山河以及其他百年校庆徽标、音乐入围作品作者颁奖。

启动仪式现场，南开大学建校100周年校庆网站正式上线，网址为http://100.nankai.edu.cn/。南开大学建校100周年校庆网站旨在图文并茂地生动展现南开百年奋斗历程，展现南开人蓬勃向上的精神风貌，展现学校在各项工作中取得的成就，同时突出百年校庆相关的各项活动、突出与校友的互动。网站主页共包含了首版大图、动态新闻、南开百年及展示互动4个板块，其内容将随校庆各项活动的推进而逐步丰富。

“南开大学建校100周年倒计时365天纪念封”也在启动仪式上首发，纪念封正面为周恩来同志纪念碑图案，并写有“南开大学百年校庆倒计时365天纪念”字样，邮票图案为荷花和周恩来同志纪念碑。校党委副书记张亚和中国邮政集团公司天津市分公司副总经理谢文超共同为“南开大学建校100周年倒计时365天纪念封”揭幕，曹雪涛将此纪念封包装的第一封信函投递到邮筒，该信函代表南开大学真诚邀请全球南开人在南开大学建校100周年庆典时回母校“省亲”。

当天还举行了南开大学与凤凰卫视合作签约仪式、南开大学与中国邮政集团公司天津市分公司合作签约仪式，南开大学将与凤凰卫视、中国邮政集团公司深化合作。副校长朱光磊与凤凰卫视中文台台长高雁、中国邮政集团公司天津市分公司副总经理刘彦波分别代表南开大学、凤凰卫视、中国邮政集团公司天津市分公司签约。中国邮政集团公司天津市分公司党委书记、总经理陆学鹏出席签约仪式。

校党委书记杨庆山在致辞中指出，全球南开人热切期盼的南开大学百年校庆已“指日可待”，校庆筹备工作进入全面落实与加紧推进阶段。建校100周年，正值南开大学加快“双一流”建设的关键时期，既是学校百年历史发展的里程碑，又是开拓求强、再塑辉煌的新起点。南开大学将全面开展迎庆百年华诞系列活动，礼赞巍巍南开100年不平凡的光辉历程，期冀新百年新南开的全新格局。将以百年校庆汇聚力量、扩大影响，深化推进以“南开百年周恩来纪念讲堂”为核心的募捐筹款运动，实现全球共建共铸的壮举。将以百年校庆系列活动为契机，唱响纪念改革开放40周年和迎庆中华人民共和国成立70周年的昂扬主旋律，以建设世界一流大学的新进展新成效为百年校庆增光添彩，为下一个百年夯实根基。

杨庆山说，南开人将以昂扬的斗志，饱满的热情，务实的作风，全力办好百年校庆，全力推进南开发展，不辜负历史和时代赋予我们的使命与重托，不辜负党和国家给予我们的关怀与厚望。在广大校友和社会各界的鼎力支持下，南开大学百年校庆一定能取得圆满成功，南开大学一定能在新时代谱写承前启后、继往开来的崭新篇章，一定能为中国的教育，为民族的复兴，为人类的文明，作出新的更大的贡献。

当天，数百名师生校友在田家炳音乐厅见证了这一历史时刻，共同祝福母校南开永远年轻。</body></doc>