<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2691</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/23/000307494.shtml</url><title>南开大学首届国际人才论坛金融分论坛举行--南开要闻</title><datetime>2016-11-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 学生记者 孙璇 摄影 任永华 韦承金)11月21日，南开大学首届国际人才论坛金融分论坛在津南校区综合业务西楼举行。2003年诺贝尔经济学奖获得者、美国纽约大学商学院金融学教授罗伯特•恩格尔(Robert F. Engle)，美国哥伦比亚大学数量金融硕士项目负责人拉尔斯•太戈•内尔逊(Lars Tyge Nielsen)分别受聘我校名誉教授、讲座教授，并与多位国内外著名经济学家共同“把脉”全球金融。

天津市副市长阎庆民、天津市外国专家局局长袁鹰、南开大学校长龚克出席论坛开幕式。市外专局有关部门负责人、南开大学师生共300余人一同参加。论坛开幕式由南开大学副校长佟家栋主持。

龚克分别为罗伯特•恩格尔、拉尔斯•太戈•内尔逊致送聘书，为他们佩戴南开大学校徽，并代表学校向两位杰出经济学家加盟南开表示热烈欢迎。

阎庆民代表天津市政府向与会专家学者表示欢迎。他说，当前天津正处于重要发展机遇期，经济金融领域大有可为，很多问题值得专家学者深入研究。多年来，南开大学始终扮演着天津市政府的智库角色，南开金融学科实力雄厚，在天津各个金融单位都能看到南开人的身影。希望南开学者今后继续在理论、实践上取得更多更大的突破，一如既往地为天津经济社会发展建言献策。

龚克介绍了南开大学创立之初“育人救国”的理念，“允公允能日新月异”的校训精神和“知中国，服务中国”的学术传统。他指出金融问题是当今世界的重要问题之一。本次学者论坛不仅在于探讨学术问题，更在于给南开师生提供更多接触世界金融、了解金融大势的机会，希望通过研讨与会学者能够碰撞出更多智慧火花。

在学术论坛环节，恩格尔、内尔逊，美国哥伦比亚大学商学院房地产及金融学教授、上海财经大学金融学院院长王能，芝加哥大学Booth商学院金融学教授何治国，北京大学光华管理学院金融系主任刘玉珍，南开大学金融学院教授李冰清等6位国内外知名金融学者，围绕世界金融理论和实践领域的前沿动态，以及当前中国经济发展的重大问题，进行了精彩的学术报告和交流互动。

恩格尔作了题为“全球金融稳定性前景”的报告。他指出，研究表明中国金融市场与西方的金融市场存在脱离，但近年来逐渐开始靠拢和同步。他提出了一个新的系统风险的测量，即国内系统风险，并认为这种测量方式更适用于中国。因为，中国的波动和其他地区的波动存在一定的脱离，适合单独的测量系统风险。中国银行业的国内系统风险指标是随着债务增加而增加。他认为，原因在于中国的银行一直没被认为有很大风险，人们普遍认为，一旦出现危机中国的银行肯定能够融到相对应的资本。这就是所谓的“因为太大而难以破产”。恩格尔还对全球经济恢复提出了自己的观点。他认为，单纯依靠货币政策难以振兴经济，必须要执行有效的财政政策。“中国虽然有很多有效地举措，但目前必须高度重视并努力解决债务危机。”恩格尔说。

内尔逊对美国、加拿大排名前16的数量金融项目进行了介绍，包括Baruch College, CUNY的金融工程项目, Carnegie Mellon University的计算金融项目, UC Berkeley的金融工程, Columbia University的金融工程项目等。“选择性”是这类数量金融教育项目排名的标准之一，包括GRE平均成绩、本科GPA和接受率。值得注意的是，越来越多的中国学生被接受和认可。例如，2013年到2016年，哥伦比亚大学金融硕士中具有中国籍的学生比例从55%上升到88%。内尔逊还介绍了数量金融项目毕业生的职业生涯情况，其中包括销售和交易、金融建模、数量投资组合管理、数量风险管理。内尔逊鼓励南开学生参与北美的数量金融教育项目，开阔视野，东西交融。

王能带来了题为“公司流动性及风险管理：结合投资和工作决策”的报告。他从经典的Modigliani and Miller (MM)理论展开，解释在完美的资本市场环境下，一些公司应该是不会持有大量现金或储蓄的。但事实上很多公司会持有大量流动性资产。他指出，一家公司如果想要留住优秀的员工，需要平衡投资策略与人力资本定价，动态管理好现金流动性水平，用以保障企业当前和未来的工资支出。关于如何管理好企业风险，给优秀员工发工资？王能分析，首先公司可以出售生产效率低的资产；其次，公司可以动态管理流动性资产。这样做既可以帮助公司降低暴露的风险水平，又可以留存收益来保障优秀员工的工资发放。研究表明，当公司的现金流动性低到一定程度时，公司会降低工资发放和固定资产投资，甚至会出售保险资产来降低公司的系统和非系统性风险。相反，当公司流动性充足时，工资支付能得到保障。因此，通过平衡投资和人力资本合理补偿使得公司价值最大化是公司更关心的事情。

何治国以“中国刺激性贷款的衰退和影子银行的兴起:来自地方政府债务的经验证据”为题作了演讲。他介绍，2007-2009年的金融危机造成中国的GDP增长严重下滑。在2008年末，中国政府推行4万亿财政刺激计划，加大国内投资从而促进GDP增长。这4万亿的财政政策主要通过地方债的形式进行。何治国通过关注城投债，认为在2009年接受越多银行贷款刺激的省份或地区，其在2012-2015年期间的影子银行数量就越多。通过时间序列以及截面数据的分析，何治国及其合作者发现了支持这一论点的实证证据。他认为影子银行数量的增加促进了中国金融市场的现代化进程。而当前所面临的挑战是隐形的救助预期所带来的问题以及法律执行问题。

刘玉珍作了题为“中国资本市场的设计逻辑”的报告。她指出中国这个新兴市场的一些弊端：投资者是以个人投资者为主；充斥着投机和赌博性质的投资偏好；对公司规范治理和投资者保护法律法规还不尽完善等。由此产生一系列的问题，比如中国股票市场波动性较大，市场公平性和效率性不能很好地兼顾，而政府往往通过出台非常严格的规定来解决这一问题，但常常同时引发其他问题。刘玉珍介绍了一种有别于当前中国股票市场的针对散户为主的股票市场交易模式，即多频集合竞价模式。在中国台湾采这种模式由最先竞价区间120秒发展到现在5秒。她认为频率虽然一直在变高，但相比连续竞价模式，多频集合竞价这种模式可以减少信息不对称，弱化个别价格影响，而且降低了高频交易的速度优势,能够更好地保障个体投资者的利益。“如果中国大陆也引进这种模式的话要注意把握好透明度的问题，还要选择合适的频率区间，在公平与效率之间找到能达到均衡的点，也就是兼顾了个人和机构投资者的利益，才能够让市场更加稳定。”刘玉珍说。

李冰清介绍了他及合作者在诺贝尔经济学奖获得者Robert C. Merton提出的“跳扩散模型”的基础上，创造性地提出的一个更一般性的“跳扩散模型框架”。该模型框架使得其上的欧式期权价格的推导不依赖于所选择的跳分布假设。他们得到了适用于任何一种跳分布假设的欧式期权定价的解析解,尤其是包括实证分布在内的非参数分布。数值结果显示该模型十分高效、精确，并具有良好的稳健性和灵活性。这项工作大幅提高了欧式期权价格推导的精准度和效率。

据了解，南开大学在积极创建世界一流大学的进程中，为探索更加国际化、更加有效的引才方式，加强与海内外人才的学术交流和对接，于2016年举办了首届国际人才论坛，广邀海内外知名学者、学术界知名校友和有潜力的青年人才来校访问，采取学术报告、圆桌研讨、参观交流等形式，深入洽谈来校工作或合作事宜。自6月23日首场论坛开幕至今，系列分论坛活动已成功举办了化学、电子信息、光学工程、物理、药学、生物学等6个专场。

南开金融学科历史悠久。南开大学自1919年建校之初即设商科，并设银行财政学门(即学系)，学脉延续至今。金融学院成立于2015年，是南开大学最年轻的学院之一，现有6系4所和若干智库型研究中心。金融学院师资力量雄厚，首任院长白聚山教授为世界计量经济学会院士，多年来一直在全球华人经济学家排名中位居前3位。金融学院现有教师63人，其中教授26人，海外引进人才18人，教育部新世纪优秀人才支持计划2人，南开大学讲座教授5人、讲席教授1人。此外，学院还聘请到戴相龙、李若谷、王兆星、巴曙松等多位著名金融学家担任兼职教授和博士生导师。南开金融学科在金融风险管理、金融资产管理、计量金融、国际金融、金融工程、保险、精算、融资租赁等专业和方向上已达到国内领先水平。南开金融秉承“科学务实，学以致用”的精神，致力于打造国际化、高水平的一流金融教育平台。

此次南开金融国际论坛，由南开大学、天津市外专局共同主办，既是本年度的最后一场分论坛，也是对南开大学首届国际人才论坛的总结。</body></doc>