<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2727</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/16/000305634.shtml</url><title>南开大学物理“伯苓班”：“公能”育人 知行合一--南开要闻</title><datetime>2016-11-16 00:00:00</datetime><body>文/南开新闻网记者 乔仁铭 摄影 任永华

南开大学是首批进入国家“基础学科拔尖学生培养试验计划”的高校，目前计划着重于数学、物理、化学、生物四个理科基础学科的学生培养，并相应开设了四个“伯苓班”。其中，物理学院“伯苓班”于2009年开始招生，强调学生个性化培养，注重师生交流互动，努力培育学生国际化视野，在学校“公能”素质教育工作中，发挥了积极示范作用。

南开大学物理“伯苓班”每届招收20至30名本科生，采取小班授课。每年面向全校理科新生，采取两轮面试的方式公开选拔那些对物理有一定见解，并且日后有志从事物理研究的学生进入该班学习。

近年来，申请加入物理“伯苓班”的学生逐年增加，2016年达到200余人。物理“伯苓班”配有强调互动教学和自主学习的大陆首间TEAL(Technology Enabled Active Learning)教室，班级成员在学期间将参加素质拓展训练、物理学术竞赛、境内外访学、科研实训等教学项目，每名学生均有2至3次公费出国学习交流的机会。物理“伯苓班”重点支持学生到海外高校进行3个月以上的科研实训或整学期的课程学习，学习实训基地包括哈佛大学、麻省理工学院、牛津大学、新加坡国立大学等30余所国际知名高校。

物理“伯苓班”一直以来积极鼓励学生参加中国大学生物理学术竞赛、各高校组织的“物理拔尖计划”、国内外物理学术会议及海峡两岸大学生科技文化交流营，通过各类丰富多彩的活动提升学生的综合能力。此外，物理“伯苓班”还特别重视学生“公”之胸怀的培养，开展井冈山理想信念教育，参加西南联大物理营等，通过实践活动树立学生服务社会的理想目标，努力健全公能兼备、知行结合的学生培养模式。

在学生培养过程中，物理“伯苓班”坚持系统、严格和多元的育人方式，全方位为学生提供“自由生长环境”。“班里会组织各种各样‘意想不到’的活动，甚至会出版自编的杂志，这是我之前绝对不会想的。‘伯苓班’教会我们思考问题、获得新知的方法，用开放包容的方式让我们在学海中汲取知识。”物理“伯苓班”2014级学生符壮恩说。

曾是南开大学口琴协会会长、毕业于物理“伯苓班”的2012级学生金雷，目前正在美国加州大学伯克利分校攻读博士学位，他说：“学习物理知识，培养锻炼了我的逻辑思维和创新思维。清华、北大、复旦等访学经历，开阔了我的眼界，激发了我的科研学术热情。中科院物理所暑期实训、美国密歇根大学安娜堡分校EECS的科研实习帮我大大增强了实践能力，‘伯苓班’的学习经历让我受益良多。”

同样毕业于物理“伯苓班”的2012级学生张如月，直到前往东京大学深造的前几天才离开南开，坚持为学弟学妹们的国外科研实习提供资讯与帮助。她表示，在“伯苓班”的日子里，得到许多老师的帮助，使得自己有机会走进实验室，参与课题组，全面提升自我综合能力。她表示要像老师们一样，帮助那些需要帮助的其他同学，将“伯苓班”的学习实践经验与更多人分享。

物理“伯苓班”同学们的出色表现，得到了许多专家的高度评价。

哈佛大学应用物理系系主任Eric Mazur教授是物理学中光学领域的学术带头人，同时也是物理教学研究中的翘楚。Mazur教授曾表示，哈佛大学每年会收到大量访问学生的申请，遴选机制十分严格，对于本科生的短期科研实习几乎是不可能的事情。然而就在今年，物理“伯苓班”2014级学生张琅通过严格的遴选，进入了Mazur教授课题组。科研实习结束时，Mazur教授在满分是100分的评分栏中打出了200分的分数并加上一个惊叹号。他在评价栏中这样写道：张琅做了非常优秀的工作，我们非常欢迎她来课题组攻读博士学位。

前往美国加州大学尔湾分校进行科研实习的物理“伯苓班”2014级学生张岳，同样得到了其指导教师、美国国家科学院院士Wilson Ho的高度评价：张岳是一名解决问题的能手，我将毫不犹豫的录取他为博士生。

物理“伯苓班”2014级学生陈乐天利用暑期前往英国皇家帝国理工学院进行了科研实习，主要利用蒙特卡洛方法对相关物理模型进行数值模拟，他的指导教师Gunnar Pruessner教授给予这样的评价：我说明一下为何在评分表中给了他满分，我找不到任何对他进行挑剔的理由，他的表现大致相当于一个前期的博士生，这超出了我的期待，他和我们最好的学生具有同样的水平。

南开大学物理学院副院长、物理“伯苓班”负责人李川勇在谈到“伯苓班”的发展时表示，物理学院十分重视学生的对外交流，努力探索世界教育的前沿发展趋势，并不断补齐自身短板。物理学院的任课教师、管理人员等都在努力与学生们一起提高自身的综合能力与国际化水平，大家会经常组织经验交流会，将一些好的方法和举措及时在学院实行推广，不断提升教学育人的水平与实力。教育需要一代又一代人的坚持和奉献，物理“伯苓班”将进一步完善课程体系、教学内容、教学方法，全力为国家培养“公能”兼备、知中有行、行中有知的优秀物理人才。</body></doc>