<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2748</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/10/000304354.shtml</url><title>南开大学发布近五年毕业生职业发展状况调研报告--南开要闻</title><datetime>2016-11-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超) 近日，我校学生就业指导中心对学校2011—2015届毕业职业发展总体情况进行调研，回收有效问卷2064份，其中本科毕业生1043份，研究生毕业生1021份。男生占样本总量(下同)51.31%，女生占48.69%。经分析，形成《南开大学(2011—2015届)毕业生职业发展状况调研报告》(后简称《报告》)。

八成毕业生从事与所学专业或学科相关行业

《报告》显示，参与调查的毕业生中，从事金融、教育行业人数最多，所占比例分别为22.63%和20.72%；信息传输、软件和信息技术服务业(IT)，占比10.76%。从就业单位来看，在大型企业、各级教育单位就业人数比例最高，占比分别为38.97%和19.79%。从就业地点来看，就业于京津地区的人数最多，二者合计占比达到52.01%。

参与调查的毕业生中，79.9%的人回答当前从事工作行业或岗位与所学专业或学科门类一致或相关，20.1%的人表示不完全相关。其中，被调查的本科毕业生当前从事工作与所学专业或学科门类完全不相关的占29.53%，硕士毕业生占17.89%，博士毕业生仅占1.67%。之所以未能从事相关专业，毕业生选择“专业工作不符合自己的职业期待”“自身未达到专业工作要求”“专业工作岗位招聘少”三种原因最多。

“《报告》中显示数据与南开大学专业设置及调整趋势基本相符。”我校学生就业指导中心负责人说，近年来学校高起点组建金融学院，商学院通过国际认证，在保持传统优势基础上应用社会科学得以加强，同时大力推进现代工学体系建设。他认为，随着天津滨海新区开发开放、天津自由贸易试验区、京津冀协同发展等国家战略深入实施，毕业生得到了更丰富的发展机遇和更宽广的发展平台，学校为京津地区发展输送大批人才，体现了服务区域经济发展的总体思路。

超半数毕业生满意当前发展状况 影响满意程度最重要因素是发展空间

参与调查的就业毕业生中，对目前职业发展表示满意的人数比例为53.36%，表示一般的为39.04%，表示不满意的为7.6%；博士毕业生对目前职业发展满意度最高，硕士毕业生对目前职业发展满意度略高于本科毕业生。按毕业生就业所在行业分类对比分析，教育行业的毕业生职业满意度最高，公共管理、社会保障和社会组织行业和金融行业的毕业生职业满意度也略高于总体均值水平。

对于评价职业满意度时的判断因素，46.6%选择最看重职业发展空间，其次是行业发展前景(17.6%)和薪酬福利(14.7%)，接下来是工作环境条件(8.5%)和工作氛围(7.9%)。参与调查的毕业生中，51.21%的人仍处于初级职级，41.86%的人处于中高级职级，管理者及高级管理者占6.93%。近半数毕业生去年年度税前工作收入处于6-12万之间，近两成毕业生收入在12—18万之间，达到18万以上薪资水平学生比例为一点五成。随着毕业时间推移，职级、薪资呈逐步上升趋势，硕士毕业生职级晋升、薪资提升高略高于本科生。

“按毕业生职业满意度现状分类对比分析，目前职业满意度较高的毕业生判断职业满意度时更多关注行业发展前景、工作环境条件和工作氛围因素；而满意度较低的学生关注薪酬福利显著偏多。”我校学生就业指导中心负责人介绍。

专业知识和技能在工作中重要性相对较低

参与调查的毕业生中，认为口头表达能力、人际交往能力、心理素质和书面表达能力相对更加重要。专业知识和技能被认为是在工作中重要性相对较低。其中，专业知识和技能在工作中的重要性指标在被调查的博士毕业生中评价得分远高于硕士和本科毕业生。参与调查毕业生中，半年内适应工作岗位的人数占到85.68%，工作态度、自主学习能力和人际交往能力是毕业生快速适应工作岗位的重要因素。

《报告》显示，毕业生对于就读期间，道德品质类素质提升满意度最高。其中“诚信”“责任感”提升满意度最高，其次为“自主学习能力”和“抗压能力”。整体上，博士毕业生能力素质提升满意度高于硕士毕业生，硕士毕业生能力素质提升满意度高于本科毕业生，尤其体现在“专业知识与技能”“辩证思维能力”“自主学习能力”“创新意识”“书面表达能力”和“口头表达能力”等认知学习能力方面。此外，“时间管理能力”“执行力”和“抗压能力”等方面，硕士、博士毕业生满意度也高于本科毕业生。

不久前在我校举办的2017届毕业生首场校园双选会上，多家到场招揽人才的企业HR表示，比起专业知识技能，用人方更看重毕业生的“可迁移能力”，即沟通、合作、学习等方面的能力。

对此，我校学生就业指导中心负责人表示，人才培养与学生就业及今后的职业发展息息相关，南开大学坚持“公能”育人理念，注重培养学生的社会责任感，创新精神，实践能力和法治意识，并全程融入职业生涯教育，为提高学生的就业竞争力提供切实有效更接地气的指导帮扶。</body></doc>