<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2769</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/06/000303594.shtml</url><title>专家学者齐聚南开 聚焦“虚拟经济”--南开要闻</title><datetime>2016-11-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 学生记者 林斯诗 摄影 任永华)11月5日，以“经济增长与风险防范——全球化视角下的虚拟经济”为主题的第九届全国虚拟经济研讨会在我校举行。开幕式前，龚克会见了与会嘉宾。龚克代表学校向大家对南开大学长期以来的关注与支持表示感谢，他说，虚拟经济研究意义重大，将有助于推动国家经济健康稳定发展，经济学科是南开大学的优势学科，学校长期以来重视经济领域探索，希望通过此次会议与各位专家学者共同探讨前沿问题，携手推进我国虚拟经济研究发展。

我校副校长朱光磊，中国华融党委书记、董事长赖小民，中国人民大学副校长、金融与证券研究所所长吴晓求，中国科学院虚拟经济与数据科学研究中心副主任魏先华，香港金融发展局委员、至卓国际控股有限公司董事会主席刘廷安，万博新经济研究院院长、万博兄弟资产管理公司董事长滕泰，哈尔滨工业大学(深圳)党委书记、深圳市原副市长唐杰等出席。

近150位来自中国科学院、中国社科院、中国人民大学、厦门大学、山东大学、西安交通大学、湖南大学、上海财经大学、中央财经大学、西南财经大学，《中国社会科学》杂志社、《经济学动态》杂志社，工商银行、农业银行、中国华融等科研高校、出版社及金融界的专家学者共同参加。

开幕式上，朱光磊代表学校向大会的召开表示祝贺。他指出，研究虚拟经济具有重要的学术价值和实际意义，虚拟经济研究离不开科研工作者的辛勤付出。希望与会嘉宾以此次研讨会为平台，共同交流分享、碰撞思想，促进学科发展，推动理论创新。

魏先华代表成思危基金会致辞，他说，虚拟经济在我国经历了近20年的研究发展，取得了一定成绩。著名经济学家成思危先生逝世后，成立了“成思危基金”，旨在支持虚拟经济理论与实践研究。希望专家学者秉承成思危科研精神，关注虚拟经济前沿，共同推动我国经济学研究发展。

开幕式上还举行了赖小民南开大学兼职教授致聘仪式，朱光磊向赖小民致送聘书并佩戴南开大学校徽。

开幕式后，赖小民、吴晓求、刘廷安、唐杰、滕泰及南开大学虚拟经济与管理研究中心名誉主任刘骏民等就金融实践问题进行了主题演讲。

赖小民在“发挥资管公司作用强化不良资产处置顺畅资本运行防范金融风险”的主题报告中谈到，在供给侧改革的背景下，深化国有企业改革要注重创新和稳健相结合。他用“喜忧交集，商机大于风险，机遇大于发展，要对未来充满信心”评价我国经济现状，认为实体经济和虚拟经济之间存在密不可分的关系。他更结合自己在中国华融的工作经历，强调了居安思危和转型创新对金融企业的重要性。

吴晓求在“中国金融必须理清的四个问题”主题报告中谈到，中国金融的战略目标是构建一个以市场为基石的现代金融体系。着重提高证券化金融资产占总体的比重，有利于合理管理风险、改善金融弹性。证券化金融资产的比重上升，会带来资本风险下降、透明度风险上升，由此，监管部门应当重点管控来自于透明度的风险。

刘骏民在“虚拟经济研究与理论经济学的创新发展”的主题报告中指出，经济增长本质上是价值增值过程，基于这一点，货币数量直接推动虚拟经济GDP增长，成为虚拟经济区别于实体经济的重要特征。经济学理论需要结合虚拟经济发展不断创新，从而更好地指导中国经济改革。

刘廷安在“香港与内地金融市场融合发展的趋势与机遇”的主题报告中谈到，在实现了高度融合的背景下，香港和内地金融市场共同发展是大势所趋，更面临着诸多机遇：结合国家“十三五规划”和内地全面推进双向开放等背景，香港可强化全球离岸人民币业务枢纽地位，在“一带一路”建设和陆港跨区域合作中，通过金融服务实现自身产业结构转型，培育中国经济发展新动力。

唐杰在“房地产泡沫生成与演化——一个框架性的讨论”的主题报告中认为，跨期经济预期的偏差及在一定时期内持续性偏差、供需价格弹性、资产证券化和预期错误，是造成房地产价格持续上升的重要因素。应对这一问题，一方面要关注动态价格收入比和价格租金比，防止有偏估计引起的价格错配进一步恶化；另一方面要深化市场经济改革，在更大空间范围推动供求均衡。

滕泰在“供给侧改革如何攻坚克难”的主题报告中强调，供给侧改革的重点在于政府简政放权、优化服务。供给的更新换代，要求在去产能、去库存的同时，培养新供给、新产能。重视五大生产要素的作用，尤其是让技术和制度成为创造财富的源泉。他还强调，虚拟经济和实体经济之间存在着密不可分的联系。

本界研讨会还设立了“虚拟经济与实体经济良性互动”“虚拟经济与经济学理论创新”“供给侧结构性改革背景下的金融风险监管与防范”三个分会场，与会专家学者就虚拟经济与实体经济的良性互动、虚拟经济与经济学理论创新、金融风险监管与防范等主题进行了交流发言。

据了解，自2000年以来，全国虚拟经济研讨会已经成功举办八届。历届年会对针对当时的理论前沿和经济形势热点，提出议题进行研讨。出席会议的历届代表包括学术界的领军人物、金融等行业的权威代表、政府部门的高级行政官员和大批热衷于虚拟经济理论学习和研究的学者等。虚拟经济研讨会作为我国虚拟经济领域展示前沿理论成果的重要平台，对学术交流起着重要作用，会议的成功举办以及产生的良好影响积极地引导和推动了国内外虚拟经济研究的发展。

本届研讨会由中国特色社会主义经济建设协同创新中心、南开大学经济学院、中国科学院虚拟经济与数据科学研究中心、南开大学虚拟经济与管理研究中心主办，中国华融资产管理股份有限公司、中国航空工业集团虚拟经济研究所、挚信资本协办，南开大学虚拟经济与管理研究中心承办。</body></doc>