<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2783</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/03/000302934.shtml</url><title>南开师生党员学习贯彻《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》--南开要闻</title><datetime>2016-11-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 马超 吴军辉 乔仁铭 聂际慈)党的十八届六中全会审议通过了《关于新形势下党内政治生活的若干准则》(以下简称《准则》)和《中国共产党党内监督条例》(以下简称《条例》)。中共中央总书记习近平在全会上对这两个党内重要文件作出了说明。11月2日文件发布后，南开大学师生党员认真研读、深入研讨。大家表示，要把《准则》和《条例》作为学习、工作、生活的遵循，切实做到内化于心、外化于行。

马克思主义学院院长纪亚光认为，刚刚发布的《准则》，是对我们党1980年制定的《关于党内政治生活的若干准则》的继承和发展。一方面，新准则继承和发扬了党在长期实践中形成的优良传统，坚持了1980年准则的主要原则和规定，具有一脉相承的特点。另一方面，新准则也有鲜明的针对性，问题导向突出。在新准则的序言部分，深入剖析了一个时期以来党内政治生活中出现的突出问题，以此为依据，针对问题建章立制，推动解决党内政治生活庸俗化、随意化、平淡化等突出问题，顺应了新形势新任务对严肃党内政治生活的要求，使新准则的创新有根基，实行有针对性，对于切实改进党的作风，实现干部清正、政府清廉、政治清明意义重大。

法学院党委书记付士成认为，《准则》和《条例》更加明确了约束的主体和监督的对象。这不仅体现在范围更加明确，而且特别强调了领导干部特别是主要领导干部是遵守《准则》和《条例》的重点主体和重点监督对象，以上率下的精神得到了很好的体现。此外，《准则》和《条例》具有更高的可操作性，对相关程序、适用条件、监督主体、监督对象、处理办法等都进行了程序化和制度化规定，且制度化的程度比以往都要高，让我们对《准则》和《条例》的有效执行有一个很好的期待。

校党委组织部部长李君表示，《准则》和《条例》以党章为根本依据，坚持问题导向，对我党的优良传统和基本规范进行了继承和创新，体现了约束与激励相结合的原则和抓住“关键少数”的特点，是各级党组织和全体党员的行为规范和指引，是管党治党的重要基础性党内法规，对组织部门开展工作具有重大指导意义。《准则》重申了1980年准则的主要原则和规定。新老准则相互联系、一脉相承，都是当前和今后一个时期党内政治生活必须遵循的。《条例》是强化党内监督工作的重要基础性法规，构建了强大的党内监督体系，其实施标志着全面从严治党、依规治党进入到一个新的阶段。校党委组织部将不断加强党的组织、干部工作制度建设，建立健全体制机制，将基层党建工作重点任务落小落细落实，用制度选人管人评价人，从严管理监督干部。修订完善学校中层干部选拔任用工作办法，制定中层单位及中层干部考核评价办法、学校基层党建工作考核评价办法、学校中层干部管理监督工作办法等一系列制度规范，为学校“双一流”建设提供制度保障和干部储备。

校纪委副书记、监察室主任王丽平认为，党的十八届六中全会审议通过的《准则》和《条例》两个重要文件，充分体现了以习近平同志为核心的党中央坚定不移推进全面从严治党的坚强决心，为新的历史条件下管党治党提供了有力的制度保障，必将开启全面从严治党的新时代。作为基层纪检监察干部，自己深受鼓舞，接下来要带头和组织好学校纪检监察干部认真学习和贯彻落实，以更加坚定的信心忠实履行监督执纪问责的纪检监察职责，把责任压紧压实，把工作做细做实，勤政廉政、勇于担当，在纪检监察工作上承担起全面从严治党的政治责任，坚决维护党的政治纪律和政治规矩，营造风清气正的教学科研环境，为实现建设世界一流大学的目标而努力奋斗。

环境科学与工程学院党委副书记、副院长刘振表示，党史已多次证明，当少数党员特别是高级党员领导干部丧失政治操守、不讲政治规矩、不守政治纪律时，党的组织就会遭到破坏，党的事业就会遭遇挫折。吸取沉痛的历史教训、着眼未来党的建设，必须发扬党的优良传统、严肃党内政治生活、加强党内民主监督。党的十八届六中全会审议通过了《准则》和《条例》，正是以与时俱进的态度完善了党内法规，也进一步讲明了政治规矩。习近平总书记在关于《准则》和《条例》的说明中提出“党内政治生活准则的位阶仅次于党章”，有利于党内法规体系的科学化，是全面从严治党的重要举措。通过严肃政治生活和加强党内监督，塑造出一个坚强有力的领导核心和一个强大统一的执政党，恰恰是我们全面依法治国、全面深化改革、全面建成小康社会最可依靠的组织保障，也将进一步提升党的建设的科学化和民主化水平。

周恩来政府管理学院青年教师柳建文认为，我国正进入各项改革的深水区，面临各种复杂局面和未知的风险。中国共产党作为我国社会主义事业的领导核心，需要保障其领导职能的充分、有效发挥。《准则》和《条例》的制定，正是从制度层面加强党的执政能力的重要举措。通过《准则》和《条例》的实施，可以有效增进广大党员对党的忠诚感和各级党组织的凝聚力，增强党在改革进程中应对和处理风险的能力，强化党员领导干部廉洁奉公、一心为民的执政理念，进一步巩固党的领导地位。同时，《条例》的出台也将促进党内生活的规范化和民主化，为建设一个现代化的政党发挥重要制度保障作用。

日前刚加入中国共产党的物理科学学院2015级硕士生谢滕，在参加了所在支部的集体学习后表示，《准则》和《条例》为新形势下加强和规范党内政治生活、加强党内监督提供了基本遵循，也对每名党员提出了更高的要求。作为一名新党员，更要自觉对照《准则》和《条例》内容，加强学习，不断实践，从点滴做起，以更高的标准践行合格党员的内在要求，为祖国发展和人民幸福贡献自己的力量。</body></doc>