<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2793</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/11/01/000302594.shtml</url><title>学校党委召开全委（扩大）会议 传达学习贯彻党的十八届六中全会精神--南开要闻</title><datetime>2016-11-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)10月31日下午，南开大学党委召开全委(扩大)会议，传达学习贯彻党的十八届六中全会精神。校党委书记魏大鹏主持会议并讲话。魏大鹏强调，学习宣传贯彻好党的十八届六中全会精神，是我校当前和今后一个时期重要的政治任务。要把讲政治讲忠诚落实在行动上，衷心拥护、坚决维护习近平总书记在全党的核心地位，坚决维护核心的权威，把《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》贯穿到全面从严治党的全过程和各方面，推动管党治党从宽松软走向严紧硬，以高度的政治责任感和使命感推动中央决策部署在南开大学落地生根。中央候补委员、南开大学校长龚克作了《学习贯彻党的十八届六中全会精神，推进全面从严治党，加快学校改革发展建一流的步伐！》的专题报告。

会议认为，党的十八届六中全会是在我国进入全面建成小康社会决胜阶段召开的一次十分重要的会议。十八届六中全会审议通过了《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》，为新形势下加强规范党内政治生活，加强党内监督提供了根本遵循，对深化全面从严治党具有十分重要意义。习近平总书记在全会上发表的重要讲话，贯穿了马克思主义的立场、观点、方法，是进一步深化对党的建设规律的认识，是推进全面从严治党、开创党的建设新局面的行动纲领。我校要按照教育部党组、天津市委要求，认真学习、深入领会，紧密结合学校实际，抓好全会精神在南开大学的贯彻落实。

会议要求，要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围。六中全会明确了习近平同志在全党的核心地位，这反映了全党、全军、全国各族人民的共同心愿，是党和国家根本利益所在，是坚持和加强党的领导的根本保证，是进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，坚持和发展中国特色社会主义伟大事业的迫切需要，对于维护党中央权威，维护党的团结统一和集中统一领导，保证党和国家兴旺发达、长治久安，具有十分重大且深远的意义。全校党员干部和广大师生员工，一定要进一步增强“四个意识”，特别是核心意识和看齐意识，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围。自觉向以习近平同志为核心的党中央看齐，向党的理论和路线方针政策看齐，更加自觉地在思想上、政治上和行动上，同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，扎扎实实做好我校各项工作。

会议强调，要认真学习领会《准则》和《条例》的基本精神，认真贯彻落实《准则》和《条例》的各项要求。这两部党内法规，以党章为根本遵循，深刻总结了党的建设的历史经验，直面党内政治生活存在的突出矛盾和突出问题，围绕严肃党内政治生活提出了明确的原则要求，围绕加强党内监督做出了具体规定，体现了继承和创新的有机统一，体现了思想建党和制度治党的有机结合，主题鲜明、思路清晰、内容丰富、重点突出，具有很强的政治性、思想性、时代性和战斗性。全校党员干部和广大师生员工要深刻认识到，严肃党内政治生活是全面从严治党的重要基础，加强党内监督是全面从严治党的重要保证。全校各级党组织要结合“两学一做”学习教育，认真学习《准则》和《条例》，进一步加强和规范我校各级党组织的党内政治生活，营造风清气正的学校政治生态；要进一步落实从严治党责任，进一步完善党内监督体系和监督机制，进一步落实党内监督措施，使全体党员干部做到有权必有责，有责要担当，用权受监督，失责必追究，使全校所有权力都置于有效监督之下。全校各级党组织要结合“两学一做”学习教育进行自我诊断和评价，查摆是否存在党的领导弱化、党的建设缺失、党的观念淡漠，组织涣散、纪律松懈，管党治党宽松软问题。学校各级领导班子成员，特别是校级领导班子成员，要自觉地按照党章、《准则》和《条例》来严格规范自己，自觉按照总书记要求，大力加强自身建设，在遵守党章、《准则》和《条例》方面，严格要求自己，率先垂范、以上率下，共同担负起中国共产党人的历史责任。

魏大鹏就学习贯彻十八届六中全会精神，做好学校当前各项工作，用实际行动迎接党的十九大胜利召开提出五点要求。

一是加强对十八届六中全会精神的学习宣传和贯彻落实。学校党委将根据教育部党组和天津市委有关要求，结合学校实际，制定我校学习宣传贯彻落实六中全会精神的方案。宣传部门要加强宣传工作，全面反映我校党员、干部、师生员工学习六中全会精神的情况，要特别注重对青年学生的宣传教育，引导广大青年听党的话、跟党走，让青年人坚信党和国家的路线、方针、政策。

二是精心筹备开好我校第九次党代会。全校党员干部、师生员工要在学校党委的集体领导下，认真筹备、精心组织，充分发扬党内民主，集中全校党员干部和广大师生员工的智慧，认真总结回顾过去五年的工作，展望规划未来五年的发展，写出一份令大家满意的报告，选出一个令大家信服的班子。全校党员干部、师生员工要以对党的事业，对南开事业高度负责的精神，以良好的精神状态，出色的工作业绩，为第九次党代会的成功召开共同努力。

三是不断增强责任感、使命感、紧迫感，用建设南开、发展南开的工作实际诠释对党和国家的忠诚。科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略都在教育领域交叉汇聚。南开人要从国家战略层面思考当前的工作。在建设世界一流大学，建设世界强国，实现中华民族伟大复兴的进程中，南开要有作为、有贡献。南开有着光荣的传统，但今天的南开人决不能“吃老本”，必须要有新作为、新发展、新贡献。各级领导干部要带头践行“允公允能 日新月异”的校训精神，为广大师生作出表率，在工作中要做到手中有工作，心中有大局，决不能“算小账”，更不允许搞任何形式的“小圈子”“小山头”。南开要积极推进校内综合改革，围绕重点、强项、优势、特色着力提升整体实力，进一步推进干部人事制度改革，坚持正确的用人导向，进一步规范干部选任工作，以用人环境的风清气正，促进政治生态的山清水秀。同时，学校要大力推进人才强校战略，着力培养中青年人才队伍，引进急需人才，努力构筑南开人才大厦。

四是进一步关心全校师生员工的生活。《准则》强调，始终保持同人民群众的血肉联系，自觉践行全心全意为人民服务的宗旨是加强和规范党内政治生活的根本要求。学校各级领导班子要加强同师生员工的血肉联系。学校党委要给予教师、干部、员工更多关心，帮助大家解决工作、生活中的困难。后勤部门要进一步研究如何为师生员工提供更好的服务保障。各级干部都要关心学校的教师、员工，以使大家能够精力充沛地工作在教学科研的第一线。学校领导班子要经常研究有关师生员工的生活问题，把这项工作作为改进作风，践行宗旨，加强规范党内政治生活的具体行动。

五是为党的十九大胜利召开营造好良好氛围。学校要切实做好意识形态领域工作，坚持马克思主义在高校意识形态领域的指导地位。科学研究、学术讨论可以没有禁区，但是宣传思想、课堂讲授，务必遵守纪律，相关部门和广大教师在大是大非问题上，要始终保持头脑清醒。宣传部门、学生工作部门、各级党组织要在开展学术交流、教育活动中把好关、掌好舵，营造良好的氛围，以昂扬的精神状态、优异的工作成绩迎接党的十九大胜利召开。

龚克在专题报告中传达了十八届六中全会的主要精神，对全会审议通过的《关于新形势下党内政治生活的若干准则》《中国共产党党内监督条例》以及习近平总书记在全会上的讲话精神，作了深入的介绍。

龚克指出，与三、四、五中全会研究部署全面深化改革、全面依法治国、全面建成小康社会相衔接，六中全会研究部署全面从严治党，以中央全会的形式完成了“四个全面”战略布局整体设计和工作部署。全会充分肯定党的十八大以来推进全面从严治党的工作进展。全会认为，党要管党必须从党内政治生活管起，从严治党必须从党内政治生活严起。全会总结了我们党开展党内政治生活的历史经验，分析了全面从严治党面临的形势和任务，认为要使党经受“四大考验”、克服“四种危险”，有必要制定一部新形势下党内政治生活的准则。

龚克指出，《准则》是“仅次于党章”的党内法规。《准则》以党章为根本遵循，从坚定理想信念、坚持基本路线、维护中央权威、严明政治纪律、密切联系群众、坚持民主集中制、发扬党内民主保障党员权利、坚持正确用人导向、严格组织生活、开展批评自我批评、接受监督制约、保持清正廉洁等十二个方面作出了明确的规定。《准则》强调，新形势下加强和规范党内政治生活，重点是各级领导机关和领导干部，关键是高级干部。

龚克介绍说，此次全会审议通过的《条例》共九章四十七条，分为三个板块。《条例》指出，党内监督没有禁区、没有例外。党内监督的任务是确保党章党规党纪在全党有效执行，维护党的团结统一，重点解决党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力，党的观念淡漠、组织涣散、纪律松弛，管党治党宽松软问题，保证党的组织充分履行职能、发挥核心作用，保证全体党员发挥先锋模范作用，保证党的领导干部忠诚干净担当。党内监督的重点对象是党的领导机关和领导干部，特别是主要领导干部。《条例》对党内监督的主要内容、工作体系、支持和接受党外监督等做了规定。

龚克对习近平总书记在全会上的讲话精神进行了传达。习近平在讲话中指出，要坚定不移地推进全面从严治党，要在抓思想、抓管党、抓执纪、抓治吏、抓作风、抓反腐等方面坚持从严；要全面加强和规范党内政治生活，抓好思想教育这个根本，抓好严明纪律这个关键，抓好选人用人这个导向，用好组织生活这个经常性手段，抓住继承和创新这两个关键环节；要全面落实党内监督责任；要突出抓好领导干部特别是高级干部；要做好当前党和国家各项工作。

龚克强调，学习贯彻党的十八届六中全会精神，要与学校当前工作有机结合起来，一方面要全面从严治党，以第九次党代会为重要契机，加强领导班子、干部队伍和基层组织建设，发挥全体党员在“争创一流”各项工作中的先锋模范作用；一方面加快实施“十三五”规划，以人才队伍建设为重点，以培养创新人才为目标，深化教学、科研、学科建设、海外合作、学校治理等综合改革，加快建设世界一流大学的步伐，秉公尽能、苦干实干，以改革发展的优异成绩迎接建校百年。

校党委副书记、副校长杨克欣传达了天津市委书记李鸿忠在市委工作会议上的讲话精神。校领导班子成员，校党委委员、纪委委员，全校党政中层正职干部参加会议。</body></doc>