<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>282</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/10/14/000413154.shtml</url><title>南开大学建校99周年暨1988届校友毕业30周年纪念大会举行--南开要闻</title><datetime>2018-10-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者马超摄影任永华)三十载分别，南开再聚首。10月14日，南开大学建校99周年暨1988届校友毕业30周年纪念大会在八里台校区学生活动中心隆重举行。近600名1988届校友从全球各地回到母校“省亲”，为母校庆祝99周年华诞。校党委书记杨庆山出席大会并致辞，副校长、南开校友总会常务副理事长朱光磊主持会议并作校情报告。

杨庆山在致辞中代表南开欢迎各位校友回家。杨庆山说，评价一所大学是否是“好大学”，要看这所大学培养的学生在社会上的形象和为国家作出的贡献。在南开大学的20多万校友中，在政界、商界、学术界等都有一大批优秀的代表，这是一个学校核心竞争力。其中，1988届校友也发挥了重要作用，展现了良好形象，为母校争得荣誉，南开以你们为骄傲！

杨庆山说，党的十八大以来，习近平总书记在有关重要讲话中多次提及南开大学，对南开大学的建设发展给予了一系列重要关怀。在新时代、新起点，全体南开人要牢记党中央的嘱托，继续坚持南开道路、光大南开品格、弘扬南开精神、坚定南开自信，以总书记对南开爱国奉献精神的肯定为强大动力，用总书记称赞的“允公允能、日新月异”校训凝心铸魂，将总书记的关怀、勉励、期望转化为面向新百年、推进“双一流”建设的政治动力、精神动力，不断开创南开各项改革和事业发展的新局面。

杨庆山说，校友是学校的宝贵财富，承载着学校的社会声誉。创建世界一流大学，就要做好一流的校友工作。近年来，我校不断加强校友工作，目前地方校友会已遍布国内57个省市，海外校友会已达32个，各项品牌活动也如火如荼地开展。明年，学校将迎来百年华诞，南开大学建校100周年庆典，是海内外南开人热切期盼的盛大节日，我们将突出百年爱国主线，突出学术提升，突出文化建设，突出发展共识，举办以学术与交流、文化与纪念、校友与发展等为主要内容的系列活动，热切欢迎所有南开人再回母校，共襄盛举。南开之事业无止境，南开之发展无穷期，我们将以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持正确办学方向，落实立德树人根本任务，为把南开建设成为具有南开品格、中国特色的世界一流大学而不懈奋斗！

朱光磊在题为《向世界一流大学迈进的南开》校情报告中介绍了学校近年来发展的基本情况、改革发展成就、发展战略构想和百年校庆方案。朱光磊说，百年校庆是南开精神的大弘扬、南开共识的大汇集、南开品牌的大塑造、南开实力的大提振、南开发展的大促进、海内外全球南开人的大凝聚的重要机遇，希望海内外校友成为南开教育质量的监督者、学校改革的促进者、学生成长的指导者、服务社会的中介者、发展资源的开拓者、南开声誉的传播者，数十万南开人团结起来，共同推动南开发展。

1988年，南开共设立20个系。大会上，曾在当年执教的教师代表：中文系张学正教授、历史系孙立群教授、哲学系周德丰教授、外文系谷启楠教授、法学系李运午教授、政治学系沈亚平教授、社会学系白红光教授、国际经济系张秀珍教授、国际经济系刘重力教授、金融学系张世荣教授、管理学系向曙教授、旅游系徐虹教授、数学系顾沛教授、物理系盛秋琴教授、电子科学系冯洪辉教授、化学系王淅临教授、生物系牛淑敏教授、环境科学系刘庆余教授、计算机系陈有祺教授、数学研究所徐书润教授等来到现场并接受校友代表献花。

老教师代表孙立群说，大家离校30年，不辞劳苦从各地回到母校，表现了真挚的南开情结，赤子之情。近年来南开大学有了长足的进步，津南校区建设让人耳目一新，教学质量稳步前进，科研成果令人瞩目。新时代的南开，正昂首挺胸阔步行进在奔向世界一流大学的康庄大道上，希望各位校友继续关心南开，不断为校母校增添光彩！

1988届本科毕业生校友代表、广东国晖律师事务所律师、合伙人李军校友深情说到，30年前我们从五湖四海来到南开求学，30年来，我们各自拼搏奋斗，南开教会我们务实、低调，教会我们思考、理性，南开是大家一生中难以割舍的情怀。希望在未来，所有南开人秉承“允公允能，日新月异”的校训，为南开进一步发展凝聚力量！

1988年南开大学送出了第一届博士毕业生，本次也是学校举办毕业30周年活动以来第一次汇集本、硕、博三期校友的大会。1988届化学系博士毕业生校友代表、天津药物研究院副院长、享受国务院特殊津贴专家王平保代表首届博士毕业生发言，他说，南开是我们心中圣地，唯有牢记校训，发扬南开传统，光大南开精神，才能真正无愧母校培养，希望师弟师妹们珍惜在校时光，努力充实打磨自己，将南开精神代代传承下去。

在校生代表、网络空间安全学院2018级郑惠麟说，南开是学长学姐们记忆中的温暖，也是我们心中的信仰，我们必将沿着你们的足迹，经历风雨，茁壮成长，勇于实践，敢于担当，努力成为更好的自己。

南开大学学生合唱团应邀为校友们深情演绎“重温青春之歌”，《盛世梨园情》《美丽的南开我的家》等曲艺表演赢得校友们阵阵掌声。“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神”，在全体师生校友齐唱《南开校歌》的旋律中，纪念大会落下帷幕。

大会结束后，校友们纷纷合影留念，迟迟不舍离去。当天部分校友代表还来到津南校区考察参观，见证南开日新月异的发展。</body></doc>