<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2866</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/10/16/000299434.shtml</url><title>2016年南开大学运动会举行--南开要闻</title><datetime>2016-10-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华 郝静秋)10月15日，南开大学2016年运动会在八里台校区田径场开幕。师生们离开教室，来到绿茵场，他们英姿飒爽，奋发拼搏，在78个运动项目中激烈角逐，共打破14项校纪录。

校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣，校党委副书记张亚、王磊，副校长朱光磊，海信集团天津营销中心总经理徐磊，以及学校体育工作委员会成员单位负责人出席。开幕式由杨克欣主持。

开幕式上，伴随着运动员进行曲，全校各学院、部门师生员工组成方阵入场。他们身着统一的队服，步伐整齐，口号响亮，自信活力的状态展现出南开人良好的精神风貌。

“一年一度秋风劲，不似春光，胜似春光，师生健儿竞荣光”，龚克在开幕辞中化用毛泽东的诗词，形容学校秋季运动会的繁荣景象。他指出，重视体育始终是南开办学的光荣传统。张伯苓老校长被誉为“中国体育事业的先驱”“中国奥运第一人”，他的教育理念和实践是南开“公能”教育中颇具特色的重要组成部分，也深刻影响了中国的体育事业。

龚克强调，要秉承南开优良的体育传统，贯彻学校体育工作会议精神和《南开大学关于进一步加强和改进体育工作的意见》。《南开大学“十三五”事业发展规划纲要》中提出，要深化体育课程教学改革，通过体育教学和学生课余体育活动的有机结合，培养学生自觉锻炼身体的风气和习惯，提高身心素质，发展体育文化。

“作为南开的一项传统体育活动，运动会已经成为校园文化的重要组成部分”，龚克提出，体育不仅是一种简单的身体运动，还是一种强健身心的生活方式，一种行之有效的交往平台，一种受益终身的精神依托，蕴涵着“挑战自我”“拼搏竞争”“团结进取”“遵循规则”“耐受输赢”等深刻内涵，即在健身的同时蕴涵修德、增智、审美的内涵。希望广大教师和管理干部带头走向操场，和同学们一起在阳光下锻炼，形成人人重视、全员参与、长期坚持、师生共进的体育锻炼氛围，把“每天运动一小时”的要求落到实处，让全校师生的体质体魄得到有效提升，养成锻炼身体的主动性，并具备合理适应内外条件有效锻炼身体的能力。

周恩来政府管理学院2014级本科生高嘉维代表全体运动员发言，表示将在个人比赛中顽强拼搏，超越自我，在团队比赛中发扬团队精神，团结协作，要敢于向赛会记录发起冲击，诠释出属于南开人的激扬青春。

激扬排球社团队长、生命科学学院2012级博士生刘华希向全体同学发出学习女排精神的倡议：学习女排精神，更加积极、主动地参加体育锻炼，在运动场上磨砺意志品质，以健康体魄为国效力，提升“公能”素质，做青春激扬、热爱运动、全面发展的南开人，为实现“中国梦”奉献青春力量。

在开幕式表演环节，130名金融学院本科生跳起了“心理行为健康操”，80名物理科学学院本科生拳握警棍，铿锵发力，体育专项课跆拳道课外辅导站的同学则身着跆拳道服，以“拳、腿”为形，招招过硬，赢得全场师生的喝彩。

跑道上，无论须眉还是巾帼，眼中只有终点的红色飘带，汗水从他们的眼睛两侧流下，在下颌汇成一股，随着身体的跃动甩在空中；旁边的跳高运动员，助跑、跳跃、腾空、落地……力量与技巧一同为南开园的清秋添上了热血的颜色。最终，学生有2995人次参加了52个项目，共有8人次打破4项校运会记录，教工有1472人次参加了78个项目，共有12人次打破10项校运会记录。

在下午举办的闭幕式中，杨克欣出席并为获奖个人和集体颁奖。

在本次运动会中，周恩来政府管理学院、化学院、法学院分别获得学生甲组、乙组总分第一名，后勤、泰达学院、材料科学与工程学院分别获得教工甲组、乙组、丙组总分第一名；化学学院、生命科学学院、电子信息与光学工程学院、外国语学院、图书馆、现代远程教育学院获得教工精神文明奖；经济学院、周恩来政府管理学院、物理学院、文学院获得学生甲组体育道德风尚奖，汉语言文化学院、环境科学与工程学院、法学院、材料科学与工程学院获得学生乙组体育道德风尚奖。商学院获得2015-2016学年度“校长杯”系列赛事“校长杯”称号；金融学院等6个学院成为2015年学生冬季长跑团体赛甲组奖项获得者，法学院等5个学院成为2015年学生冬季长跑团体赛乙组奖项获得者。文学院等6个学院获得南开大学首届本科生体质测试大赛集体奖。文学院、经济学院、汉语言文化学院、环境科学与工程学院、生命科学学院、历史学院获南开大学首届本科生体质测试大赛最佳组织奖。计算机控制与工程学院的韩春雨、法学院的李雕分别获得3000米跑男子甲组、乙组冠军；商学院的王玉聪、法学院的朱瑶分别获得3000米跑女子甲组、乙组冠军。</body></doc>