<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2889</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/10/06/000298275.shtml</url><title>“创新创业十字街区”助力环天南大知识经济创新圈--南开要闻</title><datetime>2016-10-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 天津市创新创业整体氛围浓厚，各区借助自身优势助力科技创新。南开区今年以来就围绕建设环天南大知识经济创新圈，将重点打造“创新创业十字街区”。

“‘十字街区’将借助高校资源，促进产学研一体化高效融合，释放高校院所活力，推动科技创新成果就地转化。”南开科技园副主任周政告诉记者：“十字街区以南开大学玑瑛公社为起点，沿大学道与科研西路形成十字街。”

在十字街范围内，聚集了南开科技园管委会、激光研究所、创业中心、计算中心、航天8358所、中电46所、北方技术交易市场、放射所、生物工程所等科技创业资源。这就意味着，高校的创意在十字街区内基本就能实现市场化运作。”

孵化高校创业团队 将创意推向市场

作为十字街区中孕育高校创业团队的代表性平台，南开区投入1100万元与南开大学共建玑瑛青年创新公社，坐落在南开大学内，已经帮助众多大学生创业团队实现创意市场化，先后涌现出“安捷物流”“拾光南开”“农梦成真”“南以离开”等众多优秀创业团队。

其中，天津异摩尔科技发展有限公司总经理杨威所带领的创业团队，2004年就是在玑瑛青年创新公社的投资和支持下，成功开拓了市场。“目前，我们所生产的智能开源硬件相关产品已远销国内外，在韩国、德国、西班牙都有固定的客户群，已成功将科技创新实现市场化。”杨威介绍。

杨威介绍何为智能开源硬件，它指的是，用一定的智能程序去控制物件。“拿洗衣机举例来说，洗衣机在使用过程中，什么时候添加洗衣液，什么时候进水，什么时候漂洗，什么时候甩干都能控制。”杨威解释道：“我们所生产的开源硬件，可以让创意与现实搭接更加便利。”

杨威所带领的团队能成功将创意市场化，要得益于玑瑛公社前期给与的各种帮扶。“创业团队入驻玑瑛公社，能够获得很多政策扶持，包括入驻场地的费用减免，帮助团队对接企业投资者，帮助团队进行创业方面的培训等工作。”玑瑛青年创新公社金融服务部总监王广龙介绍：“我们希望通过玑瑛公社，可以帮助创业团队更好过渡到社会，并与社会资源进行高效的对接，实现南开十字街创业一公里转化的定位。”

科技成果展示交易 展现南开创意成效

今年，随着南开区科技成果展示交易中心建成并投入使用，将更加助推南开十字街区科技创新成果创业一公里的就地转化功能。“南开科技成果展示交易中心,主要具备产品展示、成果交易、交流共享三大功能。包含高校院所优秀科技成果和专利项目展示，各类孵化器、众创空间项目成果展示；科技企业产品、服务和产业化项目展示。”南开科技园管理委员会李健科长介绍。

而在成果交易功能方面，该中心吸引高校成果转化中心、院所产业发展部门、中介机构和民营技术转移机构及投融资机构入驻，提供科技成果交易服务。同时该中心还设有路演厅和洽谈区，为各类创新创业要素提供共享交流空间，定期组织开展新项目路演、新产品推介、主题论坛、投资人俱乐部、企业家沙龙等创新活动。

记者在展示交易中心内看到，这里陈列着一系列已经完成的科研成果。其中“桌面级五轴加工中心”是一款具有五轴联动机床特性的模块化多功能数控机床，十分引人注目。它实现了车铣复合五轴联动的功能，可以满足小型工厂、众创空间创客的加工需求，不仅填补了国内五轴加工中心桌面级系统的市场空白，更是对国内现有常用三轴加工中心的重大升级。

而从玑瑛公社走出来的杨威团队所开发的“智能开源硬件”也展列其中，现场展示的3个手提箱不仅包含了100余个可实现不同功能的传感器、数十个可实现不同功能的控制单元，还拥有十数个大小不一的主板系统。一个像邮票大小的芯片及主板就内置了双核处理器、4G内存及蓝牙、Wi-Fi等功能，能够让创客们快速上手，并顺利实现所有产品的智能化改造。

十字街整体改造将汇集创意科技

南开十字街改造落成后，有力助推南开区的科技成果转化。“十字街主要由两条道路构成，一个是大学道一个是科研西路。我们的规划是这样的，十字街区大学道上，东端起点为玑瑛青年创新公社，它是目前国内面积最大、功能最完善的高校创业苗圃之一。向西延伸到红旗路，多个创新元素聚集。”南开科技园副主任周政告诉记者。

目前，这条道路上坐落在医科院放射所的南开科技成果展示交易中心已经投入使用，其对面就是科园和天铁两个老牌科技企业载体，再向西建设有“大数据服务加速空间”和21万平米天津科技广场直至津河，全长刚好一公里。此外，南开大学MBA中心和北方技术交易市场也坐落其中。目前，大学道两侧载体建设已经成熟，各类创新创业要素已经由多点形链接成线。

而在科研西路上，科研西路西侧从北至南分别坐落有天津市激光所、南开科技园管委会、天津市创业服务中心、天津市制造业生产力促进中心、中电第46所和航天第8358所，全长712米。

科研西路东侧的天津科技广场作为新建建筑，与对面低层改造项目形成呼应和互补，寓意南开科技之门。对天津科技广场，南开区提出一楼一产业、一楼一园区的发展理念，其中两栋LOFT创业SOHO拟定位为移动互联网和大数据服务产业园，临科研西路写字楼拟定位为国内外优秀科技企业总部产业园，临科研东路写字楼拟定位为天津大学、南开大学海内外校友企业创新园，其余4栋拟定位为生活+工作为主题的白领公寓。

“十字街整体改造完成后，将会把原本封闭建筑组团更新为开敞街区，即打开围墙，突出社区概念。而在运营方面，将参考中关村创业大街模式，十字街将引入民营机构，共同成立混合所有制的街区管理公司，负责街区的改造、招商、品牌推广和日常管理。”周政介绍：“未来，十字街区将成为南开区的创意科技聚集地。”(张赫洋)</body></doc>