<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2910</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/09/27/000297404.shtml</url><title>天津市第一届当代中国马克思主义论坛举行--南开要闻</title><datetime>2016-09-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)9月25日，由天津市社会科学界联合会、南开大学联合主办的天津市第一届当代中国马克思主义论坛在南开大学举行。论坛以“马克思主义与中华民族伟大复兴”为主题，聚焦马克思主义中国化基本问题研究，习近平治国理政新理念、新思想、新战略研究，唯物史观与中国道路问题研究，马克思主义政治经济学中国化研究，马克思主义中国化与中华民族伟大复兴中国梦研究，中国特色社会主义历史方位及世界意义研究。

《求是》杂志社社长李捷，天津市社科联主席薛进文，天津市委宣传部副部长高学忠、史瑞杰，天津市社科联副主席、天津市教育科学研究院党委书记荣长海，中共中央党校原副教育长、中国科学社会主义学会会长王怀超，南开大学党委副书记王磊出席开幕式。天津市社科联党组书记、常务副主席靳方华主持开幕式。

李捷，王怀超，荣长海，中国人民大学教授陈先达，南开大学教授陈晏清、逄锦聚，中国人民大学校长助理、马克思主义学院院长郝立新，北京大学马克思主义学院副院长孙代尧作主题发言。

薛进文在致辞中指出，实现中华民族伟大复兴的中国梦，必须坚持以马克思主义为指导。在新的历史条件下，坚持马克思主义就必须落到研究国家发展和我们党执政面临的重大理论和实践问题上来，落到提出解决问题的正确思路和有效办法上来。他强调，广大哲学社会科学工作者要增强责任感使命感，自觉以我国改革开放和社会主义现代化建设的实际问题为研究起点，着眼于马克思主义理论的运用，着眼于对实际问题的理论思考，着眼于新的实践和新的发展，从我国改革发展的新实践中挖掘材料、发现问题、提出观点、发展理论。

史瑞杰表示，本次论坛的召开，是天津市社科理论界的一件大事，是一次高水平的思想碰撞和理论交流研讨，必将为进一步推进我市乃至全国马克思主义理论研究和中国特色社会主义理论体系研究发挥重要作用。希望本次论坛讲政治顾大局，坚持问题导向，坚持以我们正在做的事情为中心开展研究，在不断推进理论创新中深化对当代中国马克思主义的认识，并以此次论坛为契机和平台，不断加强天津市马克思主义理论研究，以及与全国同行进行深入研究。

王磊代表南开大学对各位与会嘉宾的到来表示热烈欢迎，并就南开大学马克思主义理论教学、研究和学科建设情况作基本介绍。他说，学校党委在今年3月制定印发了《南开大学全国重点马克思主义学院建设实施方案》，提出要以深化马克思主义特别是当代中国马克思主义的教育教学和研究宣传为根本任务，旨在把马克思主义学院建强建优，以马克思主义理论学科的优势和优质发展，带动全校哲学社会科学的繁荣发展。

在论坛主题发言第一阶段，李捷表示，“市场、资本、法制、共享、共处”是坚持和发展马克思主义所面临的新时代、新环境、新要求。在实现中华民族伟大复兴中国梦的过程中，一定会迎来马克思主义的复兴发展。马克思主义的大发展，希望在中国，根基在中国，其标志就在于二十一世纪马克思主义、当代中国马克思主义的创新发展，就在以此为指导的具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学学科体系构建。

陈先达指出，从历史唯物主义角度看，各国有不同的发展道路，没有放之四海而皆准的发展模式，更没有唯一的模式。道路的特点是实践，而不是仿效制作，照葫芦画瓢。改革开放几十年来，在中国道路上我们取得了伟大的成就，也会遇到一些问题。现实问题，必须坚持以马克思主义为指导，以问题为导向，采取历史唯物主义方法进行分析，寻找它的现实原因，提供有效的解决方法。

陈晏清认为，推进哲学研究的实践转向，不仅是引导现实实践的需要，也是坚持和发展马克思主义哲学本身的需要。要发展马克思主义理论，绝不能离开现实实践。就拿哲学的发展来说，要在哲学理论上有所创新，首先要探寻哲学的新的生长点。这个生长点不在历史中，不在书本上，不在任何别的地方，而只能存在于我们时代的现实生活的土壤中。社会转型时期，新的问题是层出不穷的，要推进哲学的研究，必须与社会转型同步，并力争有一定程度的超前性。

在论坛主题发言第二阶段，王怀超、逄锦聚、郝立新、荣长海、孙代尧先后围绕“十八大以来中国特色社会主义理论的丰富和发展”“发展中国特色社会主义政治经济学需要妥善处理的几个关系”“对当代中国新发展观的思考”“21世纪中国马克思主义概论”“中国跨越‘中等收入陷阱’的世纪意义”等内容作主题发言。

分组研讨活动中专门组织了青年论坛，与会人员就习近平治国理政思想、习近平总书记系列重要讲话精神、中国特色社会主义理论体系等方面，进行了深入细致的学术研讨。

据悉，论坛将每年举办一次。来自全国各地70余所高校和科研院所马克思主义理论、哲学、经济学等学科的专家学者代表200余人参加了会议。</body></doc>