<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2960</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/09/15/000296194.shtml</url><title>南开大学召开新学期工作部署会--南开要闻</title><datetime>2016-09-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)9月13日，南开大学在八里台校区省身楼召开新学期工作部署会。校党委书记魏大鹏主持会议并讲话，校长龚克围绕学校“十三五”事业发展规划纲要，对“十三五”、本学期的各项重点工作进行部署。校党委副书记、纪委书记李义丹传达廉政建设有关文件精神，并对新学期的党风廉政建设工作进行部署。

魏大鹏首先在会议上传达了天津市领导干部会议精神。当天上午，天津市召开领导干部会议，中央组织部常务副部长陈希同志在会上宣布中央决定，李鸿忠同志任天津市委委员、常委、书记；黄兴国不再代理天津市委书记，免去其市委副书记、常委、委员和市长职务，按有关法律规定办理。魏大鹏指出，南开大学党委、南开大学校领导班子、南开大学广大师生员工坚决拥护中央决定，在思想上、政治上、行动上坚决与以习近平同志为总书记的党中央保持高度一致。要在新的市委领导班子的带领下，踏踏实实地进行南开的改革建设与发展，用实际行动支持市委工作，为天津的进一步发展建设做出应有的贡献。

魏大鹏指出，“十三五”将是南开大学改革发展的关键时期。在这五年间，我们将面对中国高等教育统筹推进“双一流”建设的新形势，也将迎来南开大学的百年华诞，开启南开新一百年的发展。我们要倍加珍惜已有的工作局面和发展成果，进一步加强管理，齐心协力，真抓实干，不停不等，不折腾、不纠缠，全力以赴为“十三五”开局起势。各学院、各部门要把自身的发展定位、思路措施与学校的发展目标和战略路径衔接起来，解放思想、转变观念，盯紧目标、狠抓落实，扎实推进各项工作的开展。全校员工要增强紧迫感、责任感，奋发有为、只争朝夕，保持良好的工作状态与旺盛的工作热情，积极作为，开拓进取，为南开大学实现跻身世界一流大学的奋斗目标打牢根基。

魏大鹏强调，校党委是学校党建工作和党风廉政建设的负责人，作为校党委书记，他将和校领导班子一起，相互配合、相互支持，相互合作，做好学校的党建工作。他指出，围绕中心抓党建，抓好党建促发展，是南开大学多年来的好传统。我们要继续把党建工作行之有效的好经验、好措施坚持下去，更好地发挥党组织的政治核心作用、战斗堡垒作用和共产党员的先锋模范作用。学校要进一步落实抓党建的政治责任，认真落实好党的建设工作各项任务要求；继续积极稳妥推进第九次党代会筹备，更好地围绕“十三五”规划的实施，抓好队伍建设、班子建设、党的基本队伍建设，为学校发展提供坚强的政治保障；继续深入开展好“两学一做”学习教育，要把习近平总书记“七一”重要讲话和关于高等教育、科技创新、人才培养等最新的重要讲话作为重点学习内容；毫不松懈地加强党风作风建设、党风廉政建设，进一步落实党风廉政建设责任制，进一步强化党委主体责任和纪委监督责任，着力推进廉政风险防控体系建设，持之以恒贯彻落实中央八项规定精神和作风建设各项新要求，广大党员领导干部一定要带好头、作表率，在廉洁自律方面绝不触碰“红线”，自觉接受党规党纪约束，自觉接受组织和群众监督；要把党建日常工作进一步落实落细，加强日常党务工作管理，梳理完善各项党建工作基础制度，切实履行好各级党组织的基本职责。

魏大鹏要求，还要认真做好以下工作：要精心做好区县人民代表大会换届选举工作，认真抓好学校安全稳定各项工作，把教学科研一线教职工的服务保障工作切实做好，提前思考谋划2017年的主要工作。要进一步加强学校的宣传工作，新闻宣传也是生产力，对于学校的发展同样具有重要作用。近期要对学校“十二五”期间的发展成果和“十三五”规划的战略目标、任务做好宣传，让广大师生员工与校友为自己的奋斗成果和学校的发展进步感到自豪，同时明确目标、凝聚共识，做好贯彻落实，努力开创南开大学改革发展的新局面。

龚克围绕编制过程、基本考虑、主要内容三个方面对“十三五”规划进行详细说明。他指出，“十三五”规划经历了学习调研、动员部署、论证起草、征求意见、审议报备、发布实施六个阶段，学校在其编制过程中，从贯彻国家要求、坚持问题导向、落实综合改革、聚焦世界一流等要素考虑出发，明确规划要充分体现一流导向，在设定目标指标和安排任务举措时必须瞄准一流、对标一流、赶超一流。

在总结“十二五”期间改革发展的主要成就时，龚克介绍了学校在人才队伍建设、“公能”素质教育、科研创新和社会服务、学科布局优化、海外交流合作、治理结构和体制建设、基本建设与办学条件改善、“公能”文化建设等方面取得的新进展，并阐释了“十三五”事业发展的目标与战略、任务与指标。他指出，在“十三五”规划期间，学校要实施以质量和特色为基点、着力提升核心竞争力的内涵式发展战略，以人才为重点、以学科为牵引、以教学为基础、以科研为引领、以开放为突破、以管理为支撑、以文化为纽带，实现到2030年跻身世界一流大学行列的中长期发展目标。同时大力开展实施“人才强校”计划、“学科提升”计划、“深化教改”计划、“创新引领”计划、“全球南开”计划、“校区协同”计划、“文化繁荣”计划，全面加强和改进党的建设，为“十三五”改革发展提供坚强领导和有力保证。

龚克强调，2016年学校工作的总体要求是认真落实“四个全面”战略布局，牢固树立“五大发展理念”，以筹备召开第九次党代会为引领，以制定实施“十三五”规划为主线，紧紧围绕“世界一流大学和一流学科”建设聚焦发力，坚持立德树人，深化综合改革，全力攻坚克难，为南开新百年打下坚实基础。全校上下要努力做好积极筹备第九次党代会，打造升级版人才计划，做实做深“公能”素质教育，大力促进科研创新，优化“统筹建设争创一流”计划，提高国际化办学水平，完善“一校三区”办学模式，加强资产管理和经费保障等工作。

龚克要求，面临学校工作存在的各方面问题，大家在“十三五”规划期间要转变观念、解放思想，切实增强机遇意识、忧患意识、大局意识、责任意识，必须把绘蓝图、促改革、补短板、聚人心紧密结合起来，创造性地做好各项工作，迎接党代会，苦干“十三五”，争创“双一流”。

校领导班子成员，校党委委员、纪委委员，校务委员会和学术委员会委员，中层以上干部，重点实验室和社科基地负责人，各民主党派校级组织负责人以及部分离退休老同志代表参加。</body></doc>