<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2984</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/09/09/000295527.shtml</url><title>我校民主党派骨干赴延安培训学习--南开要闻</title><datetime>2016-09-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)枣园窑洞体悟艰苦创业，现场教学感受抗大精神，白求恩、张思德等人物故事引人思考生命价值，保育院、杨家岭、中共中央西北局“讲述”党在延安时期的苦难辉煌……

9月3日至6日，南开大学党委统战部组织校内各民主党派、侨联骨干以及部分学院统战委员共43人赴延安开展实践教学，并在西安同陕西师范大学党外代表人士座谈。本次培训学习系南开大学民主党派骨干培训班的系列活动之一，学校教师发展中心协助举办。

培训期间，学员们先后来到延安革命纪念馆、枣园革命旧址、杨家岭革命旧址、中共中央西北局革命旧址、安塞县石峡峪张思德牺牲地、抗日军政大学纪念馆等地进行现场教学。

大型红色历史舞台剧《延安保育院》令学员们印象深刻。民族存亡之际，无数抗日志士奔赴前线，英勇捐躯；大量党的领导和骨干全身心投入革命事业无暇照顾子女。为解除他们的后顾之忧，培养民族的未来，1938年7月，陕甘宁边区儿童保育院成立。

剧中的“诀别”故事，催人泪下：战斗中，母亲牺牲前用尽最后力气给襁褓中的孩子喂奶。指战员父亲直到牺牲都没来得及听女儿喊他一声“爸爸”。战斗来临，保育院院长的女儿主动要求留在老乡家中，为其他孩子留出名额。东渡黄河时，保育院院长为救落水孩子被汹涌的河水卷走……很多学员被共产党人在生死存亡时表现出的人性光辉而深深感动，数度落泪。

在参观枣园革命旧址时，学员们被当时的艰苦条件所震撼。毛泽东等中央领导同志的窑洞十分昏暗、窄小，屋内家具十分简陋，照明只能依靠煤油灯。在周恩来的窑洞里，陈列着一件斯大林赠送的皮衣。这件皮衣总理平时御寒，雨天可作雨衣，睡觉可当被子，被人们称为“三用大衣”。看着展柜中那件起皮甚至有点破烂的皮衣，人们难以想象，周恩来是在怎样的艰苦条件下为革命夜以继日地工作。

“艰苦环境激发创业精神。反观今天，我们绝不能只盯着物质生活，安于享乐、乐于享乐，丧失了奋斗的品质和精神。”天津市政协委员、农工党天津市委员会委员、农工党南开大学支部主委、物理科学学院副院长李川勇说。

“物质条件极其匮乏，然而一群顶级人才会聚于此，把革命力量发展壮大，为改变国家民族命运而拼命地工作，靠的是什么？我认为是精神，一种坚定的理想信念。”民建南开大学支部委员、跨文化交流研究院副院长滕建辉说。

培训期间，学员们还聆听了《白求恩精神》《张思德精神》《抗大——驰名中外的窑洞大学》《毛泽东与黄炎培纵论历史周期律》等现场报告。延安大学马克思主义学院院长郝琦为培训班作了《延安时期统一战线及其现实启事》的专题报告。

“白求恩是一位胸外科学术权威，生活优渥，是一位典型的中产阶级。他面临的抉择是，追求更好的物质生活？还是追求精神理想的实现？他选择了后者。作为一名教师，是追求个人科研上更大的成功？还是更多的投入精力在教学、培养研究生上？白求恩的选择都有很好的借鉴意义。”计算机与控制工程学院副院长、统战委员赵新说。

参观完抗日军政大学纪念馆后，学员们对于“艰苦奋斗”四字有了新的理解：艰苦奋斗是一种创造精神，勤俭节约的品质，顽强向上的意志和奋发向上的精神，领导干部与人民群众同甘共苦的情怀。“不是一说艰苦就说回到延安时代，打补丁，吃糠菜，现在更强调的是奋斗，为国家的富强、民主、文明、和谐而不懈奋斗。所以，艰苦奋斗的精神是永远不会过时的。”讲解结束后，几名学员围着讲解员讨论道。

6日上午，培训班一行来到陕西师范大学与该校党外代表人士代表座谈。陕西师范大学统战部部长罗永辉接待带了培训班一行，并分别从制度建设、思想建设、干部队伍建设、服务社会、建言献策等方面介绍了学校统战工作情况。双方还就如何有效发挥高校统一战线人才作用等问题展开了深入交流。

3天的学习紧张而又充实，学员们纷纷表示此次培训，学习了知识，增长了见闻，结交了朋友，触及了灵魂。

“此行近距离触摸了党的光辉历史。延安精神，震撼心灵，值得一生学习、品味和传承。作为基层统战委员，这次学习是我做好此项工作的全新起点。接下来要振奋精神，进一步深入学习和研究延安时期统一战线的实践经验，学以致用，不断创新，以坚定的信念和饱满的热情投身统战工作之中。”化学学院党委副书记、副院长、统战委员刁立达表示。

据了解，根据中央统战工作会议、南开大学统战工作会议精神，校党委统战部将加强党外代表人士队伍建设列为2016年统战工作的重点工作之一，自9月起，精心组织开展民主党派骨干培训班，旨在提高党外人士的政治把握能力、参政议政能力、组织领导能力、合作共事能力以及解决自身问题能力。</body></doc>