<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>2997</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/09/01/000294535.shtml</url><title>南开大学差旅会议管理新办法解读--南开要闻</title><datetime>2016-09-01 00:00:00</datetime><body>编者按：2016年7月31日，中共中央办公厅、国务院办公厅联合印发《关于进一步完善中央财政科研项目资金管理等政策的若干意见》(中办发[2016]50号)，其中，对中央高校差旅会议管理政策作出重大调整，即不再简单套用行政预算和财务管理方法，而是将权限下放，规定中央高校可据实制定差旅会议管理办法。为落实中央文件精神和教育部要求，我校在广泛征求意见的基础上，按照立足需求、精简高效、厉行节约的原则，对原差旅、会议管理办法进行了修订。新办法业经2016年8月24日第九次校长办公会审议通过并印发执行。考虑新办法变化较大，为便于师生尽快了解掌握，现对调整变化情况解读如下。

1、差旅住宿费标准有何新变化？

新办法对财政部规定的差旅住宿费限额标准进行了精简，将86个省市地区简化为3类地区，每类地区对应不同的标准，并将标准适当进行了上调。此外，对于住宿价格季节性变化明显的城市，住宿费限额标准在旺季适当上浮。具体标准见南发字[2016]63号附件1。

2、出差期间由其他单位负担部分或者全部城市间交通费的，如何报销差旅费？

出差途中各段行程的城市间交通费票据应保持连续、完整。如不完整，原则上只凭据报销实际发生的城市间交通费、发放当日的伙食补助费和市内交通费。

出差期间由其他单位负担部分或者全部城市间交通费的，凭其他单位提供的有效证明(城市间交通费票据复印件等)，按标准凭票报销住宿费及城市间交通费，发放伙食补助费和市内交通费；若无法提供有效证明，出差人需提供情况说明并经所在二级单位审批，按标准凭票报销住宿费和城市间交通费，根据住宿费发票注明的住宿天数确定伙食补助费和市内交通费。

3、野外考察发生住宿费但无法取得正规发票，如何报销差旅费？

师生开展野外调研、社会调查、考古挖掘、环境监测、气象观测、地质调查、工地勘察、海洋科学考察等工作，住在帐篷、农户、船舶、厂矿、科研基地、考察站、监测站、农场、林场、学生宿舍和教室等不收取住宿费或不能取得住宿费发票的，在提供住宿情况说明并提供相关凭据后，可据实报销城市间交通费、按规定标准发放伙食补助费和市内交通费。

如发生住宿费但无法取得正规住宿发票的，可依照出差住宿地的价格标准和出差期限，在事前向单位申请住宿费标准，按审批标准和相关证明材料报销住宿费。

4、出差期间是否可购买保险？

出差人员可购买出差期间人身意外保险一份；乘坐飞机、火车、轮船等交通工具的，每人次可以购买交通意外保险一份；自驾车出差人员，可购买出差期间自驾车意外伤害保险一份。

5、伙食补助费是否有调整？

新办法提高了伙食费补助标准。伙食补助费按出差自然(日历)天数计算，每人每天120元包干使用。

6、市内交通费报销有何变化？

市内交通费按出差自然(日历)天数计算，每人每天80元包干使用。出差人也可选择据实报销，不再享受市内交通费包干。也就是说，出差人可以选择市内交通费每人每天80元包干使用或者选择凭票据实报销，但不可兼得。

7、专家或校外人员的差旅费如何报销？

邀请专家或校外人员来校开会的，可按差旅费规定报销城市间交通费、按照会议费管理等相关规定报销其他费用。

邀请专家或校外人员来校交流访问的，可按差旅费规定报销城市间交通费、住宿费，发放伙食补助和市内交通费。

邀请专家或校外人员参加外地调研的，按差旅费规定报销受邀人员城市间交通费、住宿费、伙食补助费及市内交通费。

8、会议分类、审批有何新变化？

新办法将会议分为国内学术会议、国内管理会议和在华举办国际会议三种类型。国内学术会议是指因教学、科研业务需要举办的业务性会议，包括学术会议、学术论坛、研讨会、评审会、座谈会、答辩会等。国内管理会议是指除国内学术会议之外的其他国内会议。在华举办国际会议是指报经教育部外事部门批准的、在我国境内举办的国际会议。

新办法调整了会议审批权限。会议举办者根据会议内容和性质选择相应的会议类型后，国内学术会议、国内管理会议报所在二级单位审批，财务处核定会议预算。在华举办国际会议报二级单位、学校业务主管部门审批，并按规定报教育部外事部门批准。

9、会议费标准有何新变化？

会议费开支实行综合定额控制，各项费用之间可以调剂使用。新办法规定，国内学术会议的综合定额标准为750元/人.天，国内管理会议的综合定额标准为550元/人.天，在华举办国际会议的综合定额标准为1200元/人.天。不安排住宿的会议，综合定额按照扣除住宿费后的定额标准执行，住宿费不能调剂使用；不安排就餐的会议，综合定额按照扣除伙食费后的定额标准执行，伙食费不能调剂使用。

文件原文链接：http://xb.nankai.edu.cn/attach/2016/08/31/23640.pdf

http://xb.nankai.edu.cn/attach/2016/08/31/23641.pdf</body></doc>