<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3030</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/08/06/000291774.shtml</url><title>“铸魂复兴路，筑梦十三五”主题社会实践活动火热开展--南开要闻</title><datetime>2016-08-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 张璇)“铸魂复兴路，筑梦十三五”南开大学主题社会实践日前正在全国各地火热开展，140余支校级示范队奔赴全国各地，开展纪念建党95周年、红军长征胜利80周年、“精准扶贫”、“一带一路”等主题的社会实践活动。

南开书屋育庄浪

电子信息与光学工程学院“公益晨跑爱在庄浪”实践队以公益晨跑活动为依托，以公益实践为基础，以支教与调研为主要活动形式，在甘肃省庄浪县开展了为期十余天的活动。校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣出席了“公益晨跑”爱心基金捐赠暨南开书屋揭牌仪式并与实践队员进行了座谈会。微支教活动开阔了实践队员的视野，通过回访与新建南开书屋“文化扶贫”，同学们深感要在学习和生活中做到知行合一，践行南开公能精神，以实际行动回报社会，奉献爱心，继承和发扬优秀传统文化。

长征精神永留存

为纪念工农红军长征胜利80周年，校团委组织“红军情 长征路 中国梦”专题暑期社会实践。经过重点指导，16支专项社会实践校级示范队实践地覆盖了四路主力红军长征沿途的主要地域。

校团委赴赣南苏区社会实践队分别在赣州、于都、瑞金、会昌、宁都和兴国展开实践活动。实践队员与赣南师范大学、北京科技大学等高校学子在长征出发地开展寻访调研活动，在中华苏维埃共和国临时中央政府大礼堂召开“模拟二苏大”，在中央革命根据地历史博物馆建立南开大学学生社会实践基地；校团委赴闽西苏区实践队以红军长征第一村的石碑为起点重走长征路，在长征的出发最东点——观寿公祠寻访了88岁高龄的红军后人钟宜龙老人；第六届“周恩来班”暑期社会实践队开展“周恩来与长征历史转折”的相关研究，先后辗转通道、黎平、猴场等两省三地，先后访问参观各地团委、宣传部及纪念馆等16个相关部门，访谈5位党史专家，采访2位红军后人，以实际行动感悟和传承长征精神，践行南开人的历史使命和责任担当；周恩来政府管理学院“恩来精神数字化展演团”实践队在娄山关开展“重走长征路、共唱红军歌、展演总理事”等形式多样的实践活动，切身感悟那段波澜壮阔的历史，以重温长征精神，感受革命力量；马克思主义学院师生赴甘肃会宁先后参观了中国工农红军第一二四方面军会师纪念塔、红军长征将帅碑林、红军长征胜利纪念馆等旧址，大家对长征有了更加明确的认识，对“革命理想高于天”有了更深刻的理解，对支撑红军战士走完两万五千里的长征精神有了更加清晰的理解。

精准扶贫华北行

药学院赴山东河北暑期社会实践队开展“1+2+3模式”的社会实践活动，即围绕精准扶贫一个核心内容，调研山东齐河县和河北承德市两个地点，重点探索三种成熟的精准扶贫机制，分别是驻村第一书记机制、产业扶贫机制、创新扶贫资金投入机制。通过亲身调研近十余个镇村的精准扶贫工作，实践队总结出三种成功机制，以将其成功经验分享到整个华北地区，为华北大地的精准扶贫工作提供成功经验和机制。以为民之心调研，悟公能精神真谛。

一带一路亲体验

计算机与控制工程学院赴吉林省“一带一路实践队”旨在研究“一带一路”政策在东北地区的具体表现，特别是对吉林省经济社会发展的影响。在几天的时间内，实践队奔赴长白山、延吉市、长春市，完成了对吉林省自然区位优势、文化历史优势和民族多样性现状的实地调研。对话当地居民和基层组织，深入了解当地经济文化发展情况；采访文广新局工作人员，深入了解当地文化发展的重点难点与工作规划。通过此次社会实践，队员们深刻认识到国家经济发展的必要性，更了解到“一带一路”政策的实施需要落实到具体的小事，通过细节潜移默化地影响社会的发展和进步。队员们认为，延吉市应该抓住政策优势，发展对外贸易，加强国际间经济合作，促进自身经济发展；作为少数民族聚集地，当地可以弘扬民族特色，发展旅游业，促进民族和谐发展。

产能困境寻举措

电子信息与光学工程学院赴青海光伏实践队在青海省海东市进行了为期六天的调研走访，与当地相关政府部门、企业及社区进行了深入交流，充分了解当地光伏产业和人民生活的现状，并结合专业知识提出可行的对策。实践队成员先后与共青团海东市平安区委及海东市发改委环资能源科的有关领导进行了座谈交流，并参加了由海东市副市长蔡洪锐主持召开的海东市光伏发电项目推进会。会后，为深入了解会议中提出的问题，实践队进行了实地考察探访，先后深入到中节能青海大柴旦太阳能发电有限公司、青海元鑫人工环境有限公司和凯峰农业科技股份有限公司的施工现场进行调研，并与企业负责人就当前发展存在的问题和技术上面所面临的挑战进行了深入交流，理实兼济，真正达到了“科技下乡”，促进农村地区科技发展的要求。</body></doc>