<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3033</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/08/04/000291574.shtml</url><title>南开甘肃校友会2016年年会在兰州举行--南开要闻</title><datetime>2016-08-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 李维维)7月30日上午，南开甘肃校友会在兰州举行2016年年会，百余名校友出席年会，其中最年长的是物理系1953级校友张承理。校领导龚克、杨克欣，甘肃省教育厅厅长王嘉毅，甘肃省扶贫办副主任王军，以及校友办、旅游与服务学院、校团委、学校办公室、保密办相关负责人，甘肃省扶贫办、七里河区政府相关负责人，甘肃、天津、宁夏、西藏等地南开校友会代表共同参加了活动。会议由甘肃省政府外事办副主任张宝军校友主持。

校长龚克向甘肃校友做校情报告。在对教师队伍、学生状况、学科结构、科研创新、智库建设、办学条件等进行深入分析后，他指出当前学校改革发展中存在七个突出问题，表示学校正在努力向上发展，但是步伐不够大，原因主要在自身。为此，学校“十三五”规划将直面问题，积极部署，着力改进。在谈到“双一流”建设时，他指出南开要实现到2030年跻身世界一流大学的奋斗目标，就要走出“南开品格、中国特色、世界一流”的发展道路，实现一流的人才、一流的教学、一流的科研、一流的合作、一流的学科、一流的管理服务。要实施以质量和创新为基点、着力提升核心竞争力的内涵发展战略。不刻意追求规模的扩张，不做伤害根本和长远发展的事情。关于校友工作，他着重向大家介绍了南开校友会的组织建设、品牌活动及校友捐赠情况，提到校友工作已写入《南开大学章程》，是学校“十二五”期间的重点工作之一，今后还要不断加强。他指出“东西部校友会手牵手项目”是南开校友工作的一个重要创举，天津校友会与甘肃校友会的结对牵手，将为南开大学对口帮扶庄浪、省校全面合作注入新的活力。最后，他希望校友们对学校的“双一流”建设和“十三五”规划多提宝贵意见，希望全体南开人为实现南开建设世界一流大学的目标而共同努力。

王嘉毅向年会的召开表示热烈祝贺，向南开大学及南开校友长期以来对甘肃省教育及经济社会发展的关心、支持表示衷心感谢。他说，南开大学在人才培养、科学研究、社会服务、文化传承及社会责任担当等方面为中国高等教育作出了榜样，特别是近年来在庄浪的扶贫开发工作，卓有成效地促进了当地各级各类教育的发展。他表示，甘肃历史悠久，文化底蕴深厚，但由于自然条件和区位特点，整体教育发展水平相对落后，甘肃省高校在高水平学术领军人才、服务社会能力以及人才培养等方面亟待提升，希望南开大学在本科招生、研究生推免、青年教师深造、科技成果转化等方面继续给予甘肃更多支持。

会上，校党委副书记、副校长杨克欣代表母校向南开甘肃校友会赠送了纪念品。

甘肃校友会副会长孙宁兰介绍了甘肃校友会的发展历程。她说，自1984年创立至今，甘肃校友会已经走过32年的岁月，注册会员达200人，分布在党政机关、企事业单位等各行各业，广大校友从南开毕业来到祖国的西北，为甘肃的建设发展贡献力量。她希望校友们抓住机遇，立足本职，在服务甘肃经济社会发展方面有新视野，希望校友会在加强自身建设、联络校友、服务校友上有新突破，并呼吁在甘校友关心校友会，支持校友会，利用校友会，服务校友会，共同办好校友会，为百年南开增光添彩。

据南开校友总会秘书长曾利剑介绍，在2016年第三届全球南开校友会会长论坛上，天津校友会与甘肃校友会、深圳校友会与西藏校友会结成帮扶对子，希望通过东西部校友会“牵手”，实现校友资源的共享，共同在扶贫等工作上做出贡献。

天津校友会理事长詹先华发言指出，天津与甘肃两地校友会的牵手，不只是加强校友会之间的交流，也将为两地经济合作及与母校一起完成扶贫任务尽校友之力。天津校友会愿意与甘肃校友会共同探讨校友会工作的方法、分享成功经验，共享校友资源，架设好校友、母校与地方之间的桥梁。此次兰州之行，詹会长还受天津校友会理事会的委托，支持3万元人民币用于甘肃校友会的注册、换届等工作。

房地产校友会会长欧阳玉岭、西藏校友会筹备组长万力、宁夏校友会副秘书长罗翔宇等也专程从各地赶来，带来兄弟校友会的美好祝愿。欧阳玉岭表示房地产校友会始终以“爱南开”为理念，回报母校、服务社会、帮助校友，并将团结其他行业、学科校友会，为母校发展作出实实在在的贡献。万力希望西部各校友会加强联系，打造坚强有力的南开西部校友组织联盟，并诚挚欢迎全球校友参加将于8月20日在拉萨举行的南开西藏校友会成立大会。罗翔宇介绍了宁夏校友会的基本情况，并和大家分享了对大学教育本质意义及南开教育改革策略的理解。

南开大学旅游与服务学院院长白长虹从产业发展的角度谈了旅游对甘肃经济、社会、文化等方面的引领、提升作用，期待南开及南开人在甘肃发展中发挥积极作用。

2015届毕业生武灵雨代表甘肃校友发言，她回忆起在学时光，有感于母校的辛勤培育和允公允能的南开精神，向母校的领导和老师表达了诚挚的敬意。

当天下午，与会代表一行赴南开大学挂职干部郑龙担任副区长的七里河区，重点考察了兰州中心、彭家坪科技新城和中心公园、兰石豪布斯卡、兰州老街、互联网创新创业大厦以及东立奥特莱斯国际商业广场等项目。</body></doc>