<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3057</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/25/000290734.shtml</url><title>梦圆索契 南开歌声走向世界--南开要闻</title><datetime>2016-07-25 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超

刀枪、铠甲、水袖、中国鼓、二人转、豫剧唱腔……俄罗斯索契当地时间7月8日，南开大学学生合唱团携新作《花木兰》登上第九届世界合唱比赛的舞台。充满中国元素的整体设计融入一段西式花腔，合唱的艺术与中国年轻人的表现力有机结合，每一个亮相都惊艳无数，每一次谢幕都掌声四起。凭借过硬的唱功和完美的表演，他们获得了有表演民谣合唱组金奖冠军。同时他们还一举摘得混声组金奖冠军，无伴奏民谣组金奖。三金两冠，南开大学学生合唱团刷新了征战世界比赛的历史最好成绩；梦圆索契，鲜艳的五星红旗映着欢笑和泪水冉冉升起！

宝剑锋从磨砺出

7月6日是合唱团在索契的第一个早晨，团员们在公寓楼下集合练习。这个场景再熟悉不过，一年甚至两年、三年来，每周六早晨的学校排练厅，都回荡着他们歌声。

此次备战第九届世界合唱比赛更是如此。本学期之初开始备赛训练，6月23日期末考试一结束，团员们就开始了封闭式“魔鬼”训练。《花木兰》是一个重头戏，不仅是新创曲目，还要加入武术、舞蹈、剧情表演等，更是融合了河南豫剧与东北二人转的唱段。

“武术表演非常难，因为我们都没有这方面的训练和经验。”合唱团团长张达安在《花木兰》中扮演一名普通士兵，虽然戏份不多，但他丝毫不怠慢。他介绍，刚开始的时候大家肢体不协调、动作不整齐，常常不知道手脚应该放在哪里。于是他带领一支“士兵小分队”相互切磋、反复磨合。为了达到逼真效果，他们练习武术时都是穿上厚重的铠甲，拿上长刀长枪真正拉开架势，每次训练后脱掉戏服，衣服都会被汗水浸透，一拧就流出水来。

不仅如此，“士兵们”还时常会受伤：张达安的肩膀拉伤了，刘欣益的手被刀口划破了，每一个人的膝盖都是青的……如果说所有的表演都是“演”，那么战场上士兵受伤时疼痛的“即视感”其实是大家的“本色出演”。“摔就真摔，跪就是真跪，疼也是真的疼。每一次练习都当做是在舞台上，到最后，不仅动作到位，大家每一个眼神里都是戏。”张达安说。

男生饱受伤痛困扰，女生这边也不轻松。《花木兰》第一幕中有一个全体女生“甩斗篷”的“惊艳”亮相，舞台背景也从清新田园一下子切换到征战沙场，光这一个动作，姑娘们练习了不下千次。

“一边表演还要一边唱出来，这对我的气息要求非常严格。”扮演花木兰一角的靳蕾告诉记者。从小就有舞蹈功底的她尽管刚刚大一，但已经有丰富的舞台经验，曾于去年10月随合唱团赴南美进行文化交流演出，短短十几天时间将两支独舞《天女散花》《虞姬舞剑》呈现，得到大家一致认可。此次担纲花木兰一角，她丝毫不敢怠慢，“我从小学习舞蹈，身体比较软，如何将花木兰的英姿勃发以及中国武术的‘精气神’演绎出来，是我需要突破的地方。”

进团时间比别人短，工作量比别人大，付出的自然要比别人多得多。她常常一个人在舞蹈排练厅加练，脑子里琢磨着如何把田园、战场、凯旋三幕不同时期的“花木兰”演绎的入“木”三分。

“说实话，训练挺苦的，也挺枯燥的，一个音就能唱一上午，还要分声部训练。”在比赛中担任领唱的郭琛说。从大一入团郭琛就体会到，加入合唱团就意味着没有假期、没有周末、没有课余，就意味着要付出更多的努力和辛苦，就意味着要经受更大的困难和挑战。如今即将升入大四年级的郭琛此次担纲领唱，在普通唱法中还融入一段“花腔”，这是技巧性很强的唱法，除了反复练习，郭琛找不到其他办法，“成功没有捷径，正是这些艰苦的训练才能够磨砺人、锻炼人，任何‘短、平、快’的想法和做法在合唱团都是行不通的！”

“越难越开”不低头

在烈日下的暴晒，一天吃不上饭的饥饿，高强度的走台、训练、比赛，带上刀枪剑戟、战鼓铠甲等道具徒步至演出场地……在台上短短的几分钟荣耀的背后，是更多更为“精彩”的故事，正如合唱团艺术总监、南开大学艺术教育中心田雨老师所说，自从踏出国门那一刻，比赛就已经开始了。

“从我们所住公寓走到冬季大剧院比赛，相当于从小白楼走到文化中心吧。”“哏都青年”张馨元这样描述。大二年级的她除了自己有演出任务，还要协助做一些后勤服务工作。7月5日合唱团到达索契，7月6日晚上就是开幕式，由于组委会的疏忽，6日团员们不但一天没有吃饭，还没专门安排通勤工具。由于语言不通，打不上车，周围也没有公交站、没有小卖部，队员们只好饿着肚子徒步走到会场。

午后的烈日下，大家又困又热，又饿又倦，走到海边看到一个小贩推着小车卖面包，大家冲上去每人买了一个巴掌大的小面包。“面包基本两口就能吃完，但我只吃了一口就再也没有吃第二口。”郭琛说，作为领唱，对嗓子的状态要求非常严格，太咸太甜的东西都是不能吃的。而这块甜腻的、夹着一块咸鱼的小面包恰恰不符合条件。

“当时大家没有一个人抱怨，也许这就是我们之间的默契吧！因为我们都知道，在这时更需要的是大家的互相鼓励和陪伴。‘田爸’不停地和志愿者、相关人员沟通，他很心疼我们有一下午的彩排任务却在太阳下暴晒还没有饭吃，可他却忘了，他和我们是一样的。” 合唱团团员王晓飞这样说。晓飞所说的“田爸”，指的就是田雨。

大一团员赵芮萱出国比赛前意外小腿骨裂，别人走40分钟的路程她用了将近3个小时，中间休息了好几次。“她怕拖大家后腿，曾向我请假不参加此次比赛了，我想孩子练习了这么久，就是抬也要把她抬过去，合唱团是一个集体，一个集体就一个都不能少!”田雨告诉记者。

一句句 “我帮你拿吧”“你先吃”是作为男生对女生的谦让和担当，是作为学长学姐对弟弟妹妹们的照顾，正是这些，让合唱团成为一个温暖的集体。看着坐在海边休息的团员们，已经随合唱团“南征北战”多年的团长张达安眼前模糊了，“这么多年，这是最苦的一次，当时我就相信，一定会苦尽甘来！”

团员徐薪植回忆，7月7日下午混声组比赛彩排前，匆匆走过合唱团常任指挥、文学院教授孟超美身边，看她靠在沙发上休息，满是疲惫。可在登上舞台的那一刻，她仿佛早已忘记饥饿，抛下疲惫，依旧穿着那件红色的礼服裙，“此时孟老师的红色礼服更像是‘战袍’，她就像是我们团的‘定海神针’，任何委屈和辛酸都不再重要，上了舞台，就应该具备南开大学学生合唱团团员最基本的素养，就应该为比赛全神贯注、全力以赴。”

7月8日有表演民谣合唱彩排走台的那十分钟，每个人都处于高度紧张状态，毕竟要在十分钟以内做好并记住《花木兰》这部大戏的每一个动作与位置是极其困难的。孟超美作为合唱团总指挥，在《花木兰》中出演“大将军”一角，并有一段《点兵调》的二人转唱段。“孟老师穿着铠甲敲着鼓点出现在舞台中央的时候，真的非常英武、非常惊艳，就算在世界舞台上既能唱又能演还能指挥的也是绝无仅有的！”郭琛说，孟老师的指挥不是独立于戏外的，而是以“戏中人”的身份出现，“孟老师的鼓点就是指挥！”

没有排练场地就在公寓前的草坪上练，买不到饭就相互打趣着“饱吹饿唱”，脸晒伤了就把妆化得厚一点遮盖上……洒下的多少汗水，受过多少伤痛，经历过多少次反复修改和完善，终于换来舞台上一曲曲完美的演绎和一次次爆出的掌声与欢呼。7月9日完成了最后一组无伴奏民谣组比赛后，舞台的灯光打在每一个人欣慰的脸庞。舞台是静的，大家的心也是静的。

“一直以来，南开大学学生合唱团特别能吃苦、特别能战斗，不管此次比赛结果如何，作为南开人，大家已经带着‘越难越开’的南开精神打赢了这场战役！”在经历了种种困难与磨砺后，校党委副书记、副校长杨克欣用“南开精神”鼓舞着每一位团员。

陶铸青春终圆梦

在漫长的期待中，终于迎来颁奖典礼。在现场，团员们为中国团队的好成绩呐喊欢呼，一次次望着别国国旗升起又落下，每一分每一秒，期待都在膨胀。终于，混声的颁奖到来了！大家屏住呼吸，心里默默祈祷不要早早听到南开的名字。每一个名次的颁发都是一次煎熬，每每主持人念出一个其它团队的名字，大家都激动地欢呼，紧张和激动混合的压力几乎让人窒息。

“当主持人念到亚军印尼队的时候，我们欢呼声比印尼队还大。当南开大学学生合唱团的名字被缓缓地提高音量地宣布，全场瞬间沸腾了，我们不顾一切冲上舞台，哭着、笑着、尖叫着、欢呼着、互相拥抱着……”靳蕾在回忆起当时的情景时，忍不住再次流下眼泪。

“我都不知道，我一个腿坏了的人是怎么冲上台的……”赵芮萱只记得当时站在台上，所有的人都泣不成声，眼前的五星红旗犹如一匹巨大的锦缎，映着泪光闪耀成一片鲜红。加入合唱团的点点滴滴如一条闪光的河流，从大家脑海中奔涌而过——是刚入团时青涩的自我介绍，是平日训练时的牢骚吐槽，是第一次演出后的兴奋激动，是遇到困难时学长学姐仗义的“拔刀相助”，是“孟妈”恨铁不成钢的批评教诲，是“田爸”风趣的调侃与真切的鼓励……

在所有人相拥而泣的时候，同样作为“功臣”的吴天歌却手拿相机在场外默默拍下所有这一切，相机里几千张照片没有一张是她自己。“合唱的艺术在于配合，合唱团的每个人也都应当各司其职——谁在哪个时间应该干嘛，我们心里很清楚。”吴天歌这样说。

正如此次比赛吸引了来自世界76个国家和地区的283支合唱团，其中不乏专业队伍，比赛竞争十分激烈。“不是每一个歌唱能力很强的人凑成一支队伍就能够整体很强，有些个性的东西很容易相互抵消。合唱本身就是一个相互配合的艺术，它讲求和谐之美，而不是突出某个个体。”孟超美这样说。在她的记忆力，一届届从合唱团走过的团员中总有几个才华横溢却带有那么点“小个性”的，“一次次接受急难险重的任务，让他们不断挑战极限；一次次登上国际舞台让他们变得大气从容；而一次次成功的经历与体验让他们更加自信坚定。是合唱，让他们磨去了所谓‘个性’，不断成长成熟起来。”

从韩国釜山的《盛世梨园情》、德国不来梅的《天地太极》、美国辛辛那提的《哪吒闹海》、拉脱维亚里加的《霸王别姬》，到这次俄罗斯索契的《花木兰》，南开大学学生合唱团坚持民族路线，用有表演民谣合唱的形式，融合贯通中国传统的文学、神话、戏剧、武术、舞蹈、服饰、乐器等元素，把博大精深的中华文化生动活现的展现给全世界。南开大学党委书记薛进文曾这样评价学生合唱团：“每位团员走出南开，走向世界的四面八方，播撒美与音乐。合唱团是南开最优秀的学生团队之一，为母校赢得了多方面的荣誉，是经久不衰的好平台。合唱团秉承了南开的本质文化，它的团队文化、核心理念、凝聚力，是南开大学校风的一种浓缩。学校非常珍惜这张闪光的名片，会把合唱团继续建设好。”

现在，团员们已经开始憧憬着2018年即将在南非举行的第十届世界合唱比赛了：“下一次是我们的劲敌南非队的主场，在以往比赛中我们三比三打成平手，这次我们又胜一筹他们心里肯定不服气，憋着报仇呐！”

“那时候我们已经毕业了，但还有你们！”即将升入大四年级的郭琛、张达安说到这里略带惆怅。

“到时候我大四正好刚刚毕业，我要早作准备，申一所美国的学校，坚决不申澳洲学校，因为2018年的7月估计澳洲高校已经开学啦……”有出国留学打算的张馨元已经把2018年南非合唱比赛列为所申请学校的重要“影响因子”。

“2018年我们大三，我们也该长大、成熟起来，就像团里学长学姐们现在这样，承担起更多的责任，下次，我们要争取拿个‘大满贯’！”团员们你一言我一语地讨论，对于下一次比赛，南开大学学生合唱团的成员们已经整装待发！</body></doc>