<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3060</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/25/000290574.shtml</url><title>南开创业团队“行者无疆”带你实现“穿越”--南开要闻</title><datetime>2016-07-25 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超 摄影 吴军辉

头盔、铠甲、烽火、战马……电脑显示屏上，一位少年将军白袍银铠，手执长枪，坐骑骏马，从阵中飞出。“借助VR设备，带上这个头部显示器，用手柄操作，就能‘穿越’到古代战场带领千军万马冲锋陷阵！”南开大学旅游学院2016级学生孙蒙杰一边演示一边介绍。

这套VR设备内含显示屏、头部显示器、操作柄、眼罩等，总价值近100万，由南开大学2001级旅游系校友、天津韦尔为科技有限公司负责人胡晓鲁向学院捐赠，她曾表示，捐赠设备的初衷是“希望学弟学妹们将VR技术与旅游产业相结合，进行创新创业的尝试。”胡晓鲁和公司的技术人员面向全体学生免费开设了相关技术培训课程。大一的孙蒙杰和几位同学深深被课程内容所吸引，并一直坚持下来，一个学期后，他们成立了“行者无疆VR+旅游工作室”。

“刚刚在天津召开的夏季达沃斯论坛上就有VR设备亮相，VR产品在2016年迎来行业的大爆发，2016年也被称为‘VR元年’。”胡晓鲁介绍，所谓“VR技术”，就是指综合利用计算机图形系统和各种现实控制等接口设备，在计算机生成的可交互的三维环境中为用户提供沉浸感觉的技术。将成熟的VR技术与旅游业相结合，可以利用先进的技术手段打破时空的局限，对游客而言，可以避开人流高峰期，利用高度贴近现实的VR场景随时参观喜欢的景点，或者“穿越”到古代、太空、海底等在现实中难以达到的场景，有效丰富、改善游客的个人体验；对旅游企业而言，可以更加合理对景区景点进行维护管理，调配游客流量，同时VR技术本身可以作为一种展示内容，可明显降低旅游企业的运营成本，提高盈利水平。

“我国极具潜力的‘VR+旅游’市场有很大的供应缺口，‘VR+旅游’可以作为一个新型的亮点与潜力的创业项目。尽管VR技术以及硬件设施虽然已经比较成熟，但在内容提供上却相对缺乏，而且其与旅游业的结合目前仍然极少，尚处于待开发阶段。”正是因为看准了这一点，胡晓鲁决定指导“行者无疆”团队进行“突破”。

经过一个学期课程的培训，孙蒙杰和几位加入团队的学生已经能够熟练操控设备，他们还交上了团队的“第一份作业”：团队综合运用3D Max技术进行建模，制作了旅游学院大楼的虚拟场景。“晓鲁学姐对场景的要求极为精细，我们用了一个来月的时间才上交了这份‘作业’。”孙蒙杰熟练地操作着VR设备，显示屏幕上还原出了旅游学院外部及内部的真实场景。

团队现在共有5位学生，全部来自旅游学院大一，他们利用课余时间完成项目，分别负责测绘、拍照、PS图片、模型搭建、后期渲染等工作。“一面墙上有几块砖？窗户的长宽比例是多少？这些都是我们需要真实还原的。”团队中负责“技术”的吴卫枢介绍，经过完成此次项目“小试牛刀”，团队不仅熟练掌握了技术，对团队未来的信心也增强了。

“行者无疆”团队发现，根据相关VR企业所做的调研，对VR感兴趣的群体更集中于年轻的高校师生。“我们的项目所在地海河教育园，高校众多，学生数量超过十万。但相对于众多的学生数量，海河教育园由于建设时间较短，休闲休憩设施尚不全面，现有的休闲学习设施难以满足在校师生的需求。”孙蒙杰介绍，VR技术的利用，还可以弥补当前“地图式全景校园”的缺陷，“我们在创新创业的同时也希望为学校推进‘智慧校园’建设，加强校园信息化数据化建设作出探索。”

“我们运营了微信公众号，利用网络平台推广适合高校的VR前沿资讯，并定期发布VR体验活动预告。同时，我们还不断收集用户体验和用户需求，根据需求进行基础模型搭建以及人机交互。”尽管团队刚刚起步，但他们对未来规划已经非常清晰：今后团队将会定期推出“体育赛事”“探险猎奇”“偶像来了”“虚拟旅游”等不同主题的VR体验内容；在前期公众号运营形成的用户基础上进行APP和HTML5等社群互动性更强的线上产品开发，同时利用校外具有较强影响力的推广平台，例如网站门户、电视广播，进一步扩大用户群体，利用公众号、APP、网站和线下问答等，建立用户数据库，在用户体验过后对其进行意见和建议的征询，了解用户希望体验的主题和内容，在此基础上不断对体验室提供内容进行丰富和完善。

“如果我们的项目进展顺利，未来我们还会与景区景点合作，为景区制作虚拟模型以及特色旅游规划方案，开发景区景点的潜在吸引力；与房地产公司合作，为其进行楼盘、小区的虚拟模型构建；与会展参展商进行协商，承办搭建在线虚拟现实可交互式展馆等，同时将合作景区、企业的虚拟场景整合，以其为背景开发网络游戏或者VR可沉浸式游戏，在游戏中加入用户个性化开发功能以及适量收费项目。”孙蒙杰介绍。

“学生们有自己的想法、思路和自己喜欢的方式，几位大一的‘创客’做出这样的成绩非常不容易，我看好他们！”胡晓鲁看了“行者无疆”团队的“第一份作业”后表示十分赞赏。毕业那年，胡晓鲁作为唯一的留学生进入美国拉斯维加斯享誉全球的威尼斯人度假村酒店工作，2008年回国投身酒店行业，后进行3D交互演示设计开发科技创业。谈及当下大学生的创业与创新，她鼓励学生先从“创客”开始做起，不是人人都适合创业，作为创业创始人需要有一颗甘愿无偿奉献的平常心，创业立项更不能“随波逐流”一味跟风，要选择能解决社会实际问题的“市场痛点”。然而这个疼点绝不是凭空想象的，是经得起理论和实践推敲的。

“无论企业规模大小，企业的经营都不会一帆风顺，管理和经营模式也绝不可能一成不变，特别是竞争愈加激烈的当下，想创出点成绩，一定要充分做好失败重头来过的心理准备。”同在创业企业的胡晓鲁这样鼓励她的学弟学妹们。</body></doc>