<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3081</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/19/000289775.shtml</url><title>南开首批130份录取通知书寄出--南开要闻</title><datetime>2016-07-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 聂际慈 邵庆辉)7月18日，南开大学首批130份录取通知书寄出，即将送达天津、河北、内蒙古、山西、甘肃、安徽、广东、广西等地新生手中，包括外语类保送生、国家贫困专项、艺术类、港澳台联考等类别。随录取通知书一并寄出的还有校长龚克写给新生的一封信、“汉唐风韵”诗词大赛邀请函、“我要上典礼”新生代表发言海选通知以及新生入学须知、资助政策简介等。

有情怀：新版通知书尽显南开特色

录取通知书是学校向新生发放的第一张“名片”，也是为“准”南开人们带来的“第一课”。今年南开大学的录取通知书进行了重新设计：其封皮封底主色采取南开校色“青莲紫”，校徽、中英文校名及“录取通知书”几个大字采用“烫印压金”工艺嵌入封面，南开的标志性建筑主楼及周恩来总理像元素也融入其中。翻开内页，“允公允能，日新月异”的校训刚入眼帘，下侧印有主楼及津南校区地标性建筑图书馆。封套的设计方便了同学们的保存，也使通知书更具收藏和纪念意义。

通知书设计整体简洁雅致，边框采用荷花、荷叶元素点缀，“八角星”防伪底纹取自校徽的核心图像，校徽中八角星形由两个正方形叠加而成，八个角皆为直角，分别指向东、西、南、北、东南、东北、西南、西北八个方向，一是体现“方方正正做人”之意，二是体现南开人“面向四面八方，胸怀博大，广纳新知，锐意进取”之精神。通知书上还有南开大学艺术设计系教师精心绘制的手绘风格主楼和总理像。

承载这份录取通知书的EMS信封也是学校为新生专属定制而成。值得一提的是，这版“高颜值”且充满南开特色的录取通知书完全由学生团队自主设计，团队负责人表示，当学弟学妹们将录取通知书捧在手心时，能够初步感受到南开人大气沉稳的风格和“公能”兼济的情怀。

录取通知书由校长亲自授权签发，每一份都盖有校长龚克签章。“惟‘公能’兼济且秉‘公’尽‘能’，方能为真正之南开人。”龚克在致新生的一封信中这样写到，他勉励新生以张伯苓、周恩来、陈省身、吴大猷等老一辈南开人为榜样，尊崇、弘扬“爱国、敬业、创新、乐群”的南开传统，刚毅坚卓、“越难越开”，续写南开精神在新时代的奋斗篇章。

有文化：叶嘉莹先生邀你感受“汉唐风韵”

今年，一份“汉唐风韵”诗词大赛的邀请函首次随录取通知书一并寄出。“汉唐风韵”诗词大赛由南开大学中华古典文化研究所所长、加拿大皇家科学院院士叶嘉莹先生倡导，叶先生亲自指定背诵篇目。比赛分为古典诗词背诵和古典诗词吟诵两个部分，旨在为新生搭设一个充满诗情画意的舞台，以浓厚的传统文化气息感染、浸润2016级“南开新人”。

为新生“列书单”是南开大学的传统做法，《大学》、《论语》、《孟子》、《唐诗三百首》、《宋词选》、《古文观止》、《三国演义》、《红楼梦》等经典著作依然是今年的必读书目。新生报到前，南开大学会在新生服务网上开通新生读书群，供同学们交流读书心得，开学后学校还将分专题开展读书分享会。

不仅要读有字之书，南开大学还鼓励新生在假期里做一份义工或找一份工作，读一读社会这本“无字书”，拓展自己的视野。新生在开学报到的时候要上交一份义工工作报告或职位实践报告，它将成为大学生活的第一份生涯规划档案。各学院也将组织义工或职位实践分享交流会，开启集体生活的篇章。

有舞台：“我要上典礼”新生代表发言海选

今年，南开大学还面向全体新生开展《我要上典礼》新生开学典礼发言代表海选活动，相关通知也随录取通知书一并寄出。新生将填写好的报名表和一份拟好的发言稿发送到指定邮箱或地点，就有机会站在新生开学典礼的舞台上，发出自己的声音。该活动旨在鼓励新生在进入大学前尽快实现角色转化，在积极参与的过程中增强身份认同感。

在《2016新生入学须知》中详细介绍了具有南开大学“立公增能”学生发展辅学支持体系、南开大学学生荣誉体系及资助体系等。南开大学党委学工部有关负责人介绍，从“我要上典礼”到入学后具有南开特色的育人体系的构建，学校为新生搭建的不仅是自我展示的舞台，更是希望在“舞台”上激励学生以强大的内驱力来主动获得成长资源和平台，积极地自我教育、自我管理、自我服务，从而时刻保持向上的成长动力。

《2016新生入学须知》中还详细介绍了住宿、户口、医疗保险等事宜，内附八里台校区、津南校区手绘地图，地图中对于学院、食堂、图书馆、体育馆等进行了详细标注，便于今后不同校区学生尽快熟悉校园、顺利开始大学生活。

据南开大学招生办公室负责人介绍，随着录取工作全面展开，各个批次将陆续完成录取工作，南开大学会通过中国邮政EMS将录取通知书第一时间送达考生。</body></doc>