<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3092</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/15/000289174.shtml</url><title>【共产党员标兵】舒高磊：全面发展的学生党员--南开要闻</title><datetime>2016-07-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 南萱

学分绩排名年级前五，保送至南开大学读研，获得“天津市优秀志愿者”、“天津市导演计划”优秀奖、教育部大学生在线优秀通讯员、南开大学“青年五四奖章”、综合奖学金、“三好学生”等多项荣誉……“拿奖拿到手软”的马克思主义学院2012级本科生舒高磊在今年“七一”又获评南开大学共产党员标兵。对此，即将开启研究生生活的舒高磊表示，本科期间，师长、朋友们的帮助和鼓励让他不断取得突破，而荣誉仅仅代表过去，今后将更加牢记党员使命，努力学习，勤于实践，继续培养“爱国爱群之公德”，全面发展“服务社会之能力”，做更好的自己、更好的南开人。

牢记服务宗旨，承担党员使命

舒高磊自本科入学起就热情投入到志愿服务中，他牢记党员身份，切实践行“奉献互助”的志愿服务精神，因在工作中踏实肯干、表现突出而多次获省部级、校级志愿者表彰。

2013年，在第六届东亚运动会主新闻中心担任志愿者时，舒高磊主动放弃国庆假期休息机会，在每天16小时的服务时间里确保工作“零失误”，在体育赛事的国际交流中维护天津城市形象；2015年，为保质保量完成全国第四届大学生艺术展演的接待服务工作，他“带着年味儿”大年初二就返校上岗服务，工作求精求细，时刻保持青年党员进取向上的“精气神”。自大一成为中国注册志愿者以来，舒高磊一直定期带领同学们赴天津文化中心、龙福宫敬老院、新星小学等处做义工、宣讲活动，在第四届周恩来研究国际学术研讨会、全国高校学生课外理论学习社团研讨会等学术会议上承担服务工作，并组织支援“4•20”雅安地震灾区的学生作品义卖等活动。他常对身边同学说，志愿服务不为名利，关键是在生活点滴里倾注真情，做一个实实在在的“热心肠儿”。

舒高磊既是一名网络文明志愿者，又是南开大学青年理论研修中心和网络文明促进会的负责人，他除了以身作则，积极通过媒体平台针对一系列重大事件发声外，还带领南开大学青年网络文明促进会在理论时评、新闻报道、文明倡议等活动中贡献力量，深入互联网主阵地开展舆论引导工作。

投身社会实践，彰显党员光热

舒高磊一直在南开大学校、院两级学生组织中担任负责人，在学生工作中力推组织品牌建设，注重团队情感培育，努力做到学生工作“重服务、讲方法、看实效”，赢得周围师生的一致“点赞”。他以严谨踏实的态度对待每项社会实践，还在校园文化创意工作中“脑洞大开”。

作为南开大学团委书记助理，他主要负责南开大学青年理论研修中心和网络文明促进会的日常工作，参与组织青年学生开展理论学习、调研宣讲工作和网络文明志愿服务活动，组织协调“第九届全国高校学生课外理论学习社团研讨会”会务、“理论之星”评选培育等工作。作为南开大学党委宣传部学生团队负责人之一，他组建“八里台网络文化工作室”，带领团队首批入选“教育部大学生网络文化工作室”；创设“南开文化周末”品牌栏目，通过制作延时摄影、航拍等创意作品创设积极向上的校园文化环境。在任南开大学马克思主义学院学生会执行主席期间，努力做好师生沟通工作，构建起完善的培训体系和交流机制，做同学们意见的倾听者、生活的服务者、困难的终结者。

他还协助校团委带领团队赴赣南革命老区开展“情系苏区，模范兴国”暑期社会实践活动，为红色文化资源保护、红色文化宣传和老区经济发展献计献策，期间与赣州市、兴国县领导会见，并获“全国大中专学生‘三下乡’社会实践活动优秀团队”；作为主创团队成员，他参与拍摄《日月新南开》延时影片，极致展现南开大学津南校区的“全景倩影”，弘扬校园文化“正能量”，受到天津电视台、天津日报等多家媒体报道。还创作“航拍南开”“南开校史专栏”等品牌文化栏目在线上、线下展出，荣获教育部“中国大学生在线优秀通讯员”称号。组织摄制的南开大学留学生纪录片《方世玉的发现南开之旅》在天津卫视等平台播出，并获“天津市导演计划”优秀奖；由他全程参与创意策划的南开大学官方英文网站也于2015年底正式上线。

置身学术海洋，树立专业自信

作为班内唯一一名第一志愿报考“思想政治教育”这个相对小众专业的学生，舒高磊正以实际行动带动周围同学共同树立专业自信—他宿舍的四人全部保送相同或相似专业读研，班内有三名同学考取本专业研究生；在学好本专业课程的基础上，他还双修工商管理第二学位，以期在跨学科思维的指导下开展研究型学习。

舒高磊重视科研创新，参加马克思主义学院薛晓斌副教授教研组，本科以来共主持或参加全国学校共青团研究课题、天津市创新创业训练计划、天津市教育系统调研课题、“南开大学公共政治理论课教学情况调研”等科研课题近十项，成果丰富。他带队参加“第七届南开大学理论学习专题立项”并获得优秀奖，并以独立作者身份在期刊《思想政治理论课研究(双月刊)》上发表文章，学术科研能力得到教师们的极大肯定。

尽管实践经历丰富，但舒高磊却从未放松专业学习与科研创新，他不断提升自身学术素质，增强专业自信，对待学习“求严谨、不死学、勤思考”，共参与团中央、天津市、南开大学的学术科研课题近十项，“宿舍集体双修并保研”的事迹得到了新华网、天津日报、北方网等多家媒体的专题报道。</body></doc>