<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3099</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/14/000289034.shtml</url><title>实验室设备处：筑安全防线 建平安校园--南开要闻</title><datetime>2016-07-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 乔仁铭

长期以来，高校实验室安全工作备受关注。习近平总书记曾多次就安全生产问题发表重要指示。2014年12月1日起新修订并施行的《中华人民共和国安全生产法》中特别强调：安全生产工作应当以人为本，坚持安全发展。“8.12天津港特别重大火灾爆炸事故”的发生，也再次敲响了安全警钟。

实验室安全关系到师生的健康、生命安全及财产安全，也是保障学校教学、科研工作顺利开展的必要条件。到底如何才能保障好实验室安全？南开大学在实验室安全工作中推出了哪些积极举措？记者带着问题，专访了学校实验室设备处负责人。

安全责任重于泰山

实验室安全是高等院校实验室建设与管理的重要组成部分，对于学校乃至整个社会的安全与稳定都将产生重要影响。在分析实验室安全事故频发的原因时，实验室设备处负责人表示：“实验室的安全、和谐、稳定，是高校‘双一流’建设的重要基础和坚实保障。安全意识淡薄，是导致很多事故发生的根本原因。此外，规章制度、操作规程不完善，执行落实不到位，责任不清，管理缺位，缺乏自我安全保护意识及必要的应急自救知识，也成为了实验室事故频发的重要因素。”

记者了解到，2011年10月10日，湖南某高校化工学院发生火灾，事故造成直接经济损失40余万元；2015年4月5日，江苏某高校实验室发生储气钢瓶爆燃事故，造成5人受伤，其中1人抢救无效死亡，1人重伤截肢；2015年12月18日，北京某高校实验室发生火灾事故，直接原因系氢气瓶爆炸，导致一名博士后实验人员死亡。

面对惨痛的安全事故教训，实验室设备处负责人认为，忽视实验室安全，很可能使火灾、爆炸、中毒等安全事故的发生概率成倍增加。事故一旦发生，不仅会导致财产损失，还可能给当事人造成受伤、毁容、截肢甚至死亡的严重后果。对于受到伤害的个体来讲，这种创伤是从身体到心灵，从发生至终生，从个人到家庭的，其后果之苦涩难以想象。

不同种类的实验室，安全隐患也不尽相同。“易燃、易爆、有毒、腐蚀等危险化学品及气体钢瓶的存放与使用不规范；危险废弃物不按要求分类、处置，标识不清；病原微生物的不规范使用、储存、处置或实验动物缺少检疫；用电不规范，线路过载、老化、尘土过多;不按操作规程开展实验或使用仪器设备；实验室内杂物堆积过多，堵塞消防通道。”实验室设备处负责人详细介绍了实验室中常见的安全隐患类别。

人人讲安全，事事为安全。“要加强制度建设，建章立制；要加强责任体系建设，层层传导，逐级落实；要落实实验室安全准入制度，学生必须经过必要的安全培训后方可进入实验室进行实验；要加强实验室危险源的管理，减少危险化学品的储存，规范危险化学品的使用及危险废弃物的处置；要强化用电安全，规范放射源和射线装置的安全管理；师生必须经过特有的安全培训后，方可使用危险化学品或操作特种设备；要设置必要的休息区，使实验区和休息区分离；要为危险化学品和气体钢瓶的储存提供必要的安全设施；要配备防护用品，让学生有条件做好个人防护。”为保障实验室安全，实验室设备处负责人提出了详细的意见建议。

多措并举保障安全

南开大学一直高度重视实验室安全工作。今年7月5日，学校召开实验室安全工作会议，强调实验室安全工作要“依法依规，做实做细”。此次会议有两项重要议程，一是成立了南开大学实验室建设与技术安全委员会；二是校长龚克代表学校接受了各单位上交的《南开大学实验室安全责任书》。这意味着学校在落实“谁管理，谁负责；谁使用，谁负责”“一岗双责”等安全管理制度方面更加规范、严谨。

为了做好实验室安全管理工作，实验室设备处开展了诸多工作。实验室设备处负责人介绍，今年5月31日召开的第四次校长办公会上审议通过了《南开大学实验室安全管理办法》。该办法明确了管理部门、学院领导、课题组负责人、实验室负责人、实验室使用人员的责任，清晰地界定了实验室安全管理工作的主要内容，明确了实验室安全检查与整改的具体要求及落实措施。

此外，学校成立了“南开大学实验室建设与技术安全委员会”。这为今后制定南开大学实验室安全工作方针和规划，确定实验室安全工作政策和原则，督查和协调解决实验室安全工作中的突发事件，研究实验室安全设施建设的工作计划、建议和经费投入，协调、指导有关部门和专业工作小组落实等相关工作奠定了基础。

不仅如此，南开大学还致力于实验室安全制度建设，推行实验室安全准入原则。学校制定了《南开大学危险化学品安全管理办法》《南开大学实验室安全卫生管理规定》《南开大学实验室安全教育培训管理规定》《南开大学实验室安全应急预案》等一系列技术安全规章制度，并要求各学院根据自身特点和实际情况制定本学院规章制度，做到制度上墙。此外，实验室设备处组织编写了《南开大学实验室安全教程》，内容涵盖用电、防火、化学实验、生物实验等方面，全面总结了常见实验室安全隐患及突发事故的应急处理和逃生自救方法。实验室设备处负责人说，“为完善安全准入制度，实验室设备处还建立了‘南开大学实验室安全教育培训与考试系统’，学生进入实验室前必须参加在线考试，考试合格后方可进入实验室学习。

与此同时，安全检查与督导工作也是南开大学实验室安全建设的重要组成部分。实验室设备处负责人说：“2013年，学校成立了实验室安全督导组，聘请了多位经验丰富的退休教授作为督导组专家，定期与不定期安全检查相结合，还有安全抽查、安全专项检查、整改后复查、学院实验室安全巡查等多种形式对实验室安全进行监督。每次督导工作会和检查后都会对发现的实验室安全问题进行汇总梳理，并监督整改执行情况。”

据悉，南开大学一直在不断加强危险化学品安全管理，拓宽采购渠道，规范采购途径，提高服务效能，加强经费监管。实验室设备处参与设计建成了“南开大学网上商城”，制定《南开大学实验试剂采购管理办法(暂行)》，要求化学试剂、生物试剂等须通过网上商城进行采购。该系统于2015年1月上线，截至目前，网上商城已有290余家通过资质审核的供应商入驻，产品信息达900余万条，生成订单10万余单。网上商城的使用为危险化学品的采购、库存、统计、管理等提供了技术支持。

此外，实验室设备处多次组织废弃危险化学试剂集中清理工作，请有专业资质的环保服务公司对理工科学院发现的无标签、成分含量不明和部分学院搬迁后遗留的废弃试剂进行了逐一甄别和专业处理，消除废弃试剂潜在的安全隐患。

实验室设备处负责人说：“为进一步提高实验室安全水平，改善实验室安全硬件条件，实验室设备处为理工科实验室配备了氢气发生器43台、危险化学品柜318台、钢瓶柜115台、PP试剂柜31台、钢瓶车73台，这些标准化硬件设备为实验室安全建设起到了推动作用。另外，实验室设备处还为相关的实验楼配备了护目镜、口罩、手套、逃生手帕等物品。”

面对放射源和射线装置的管理，2013年12月，学校完成了辐射安全许可证的续展和放射源与射线类装置的辐射监测工作。实验室设备处多次对学校放射源和射线装置进行清查，及时清理了废弃放射源。

除了以上举措，实验室设备处还多次组织实验室安全培训讲座，通过相关安全培训活动，不断提高师生安全意识，增强自我保护能力，以此促进南开大学实验室安全管理水平，提高实验室人员安全意识，普及实验室安全知识，增强实验室安全应对能力。

全员联动共筑安全

实验室安全文化建设同样是实验室安全管理工作的重要组成部分，发挥好文化建设作用，能够起到事半功倍的效果。

实验室设备处负责人向记者说：“今后，实验室设备处将不断加大宣传力度，强化实验室安全文化建设，努力让安全意识深入人心。同时，会进一步增加实验室安全的培训频次、细化培训内容，突出重点，使师生的安全意识全面提升。”

津南校区的启用为许多学院的发展与建设创造了空间。实验室设备处负责人建议，要充分利用办学资源与条件，为学生单独设置休息区，将实验区与休息区进行科学化分离。

针对实验室安全工作，实验室设备处制定了完善的规章制度和应急预案，南开大学各单位也分别制定了适合本单位特点的规章制度。接下来，实验室设备处将持续监督这些规章制度的落实情况。

安全工作，齐抓共管。实验室设备处负责人说：“实验室安全工作涉及消防安全、房屋分配、用电安全、科研立项、研究生安全教育等多方面内容。实验室设备处在开展实验室安全管理工作的过程中，得到了相关职能部门的大力支持。希望今后能够继续通力合作，多部门联动，共筑实验室安全防线，建设南开平安校园。”

实验室设备处呼吁广大师生关注实验室安全，实验室安全是关乎每位师生和他人生命、健康的大事，也是关系到国家财产安全的大事，全体师生都应高度重视，不断提高自身安全意识与安全责任，真正做到从思想上重视，行为上规范。</body></doc>