<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3114</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/12/000288754.shtml</url><title>我希望用时间来积淀 ――记第十一届中国大学生年度人物张昊苏--南开要闻</title><datetime>2016-07-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 郝静秋 聂际慈 摄影 聂际慈

“天下事艰难方始，天下事大有可为，在修业进德的基础上追寻天下之道。‘虽不能至，心向往之’。这是南开为我们留下的印记。”6月29日，一向低调内敛的张昊苏站在南开大学毕业典礼上的讲台上，代表5078名南开硕士毕业生做毕业演讲。

一张圆脸的张昊苏，话不多，表情总是平和，甚至被同学开玩笑地形容为是“人畜无害的好青年”。可就是这个小伙子，是南开园内外闻名的“学霸”“大神”。1994年出生，10岁时拿到国际象棋比赛全国冠军，15岁进入南开大学学习，19岁保送攻读本校文学院中国古典文献学专业硕士研究生，20岁出版两本著作，并力压众多博士生，成为南开大学研究生特等奖学金的硕士生得主，2014年，被国家体育总局授予“国家运动健将”和“国际象棋大师”等级称号。

在刚刚结束的第十一届中国大学生年度人物评选活动中，张昊苏再次“命中”，获评“大学生年度人物”。

“他在全面发展的基础上有着鲜明的个人优势，突出的学术能力让人无法忽视，此次当选大学生年度人物实至名归”，张昊苏的研究生导师陈洪教授在得知此消息后，这样认为。

钟情国学 痴迷读书

自小酷爱阅读的张昊苏，看书不舍昼夜是常事。他尤其钟爱古典书籍，这些书大多是竖排繁体字，以文言文写成，内容专业晦涩，但这挡不住张昊苏对书的喜爱，小小年纪的他即使一本书只有一句话能读懂，也能从中得到乐趣。

进入大学校园后，张昊苏的已读书单上又多了近千本书，《论语》成为他的最爱。但相对于读书量，张昊苏更加看重读书方式。他认为，“好书不怕读，精读5到10本经典读物对于大学生来说是十分必要的，日后你会发现，这些内容有典范价值，受益无穷。”

凭借多年广征博览积累下的国学素养，张昊苏2015年在团中央等单位主办的首届“国学达人”挑战赛全国总决赛中脱颖而出，成为大学生组唯一的冠军。

有人说张昊苏是“神童”，陈洪并不赞同，他眼中的张昊苏“既心存高远眼界开阔，又脚踏实地下了苦功夫，脱颖而出不是侥幸和偶然。‘锥之处囊中，其末立见’，他有才华，自然会崭露头角，我相信他将来学术前景也会很好。”

严谨做学 专精博通

去年，张昊苏的两部著作《屈原：乡土元音奏典范》《苏轼：率性本真总不移》先后出版。这两部专著属于《文化中国》系列丛书第四辑，在所有丛书作者中，他是唯一的“90后”。

在陈洪看来，张昊苏“有着对历史文化不带功利的热爱”，搞研究既可以坐得冷板凳，也“能进能出”。在读书时，张昊苏会选择原著，而非当代人编纂的概论和通史，这让他能进到知识体系“原点的部分”，但又不会皓首穷经，掉在浩瀚的文献里，能从中“走出来”，用跨学科的宏观视角及方法论，对思想文化和历史脉络有了整体性的认识与主动的追求。

谈及学习方法，本科时双修文学与历史双学位的张昊苏希望能够打通“文史哲”的经络，将“通人之学”与“专家之学”相融合，既要在纵向“专精”，学出深度，还要在横向“博通”，学出广度。他表示“如果只对一个地方深挖，不全盘把握，就好像盲人摸象，专深也做不好”。

在学习上，张昊苏是个笔头不懒的人，在读书的时候有思考，便迅速落实到纸面形成文章。张昊苏也是一个随性的人，他会因为读书而开心，一整天在宿舍看书，上网查资料。但如果不开心的时候，张昊苏也不会强迫自己读书，觉得这样“意义不大”，而会选择上网玩一天。

长期的研究努力终于有了回报。仅2015年，张昊苏发表的研究成果就有数十万字，他与导师杨洪升共同整理的《吴兔床日记》也已付梓。他还有一部解读《汉书》的著作，也即将出版。

以公为体 以能为用

在南开七年，张昊苏对校训中“允公允能”的南开精神体会颇深：“学者为己，本来不足为奇。但与‘私’对立的‘公’并非抹杀个人自由的政治高调，而是一种勇于择善固执的践履精神、一种超越世俗得失的宏阔视野。天下事艰难方始，天下事大有可为，在修业进德的基础上追寻天下之道，这才是真正的‘公’。”

带有一身古典气质，从不张扬的他，却也不是只沉浸在自己的“小世界”里。作为南开大学诗词楹联学会副秘书长，张昊苏多次主持诗词创作、格律讲授等活动，他希望通过自身所学，带动更多同学关注中国传统文化。

除了在文学上的传承发扬，张昊苏还着力于普及国际象棋。近年来，他一直利用假期时间，在他的家乡山东省济南市民生大街小学进行国际象棋普及工作。“博弈和科研有相通之处，比赛一坐几个小时是常有的，这让我在科研中能坐得了板凳，耐得住寂寞。在下棋中训练出的思维，对我研究文学理论有很大帮助。”

和年轻人中流行的张扬个性完全不同，接触到张昊苏的人都认为他有一种令人钦佩的谦逊品格。2014年张昊苏写了五篇论文，都达到了发表水平，有的还能在较好的期刊上发表。2015年中日韩及台湾地区六所著名高校开了一个研讨会，张昊苏提供的论文获得了最高奖。他的导师陈洪希望能把这些论文推荐出去发表，但张昊苏都认为不够好，还需要打磨，于是以需要“再沉淀”的理由，婉拒了导师的推荐。

今年9月，张昊苏将继续自己的学术梦想，在南开大学文学院攻读中国古代文学博士学位。面对这条很多人认为“枯燥”的科研之路，张昊苏毫不犹豫，“每个人都需要有、且一定有孤独的状态，孤独的本质即等同于沉淀，长于此者则适合学术研究。我会在文献研究这条路上一直走下去。”22岁就已经硕士毕业的张昊苏会用时间来完成自己的积淀。</body></doc>