<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3128</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/10/000288214.shtml</url><title>【红旗党组织】环境科学与工程学院学生党总支：抓好党建 总支在前--南开要闻</title><datetime>2016-07-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者南宣

在今年学校党委召开的庆祝中国共产党成立95周年表彰大会上，环境科学与工程学院学生党总支(以下简称环科院学生党总支)荣获“红旗党组织”荣誉称号，也是5个“红旗党组织”中唯一的学生党组织。

在环科院学生党总支的学生党员看来，他们这个拥有386名党员的大集体，能够不断保持凝聚力、战斗力的“法宝”就是精心组织、扎实开展、丰富多彩而又入脑入心的党员培训教育。

“我们启动了‘基层学院业余党校综合协同育人模式的理论与实践探索’项目，以‘错位覆盖、细密对接、综合改革、协同育人’为指导思想，对积极分子、预备党员、正式党员、党员骨干四个群体进行‘错位’教育，发挥理论名家、党政干部、专业教授、退休同志四支队伍的育人积极性，鼓励学员参与课堂学习、课下调研、在线学习、社会实践四个环节的系统学习。”党总支书记刘振说。

线上教育与线下线下相结合

环科院学生党总支自主设计并建立了“红缨枪”手机党校，将中组部和中宣部对党员教育和党员学习的要求贯穿其中，并分成理论文章、时政热点、党史钩沉、党校动态和学员风采等模块进行每天的即时推送，将每次培训中的精彩视频和学员们在学习过程中开展的党日活动和学习体会遴选发布，让每个受众都能自主地吸收理论营养，并能从手机党校中获得互动性和归属感。

手机党校还开设了“两学一做”学习教育主题栏目，以此进行氛围营造。通过配套的线下活动，把手机党校推广到每个党员、每个积极分子乃至每个学生，借助新媒体的手段，实现“两学一做”学习教育的全覆盖。

课堂培训与课下研究相结合

简单的专题培训的累积，不足以成为一个完整而独具特色的教学体系。多层次、多角度、多方位的课程体系建立才能真正将有关理论学习做到“实”“细”“全”。

一个学期宝贵的几次教学培训，需要精心设计。为此，党支部一方面鼓励教师积极开展教学内容研究，通过研究经典的授课形式和当前的形势政策的教学热点，来编排和及时调整教学内容。另一方面，鼓励支部骨干带领支部成员及其他同学积极开展课下调研课题研究，通过设置相关的分组调研主题，让学生在调研中学习和提升自己的研究能力和理论功底。

学院分党校分别邀请校党委组织部副部长易勇军就“学习和践行党章”、学院党委副书记刘振就“学习习总书记讲话”、学院党委书记王南林就“做合格共产党员”、校党委学工部部长白云龙就“学生党员骨干如何发挥作用”等主题分别授课，有计划地围绕学习党章党规、学习讲话精神、加强党性修养进而发挥带头作用等学生党员学习成长的四个环节开展了系列培训，将“两学一做”系列学习教育分模块，分层次展开，取得了良好效果。

同时，党支部组织分党校学员以“社会主义核心价值观教育的方式与效果实证研究”为题开展党建创新立项，在实践调研中深化理论知识。分党校还组织学员前往中新生态城、绿谷生态集团、奥林集团等多家企业参观学习，在实践考察中进一步深化对党章党规、对总书记讲话精神和对自身党员责任的理解。

党政干部与专业教授相结合

相对科学的授课教师队伍应涵盖理论名家、党政干部、专业教授、退休同志。环科院学生党总支探索将专业知识与思想政治教育相结合，由双方共同开展学习课程。旨在避免理论类教师只讲理论，而专业类教师讲党课变成纯专业课的割裂局面。

环科院专业教师、院党委委员鞠美庭教授为党校学员和各支部委员讲授了以“个人成长与发展”为主题的党课。院党委委员冯银厂教授、王玉秋教授也担任党校教师，就党员信仰、党员廉洁自律、党的重大会议精神等内容开展授课工作。

理论授课与实践考察相结合

育人是一个综合的、全面的、系统的、长期的过程。要培养合格的党员，就需要其在实践中去了解祖国的基本国情、了解社会的真实形态，并在实践过程中努力锻炼和成长。党总支书记刘振表示，党员教育不能只是理论培训的堆砌，而应该有理论与实践的结合，要实现实践主题与培训主题的一以贯之和前后呼应。“通过这样的实践，学生的收获才能是丰富的、具体的，是真实而立体的，也是深刻而触及灵魂的。”刘振说。

2016年4月份，学生党总支与教工党支部在学院党委委员的带领下前往天津荣程集团开展了“校企手拉手党建心连心”主题党日活动，邀请荣程集团董事会主席张荣华讲了一堂校外党课。

自3月以来，学院学生党总支组织全体学生党员率先开展了“手抄中共党章重访一大会址”挑战赛。7月，学院将选拔13名优秀代表组成党员骨干社会实践队，赴上海和浙江嘉兴重访一大会址，重温入党誓词，重读中共党章，以此深化教育效果。

“学生党建工作是一项长期而基础的工作。在未来的工作当中，我们将继续深入开展、继续巩固效果，以‘两学’武装头脑，用‘一做’践行誓言，争取让每一名同志都能成为符合‘两学一做’标准的合格党员。争取党建工作再上新台阶。”刘振说。</body></doc>