<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>315</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/30/000411957.shtml</url><title>南开大学部署新学期工作--南开要闻</title><datetime>2018-09-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)9月29日，我校新学期工作部署会在八里台校区省身楼召开。校党委书记杨庆山主持会议并讲话，校长曹雪涛部署2018年秋季学期工作。

杨庆山在讲话中指出，要旗帜鲜明讲政治，不断提升政治能力。党的十八大以来，习近平总书记多次提出政治能力问题，特别是党员领导干部需要具备与其任职岗位相匹配的政治能力，即牢固树立政治理想，正确把握政治方向，坚定站稳政治立场，严格遵守政治纪律。“讲政治”有两个关键词，一是“思想”，即学懂、弄通、做实习近平新时代中国特色社会主义思想，认真学习贯彻落实习近平总书记重要回信和重要勉励语精神；二是“核心”，即维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，维护党中央权威和集中统一领导。作为高校，我们要深刻理解和把握坚持社会主义办学方向的政治原则，努力培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，更好地为人民服务、为中国共产党治国理政服务、为巩固和发展中国特色社会主义制度服务、为改革开放和社会主义现代化建设服务。

杨庆山指出，要坚定不移强质量，不断提升发展质量。十九大报告明确提出，要加快一流大学和一流学科建设，实现高等教育内涵式发展。这是我国高等教育进入新时代的内在要求,也是我国建设高等教育强国的内在要求。高质量发展，关键是特色，特色就是质量、特色就是竞争力，我们要抓准定位、发挥优势，继续围绕质量和特色两大主题，全面推进重要领域的改革创新。提高质量就要深化改革，优化结构是改革的大问题，我们要以“逢山开路,遇水架桥”的精神将改革进行到底，进一步优化学科、专业、师资、学生等方面结构，促进学校教育的“供给侧改革”。提高质量就要坚持开放办学，努力与世界一流教育资源对接，主动适应世界发展趋势，融入时代进步大潮，从服务国家战略中定准南开角色、展现南开作为，不断扩大南开影响、实现合作共赢。提高质量关键在人，我们要不断完善师资队伍结构、提升师资质量，通过建立健全与教职工发展密切相关的资源配置体系、综合培训体系、评价激励体系、管理服务体系等体制机制建设，努力帮助教师提高业务能力，从而不断提升办学质量。

杨庆山强调，要不折不扣抓落实，不断提升工作水平。改革重在落实，也难在落实，要投入更大气力，把改革重点放在解决问题，要筑牢思想基础、广泛凝聚共识、调动全体南开人积极性；党员干部带头，不断建立健全体制机制，保障工作推动落实，学校党委要把方向、管大局、做决策、保落实，全校各级党组织要切实增强领导力、推动力、保障力，把推动全面从严治党向纵深发展的要求落到实处。在党的十九大报告中，习近平总书记要求我们党“全面增强执政本领”，强调领导干部要增强学习本领、政治领导本领、改革创新本领等“八种本领”，并将增强学习本领放在第一位，进一步凸显了学习的重要性。南开大学党员干部只有善于学习、增强本领，才能正确认识新时代面临的新情况，贯彻落实好党的教育方针政策，带领广大师生员工以习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神为指导，把习近平总书记的关怀鼓励化作改革发展的强大动力，以百年校庆为契机，认真总结近百年来办学治校成功经验，明确新百年的新目标，团结带领广大南开人以“标杆”要求追求卓越，把学校各项事业推向新水平，以优异的成绩向百年校庆献礼。

曹雪涛在报告中说，2018年以来，全校上下认真学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，以习近平总书记对南开大学的亲切关怀和殷殷嘱托为动力，全面落实学校第九次党代会战略部署，全面深化综合改革，推动“十三五”规划实施，重点围绕“双一流”建设在人才队伍、教育教学、学科建设、科学研究等重要方面呈现出持续快速发展的良好势头。回顾上半年的工作，学校以“双一流”建设为纲，推动南开各项事业取得了长足进步，学校全面加强和改进党的领导，深化人事制度改革，深化教育教学改革，大力加强学科建设，建设一流科研平台，显著提升社会服务能力，提升国际交流合作水平。今后要继续保持优势、挖掘潜能、直面问题、找准症结，让南开在即将步入新百年的关键时期，加快迈向世界一流大学的步伐。

曹雪涛就下半年重点工作进行部署。曹雪涛指出，要认真学习贯彻落实习近平总书记重要回信和重要勉励语精神，把学习贯彻习近平总书记重要回信和重要勉励作为最重要的政治任务，迅速掀起学习热潮，通过各种形式，组织专题传达学习和交流研讨，确保学习贯彻入脑入心、落到实处。进一步把习近平总书记重要勉励语精神转化落实为办学治校、立德树人的具体实践，在教师中开展“弘扬爱国奋斗精神、建功立业新时代”主题教育活动，在学生中开展“重温习近平总书记重要回信精神，厚植爱国主义情怀”主题教育等活动，让爱国主义精神在南开师生心中牢牢扎根。深刻领会习近平总书记重要勉励语精神的丰富内涵，把总书记的关怀、期望转化为巨大的政治动力、精神动力，转化为面向南开新百年、推进“双一流”建设的实际行动，不断开创南开各项改革和事业发展的新局面。

曹雪涛强调，要深入推进“双一流”建设。“双一流”建设要坚持走内涵式发展道路；围绕立德树人根本任务，不断提高人才培养质量，是“双一流”建设的落脚点；要加快学科建设，凸显学科在“双一流”建设中的基础地位；评价对“双一流”建设具有重大导向作用，要坚持把立德树人成效作为根本标准，坚持多元综合性评价，探索建立中国特色“双一流”建设的综合评价体系。下一阶段，各学院各部门各单位要按照新精神和新要求对表，系统梳理建设进展，修订完善建设方案，突出建设实效，形成学科特色，有力支撑学校“双一流”建设；完善“双一流”综合评价体系，通过综合评价，强化目标管理，完善激励约束机制，优化资源配置，确保建设目标真正落地；整合现有学科规划、建设、管理等职能，构建“专门机构、专门职责、专门人员”保障机制；筹划建设若干科学交叉中心，以重大科学问题和国家重大需求为牵引，突破学科与行政的壁垒，凸显多学科的协同交叉融合优势，构建南开特色的交叉研究体系，力争产出对世界科技发展有重大影响的原创成果。

曹雪涛指出，以落实两个会议、筹备两个会议为契机推动重点工作。一要落实人才工作会议精神，牢固确立人才引领发展的战略地位。努力建设国际一流师资队伍，打造若干个高水平创新团队，健全教师分类管理体制和考核评价机制，完成岗位聘任工作，进一步激发和调动广大教职工积极性。二要落实学科建设工作会议精神，全面提升学科核心竞争力。进一步加强学科的顶层设计；推进“新工科”建设，深化学科交叉融合；落实健康中国战略，全面加强医教研协同融合，提升医学教育的综合实力；建立学科评估与调整机制。三要筹备好本科教育教学工作会议，实施“本科教学质量提升工程”。完善“大类培养+通识教育”的人才培养模式；加强课程思政建设；加强教学质量监督评价工作；加强本科教学的双向国际交流；强化教师教学主体责任；完善创新创业教育体系。四要筹备好研究生教育工作会议，优化研究生培养机制。实施硕士、博士研究生名额分配制度改革；实施毕业、学位分离制度改革；进一步加强马克思主义在研究生培养中的引领作用；完善研究生导师遴选机制。

曹雪涛强调，以倒计时一周年为重要节点，全面启动百年校庆活动。今年5月，学校成立了校庆筹备工作机构，明确了“凝心聚力允公能日新月异创一流”的活动主题，强调了在校庆工作中要突出学校与社会联动、海内外联动、师生与校友联动、线上与线下联动，设计了总结与宣传、学术与交流、文化与纪念、校友与发展四大板块，安排了10大重点活动和若干专项活动。目前校庆筹备工作已由筹备阶段进入活动预热推广阶段。下一步学校将深化与相关单位的合作，推动相关工作的落实。

会上还进行了优秀青年干部推荐工作。

校领导班子成员、校党委委员，校纪委委员，校务委员会委员，校学术委员会委员，中层以上干部，重点实验室和社科基地负责人，各民主党派负责人，离退休人员代表参会。</body></doc>