<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3152</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/06/000287495.shtml</url><title>【共产党员标兵】冯银厂：为了心中的一片蓝天--南开要闻</title><datetime>2016-07-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 南宣

冯银厂，南开大学环境科学与工程学院教授，1985年读高中时加入中国共产党，工作后长期从事大气污染方面的教学和技术研究。多年来，冯银厂培养的研究生撰写的学位论文曾获国家优秀博士论文提名奖、天津市优秀博士论文。近5年，他获得省部级科技奖励两项，作为国家清洁空气研究计划总体专家组成员，为国家大气污染防治决策提供了重要技术支撑，主持编制国家技术指南两项。

培养专业人才 传递环保知识

在冯银厂看来，教师是神圣的职业，担负着文化传承创新的重任。他所带领的团队师生都知道，这位“拼命”的教授从没有过节假日。

在实验室，冯银厂利用组会、谈话等方式，借助媒体平台对学生进行人生观、价值观的教育；他认真完成教学任务，承担本科生“环境研究”、研究生“环境科学技术进展”等课程。指导本科生“国创”项目。冯银厂每年培养硕士研究生2-3名、博士研究生1-2名。指导的博士研究生学位论文《大气颗粒物来源解析复合受体模型的研究和应用》获全国优秀博士论文提名奖及天津市优秀博士论文。他指导的博士研究生获“博士研究生国家奖学金”、“南开大学特等奖学金”暨“南开十杰”称号、“高廷耀环保科技发展基金会青年博士生杰出人才奖学金”称号。

在南开大学津南校区启用前夕，冯银厂带领实验室开展津南校区学生宿舍室内空气质量监测、治理等工作，为津南校区启用提供了有力保障。他还带领实验室与环科院团委联合举办“爱上APEC蓝”首届京津冀青年环保风云会，为青年学生宣传环保创造机会。

近年来，每逢重污染天气或相关政策出台，冯银厂都及时向公众宣传解读大气污染防治工作，平均每年接受各类采访30余次。他曾连续两年获得南开大学新闻宣传年度影响力人物，2015年获“捷成树人奖教金”。

紧紧围绕国家重大需求 “剑指”大气颗粒物

发现问题是开展科研的基础，而问题主要来源于实践。因此，冯银厂每年都会利用大量时间到基层调研。近年来，他的足迹遍布我国所有省份。

近5年，冯银厂承担国家及地方各类研究项目30余项，总经费2400余万元；出版专著两部，专利或著作权7项；在颗粒物源解析方面取得了创新性的、有重要科学意义和应用价值的研究系列成果。

冯银厂还研发了一系列自主创新的技术方法及模型软件并已形成完整的模型软件体系。他主持编制国家标准、技术规范或技术文件5项，包括《防治城市扬尘污染技术规范》《大气颗粒物来源解析技术指南(试行)》《城市扬尘排放源清单编制技术指南》《大气颗粒物源解析工作报告编写大纲(试行)》《大气颗粒物源解析技术报告编写大纲(试行)》等。他的工作引领着我国大气颗粒物污染防治急需的源解析技术的发展方向。

服务国家 为“治污”和重大事件应对献策

冯银厂坚持环境科学的研究重在应用，重在解决环境问题。因此，多年来，他始终位于为国家大气污染防治决策提供技术服务的最前沿。

作为环保部、中科院和工程院大气污染源解析结果联合论证专家组组长之一，冯银厂主持或参与我国20余座重点城市的源解析结果论证。作为国家清洁空气研究计划总体专家组成员，参与国家清洁空气计划和大气专项的顶层设计，为配合“国十条”发布和实施，受环保部邀请，就扬尘和燃煤污染控制撰写调研报告。作为专家组长，他先后主持近10余座国家环保模范城市的验收和复核工作。

近3年来，冯银厂受环保部邀请分别在北京、北戴河、武汉、重庆、长沙、济南、广州等地对我国环境专业人员进行源解析技术和清单编制技术进行培训。受环保部委托，他和中国环境科学研究院、中国环境监测总站一起组成“APEC”和“抗战胜利70周年阅兵”空气质量保障及环境效果评估工作小组，作为主要专家参与起草《保障措施效果评估技术报告》。

作为环保部京津冀重污染成因分析专家组成员，大气重污染期间，冯银厂每天及时向国家报送成因分析报告。天津“8·12”特别重大火灾爆炸事故发生后，作为应急处置专家，冯银厂应天津市政府邀请，第一时间在现场参与事故处置，并受到环保部的表扬。

作为多个省市大气污染防治专家委员会成员，近年来，冯银厂为30余个城市大气污染防治工作提供了决策咨询。受天津市委政研室委托，主持撰写《天津市大气污染防治工作的问题与建议》调研报告。

作为一名共产党员，冯银厂在教师岗位上，爱岗敬业、精于科研，视我国空气质量改善为己任，为了心中那片蓝天，履行着培养人才，服务国家，传递知识的神圣职责。</body></doc>