<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3155</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/05/000287415.shtml</url><title>【共产党员标兵】李正名：秉公尽能育英才--南开要闻</title><datetime>2016-07-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 南萱)在今年学校召开的庆祝中国共产党成立95周年表彰大会上，中国工程院院士、化学学院教授李正名获评南开大学共产党员标兵。“大学是人才的摇篮，作为党员教师，我们应当潜心教学与科研，勤勉工作，努力培养更多创新型人才，为经济社会发展作出应有贡献！”大会后，李正名这样对记者说。1995年当选中国工程院院士，曾获国家技术发明二等奖、国家自然科学二等奖、国家科技进步一等奖、天津市科技重大成就奖、日本农药学会“外国科学家荣誉奖”，现年85岁的共产党员李正名表示，要“不忘初心、继续前进”。

科技强国立足专业作贡献

作为有机化学和农药化学家，李正名把基础研究与国家需求、科学研究与技术创新、开发研究与产业化紧密结合，始终坚持不懈地创制开发我国自主知识产权的农药产品。李正名主持研制出我国第一个具有自主知识产权的超高效绿色除草剂“单嘧磺隆”等产品。其中，有两种新型绿色超低用量除草剂经过国家各部门对有关的化学、药效、工艺、毒理、环境、生态、残留、降解、对非靶标生物体、对下茬作物影响等40项实验资料全面严格的审核后，得到了国家颁发的新除草剂正式登记证，填补了我国创制除草剂产业化的技术空白。

荣耀的背后是不懈的艰辛付出。大量的田间药效试验、毒性试验和环境评价试验，整个创制过程周期长、风险大。李正名克服种种困难，经过8年的努力，上交了28项新药对毒理环境生态的各种实验资料，2007年单嘧磺隆通过了国家农业部新农药正式登记的审批。这打破了美、日、德等少数发达国家在创制新农药领域的垄断。李正名立足自己的研究领域，为科技强国贡献了强大的力量。

秉公之心做老百姓用得起的农药

上世纪80年代，李正名集中精力开展国内昆虫信息素的研究工作。这既是开拓无公害控制害虫新型研究方向，也是瞄准世界农药研究前沿的实践探索。他先后承担国家自然科学基金项目“昆虫信息素和拟信息素的人工合成及其结构和生理活性关系研究”，国家“七五”科技攻关项目“槐尺蠖、茶尺蠖性信息素的分离、鉴定及化学合成”。此外，还利用有机铜、有机锂、有机硼、有机砷等新型有机金属试剂进行立体有机合成了拟棉蚜警戒素、印度谷螟性信息素等。另外，为了进一步拓展天然生物活性调控物质的研究，还从矮糠中鉴定出了芳樟醇、草蒿脑等32种化合物的超微组成，为这一领域的超微量生物活性分子的探索研究贡献了力量。

昆虫信息素兼有生物和化学防治的优点，活性高、专一性强、无公害等，但是价格昂贵、操作复杂。李正名深谙当时国内农民落后的植保方式和困难的生活状态，面对研究前景与实际应用存在的不匹配，孰轻孰重，他选择要结合国情开展研究方向。他坚持认为，规划科研方向时要强调研究结果对国民经济潜在的应用价值，注意结合现实需求状况，注意结合现实中国实际情况，做老百姓用得起的高质低价的绿色农药。

据统计，李正名至今所研究过的项目达1000个，但只有2个成功投入生产。其他项目之所以没有投入生产，一个重要的原因就是他注重产品的市场价格。“我只研究老百姓用得起的农药。”李正名曾这样说。

传承师恩，做学生的领路人

李正名不仅潜心科研，还十分关心学生的成长与发展。他作为杨石先老校长的学生，一直把传承南开精神作为自己的使命。他将自己2013年获得的天津市科技重大成就奖奖金50万元人民币全部捐赠给杨石先奖学金基金会。他希望通过这笔奖金，鼓励更多化学学子脱颖而出，以实现恩师杨石先先生终身奋斗的目标。“正是由于党组织和杨老的支持和培养，我才有可能做出一些成绩。我应该遵循知恩图报的中华传统，尽微薄之力添砖加瓦，这是自己应尽的义务和责任。”在捐赠仪式上，李正名这样说。

李正名对学生的科研“极为认真”，学生提交的论文他必须亲自过目修改。每一次经李先生修改过的论文，都像是一幅色彩鲜艳的图画，上面布满彩色线条和字迹，有的颜色代表删除，有的颜色代表添加。每隔一段时间，李正名带的学生都会集中在他的办公室，汇报科研进展，提出实验中的问题向老师请教。李正名从教60年，共培养了近150名研究生，多数成为农药领域的骨干人才，他一直坚持一个理念，认为导师不能单纯地把学生看作是科研的劳动力，更应该把学生作为自己子女一样看待。在南开大学两年一度的由全体学生自发评选的“良师益友”活动中，李正名先生曾以高票当选。爱国、敬业、善于育人，这是李正名对恩师杨石先的评价，也成为他一生奋斗的方向。</body></doc>