<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3170</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/07/01/000286975.shtml</url><title>校长龚克在2016届博士研究生毕业典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2016-07-01 00:00:00</datetime><body>各位博士：

今天，对你们的人生具有里程碑的意义，接受最高的学位，接受大家的祝福，这是你们的坚韧的努力勤习苦研的收获。尽管我并不了解你们每个人的成果，但我坚信你们每一个人都有自己的精彩。

刚才发言的同学讲到：“不读博士，就不能懂得什么叫作十年寒窗”，说得非常好，我和大家一样对此都有深切的体会。

作为校长，我代表学校感谢大家的贡献。你们的创新成果已经凝结在相关学科的发展之中，你们对教学、科研、管理、服务和校园文化建设的参与以及各种批评建议，正在化为学校改革的动力。

在此毕业时刻，我希望学校和你们相互做出承诺。首先，我代表所有在校师生向你们郑重承诺：一定不辜负大家对学校的期望，秉公尽能，把南开发展得更好，让你们为之更加自豪。

同时，也希望大家不辜负学校对你们的期望。这个期望是什么呢？就是希望大家做“允公允能 日新月异”的南开人。大家手中的学位证书，是经国务院学位委员会授权，由学校设计印制的，其中最重要的就是印上了“允公允能日新月异”的校训。学校希望每位毕业生能把它印在自己的心上，体现在自己的言行中。

最要紧的是“公”。这是张伯苓这位“立训”校长讲的，他还说“‘公’的含义有很多”，这里我个人对“公”有三点理解，请大家指正，相信大家在自己的人生道路会对“公”的含义有更深的感悟。

“公”是一种襟怀，是君子坦荡荡的襟怀。张伯苓曾说“有坦荡能力，合作的精神，负责任，有牺牲，没有名利之思，不做意气之争，什么事都以国家为前提”。修炼这样的襟怀应是南开人的自觉。

“公”是一种操守，绝不损公肥私，绝不损人利己，就是“公”之操守。昨天我在本硕毕业典礼上特别讲“诚信”，其实诚信就是公之操守的根基所在。人生就好比一座大厦，其价值往往以高度来表现，然而，人生大厦垒得越高，诚信之基就越加重要。大厦的地基虽然不像各种房间给人带来实际的使用价值。但是如果地基不牢固，整个大厦就会出问题。诚信也许不能给人带来什么直接的好处，但失诚却会造成人生的毁灭。毋庸讳言，有些贪官或学术造假者曾经获得过南开的学位，他们不是没有能力的人，但他们没有守住诚，没有坚持“公”。他们的教训是深刻的。在法律、规矩、纪律面前，千万不要为一己之私作弊取巧，也不要去玩擦边球，在学术规范的“灰色地带”搞一点名堂。“君子不立危墙之下”，这是我们应有的自警和自律。诸位不仅要羡慕荷花之出淤泥而不染，还要想到“既然不愿纤尘染，何必立身淤泥中”。守护公的操守，无论我们做学术，还是做其他工作都要特别注意这一点，我们将来在财务、生活作风等方面也都要注意。

“公”更是人生的方向。人们往往看重位置，其实方向比位置更重要。每个人的人生路径都不同，但南开人要有一个共同的坚定方向，这就是为国为公的方向。我们要坚持为国家、为民族、为全人类的幸福。这一点，是我们南开的“公”最核心的含义，也就是张伯苓老校长讲的，我们的“公”是“大公”，是国家民族的“公”，是天下为公的“公”。

人都有自己的利益，我们讲“公”，并不意味着排斥所有的个人利益。一个人有各式各样的个人利益，他的根本利益是什么呢？是实现他的人生价值。怎么理解人生的价值呢？我们知道，人有自然和社会双重属性，吃、穿、住、行等等是人的生理需要，是基于人的自然属性的，但人的价值却不是在其生理性维度上衡量的，而是在其社会性的维度上衡量的。马克思在中学时就认识到这一点，他在中学毕业论文中写到：“历史承认那些为共同目标劳动因而自己变得高尚的人是伟大人物；经验赞美那些为大多数人带来幸福的人是最幸福的人”，“如果我们选择了最能为人类福利而劳动的职业，那么，重担就不能把我们压倒，因为这是为大家而献身；那时我们所感到的就不是可怜的、有限的、自私的乐趣，我们的幸福将属于千百万人，我们的事业将默默地、但是永恒发挥作用地存在下去。面对我们的骨灰，高尚的人们将洒下热泪。”

各位博士，在当代中国，什么是能使自己变得高尚的共同目标呢？那就是创新，建设富强民主文明和谐的现代化国家，推动社会的自由民主公正法治，促进人类持续发展的生态文明，这一切要靠全面创新来驱动。

就在大家毕业的这个月初，我们国家吹响了向创新强国的进军号：到2020年要让我们的国家跻身于创新型国家的行列。2030年要让我们的国家进入创新型国家前列。之后再用20年，使我们的国家成为一个创新强国。那么从现在起到2050年，还有30多年的时间，正是大家做工作的好时光。在你们获得博士学位、开启人生的新征程的时候，能遇到这样的历史性机遇，将对你们的人生产生重大影响，你们属于这样一个创新的时代，如何在这个创新时代中实现人生的价值，是各位博士面临的真正的考试，你们要用行动来完成这份答卷。</body></doc>