<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3177</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/06/30/000286676.shtml</url><title>守诚、为公，担起创新大任 ――校长龚克在2016届本科和硕士研究生毕业典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2016-06-30 00:00:00</datetime><body>亲爱的2016届毕业同学们，老师们，毕业生亲友们：

首先，我代表学校向2016届全体本科和硕士毕业生表示热烈的祝贺！

在这个庄重的场合，请大家起立，以虔诚之心，向严修、张伯苓、杨石先等立校先贤，向周恩来、陈省身、郭永怀、刘东生等学长楷模，向为学校提供无私捐助的各界贤达和海内外合作者，向长期支持南开发展的全国人民和天津人民，致以由衷的崇高敬意！

我还提议，请同学们向你们的父母、老师、同学以及所有关心和支持你们成长的人们，报以最热烈的掌声！

今年，学校分别在八里台和津南两个校区举行毕业典礼，材料学院和金融学院的首届毕业生参加典礼，这体现出学校的新变化。然而，不论是新的校区布局，还是新的学科布局，都多有不完善的地方。在此，我代表所有在校师生向出校同学郑重承诺，我们一定秉公尽能，把南开发展得更好，让同学们更加为之自豪。

同学们，你们即将接过的毕业和学位证书，承载着国家、社会和南开对你们更高的期待。为此，在这个毕业快乐的气氛中，我要向各位提出一个严肃的问题，请各位进行严肃地思考，这就是：怎样才能让我们的人生有价值?

其实，这也是我本人毕业30年来不断思索的问题，有很多感悟愿与大家分享。这里我讲最重要的两点：

第一，坚守诚信底线。诚信乃做人立身之基，人生的大厦垒得越高，诚信之基就越加重要。整整一百年前，张伯苓老校长对南开毕业生说，“诚之一字，为一切道德事业之本源，吾人前途进取应一以是为标准”，“既深知之，即力行之”。南开人做学问要诚、经商要诚、从政要诚、交朋友要诚、对待家人也要诚，唯有诚信，才可能赢得事业、赢得朋友、赢得幸福。失诚的反例，在南开虽不算多，但也有。就在你们同级同学中就有4人因严重作弊失诚受到校纪处分，不能取得学位，令人深为痛心。真诚地希望他们痛改前非诚实做人，也希望我们每一个人都认真汲取教训，尤其是在法律、规矩、纪律面前，千万不要作弊取巧去攫取个人的私利。前不久，我看到同学们写的一幅楹联，“一人诚信一人立，天下诚信天下兴”，它不仅道出诚信与立身的关系，而且引出了个人诚信和社会诚信的关系。当下社会上失信的情形不少，我们切不可以此作为自己不诚信的借口，而应以自身对诚信的坚守作为建设诚信社会的前提。

第二，把牢为公方向。南开人是志向为公、担当天下的人，我们深知人生的价值是在其社会性的维度上衡量的，我们更知真正的自我价值只有在对社会贡献中才能实现。竭尽所能为社会服务、为人民服务，就是我们南开人的“为公”的人生观。张伯苓老校长曾对1935届毕业生说，“诸生功课已毕业，此后应思如何为国为公，方不愧为南开学生”。那么，我们2016届毕业生应该怎样思考为国为公呢?当代最大的公，就是建设富强民主文明和谐的现代化国家，就是推进社会的自由平等公正法治，就是促进人类的可持续发展，而这一切，需要一代又一代爱国敬业诚信友善的人们为之奋斗，你们应该努力成为其中的佼佼者。

就在你们行将毕业的时候，我们的国家吹响了建设创新强国的进军号，这也是祖国对你们的召唤。让我们的国家在2020年跻身创新型国家行列、到2030年进入创新型国家前列、到2050年成为创新强国，这一时代重任历史地落在了你们这一代的肩上。对你们来说，“知中国”就要知中国之创新需求，“服务中国”就要投身于创新实践，在创新中实现人生价值，用行动证明你们无愧于这个伟大的创新时代。然而，创新是充满风险和困难的。只有坚持为公，我们才能有不竭的创新动力。只有坚持为公，我们才能传承发扬80年前周恩来等南开人在万里长征中所表现的那种不怕任何艰难险阻的伟大精神，用创新驱动中华振兴。

同学们，有位伟人讲过一段精辟阐述人生价值的话， “历史承认那些为共同目标劳动因而自己变得高尚的人是伟大人物；经验赞美那些为大多数人带来幸福的人是最幸福的人”，“如果我们选择了最能为人类福利而劳动的职业，那么，重担就不能把我们压倒，因为这是为大家而献身；那时我们所感到的就不是可怜的、有限的、自私的乐趣，我们的幸福将属于千百万人，我们的事业将默默地、但是永恒发挥作用地存在下去。面对我们的骨灰，高尚的人们将洒下热泪。”这位伟人就是卡尔•马克思。我以这段话作为毕业赠言，与大家共勉。

小链接：

严修(1860—1929)，字范孙。清末曾任翰林院编修、国史馆协修、贵州学政、直隶学校司督办、学部侍郎等职，参与主管全国和地方的文化教育事业。主张变革科举制度，推动教育改革，在贵州学政任上曾奏请开设“经济特科”，为国家选拔和培养具有实用价值的新式人才。曾创办一系列新式学校，与张伯苓一起创办了南开系列学校，形成了一套完整的南开教育体系，被尊称为“南开校父”。

张伯苓(1876-1951)，名寿春，字伯苓，我国近代著名爱国教育家。1894年毕业于北洋水师学堂。他把教育救国作为毕生信念，1904年在严修的协助下创办了南开学校(南开中学前身)，并先后创办南开大学、南开女中、南开小学和重庆南开中学，接办四川自贡蜀光中学，形成了著名的南开教育体系，为国家培养了包括周恩来在内的大批英才，被尊称为“中国现代教育的一位创造者”。

杨石先(1897—1985)，我国著名化学家和教育家。1923年开始执教于南开大学化学系，历任南开大学教务长、校长、名誉校长等。他是中国农药化学和元素有机化学的奠基人与开拓者，长期担任中国化学会理事长、中国科协副主席、中国科学院学部委员、化学部主任。1962年受周恩来总理的委托，在南开大学创建我国高校中第一个化学研究机构——元素有机化学研究所。

周恩来(1898—1976)，字翔宇，伟大的马克思列宁主义者，中国无产阶级革命家、政治家、军事家、外交家，中国共产党和中华人民共和国的主要领导人，中国人民解放军主要创建人和领导人。1917年毕业于天津南开学校，1919年进入南开大学文科学习。在五四运动中发起组织进步团体觉悟社。1949年新中国成立后一直担任政府总理，曾兼任外交部长，并任中共中央军委副主席等职。

陈省身(1911—2004)，国际数学大师，中国科学院外籍院士。1930年起先后获南开大学学士学位、清华大学硕士学位和德国汉堡大学博士学位。1981年创办美国国家数学研究所并任所长，1985年创办南开数学研究所并任所长。2000年回国定居于南开园。因在微积分和拓扑学、特别是在整体微分几何研究中的开创性贡献，被誉为“微分几何之父”。

郭永怀(1909—1968)，著名力学家、应用数学家、空气动力学家，中国科学院学部委员。1929年9月考入南开大学预科班，1931年转入本科学习物理学专业。曾历任中国科学院力学研究所副所长、中国力学学会副理事长等职。1968年12月在乘坐飞机赶赴北京时飞机失事，不幸逝世，被中央授予烈士称号。1999年被授予“两弹一星功勋奖章”。

刘东生(1917—2008)，中国著名地理学家，中国科学院院士，第三世界科学院院士，欧亚科学院院士。1937年毕业于天津南开中学，保送至南开大学。1942年毕业于西南联合大学地质系。2002年作为第一位中国大陆学者，在美国领取了有“环境科学诺贝尔奖”之称的泰勒环境奖。2003年获得国家最高科学技术奖。有“中国黄土之父”之称。

原文最后一段加粗部分引自马克思《青年在选择职业时的考虑》。</body></doc>