<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3190</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/06/27/000286199.shtml</url><title>白长虹：教育需要创新与情怀--南开要闻</title><datetime>2016-06-27 00:00:00</datetime><body>专访“知识明灯—杰出国际教育家奖”中国大陆首位获奖者

南开新闻网讯(记者 陆阳)5月30日晚被很多酒店教育业内人士称为“南开之夜”，当晚美国饭店协会教育学院主办的2016酒店教育与发展峰会颁奖晚宴在昆明举行，我校白长虹教授凭借主持、设计南开大学国际酒店管理英才起航教育项目，荣获2016年度“知识明灯—杰出国际教育家奖”，成为该奖设立14年来首位获此殊荣的中国大陆学者。南开大学也因该项目荣获美国饭店协会教育学院评选的首个“亚瑟奖—教育创新贡献奖”。

“知识明灯—杰出国际教育家奖”是一个国际性产业大奖，由美国饭店协会颁发。该协会创建于1910年，为全球数千所大专院校提供酒店课程和学历证书，是世界上最大、最权威的旅游业和酒店业行业协会。对于颁授此奖，美国饭店协会高度重视，颁奖晚宴盛大而庄重，之前专门通知出席活动的男嘉宾要身着晚礼服、扎领结入场。

获奖消息不胫而走，同事朋友纷纷祝贺白长虹“为国争光”，不过身兼南开大学旅游与服务学院、远程与继续教育学院两院院长的白长虹并没有过多沉浸在获奖喜悦之中，又投入了日复一日忙碌的工作。近日，白长虹接受记者专访，聊起了他的“获奖感言”。

“获得这个奖项很荣幸，也有点意外，意外在于没有想到咱们学校主导的国际酒店管理英才起航教育项目这么快就能得到国际权威机构的认可。”白长虹坦言。

“今天的酒店业，前有OTA的截流，后有共享经济住宿杀入。80后、90后成为消费主力；客户在线消费习惯已经养成；高端公务消费支出减少，个人休闲度假的住宿消费增加；主题酒店等富有特色的产品受到客户欢迎；大型OTA在产业链的话语权增大，高端酒店经营压力加大……这样的冲击和影响将带给我们更多的思考，我们应该培养什么样的酒店人才？市场、业态如何建立新格局？跨国酒店进入中国如何抓住中国员工的心？旅游院校可以做什么？南开的国际酒店管理英才起航教育项目之所以获奖，创新性回应业界变革需要是重要原因”。白长虹分析道。

“国际酒店管理教育分为两种体系，一种是澳大利亚、瑞士等国家为代表的职业教育体系。另一种是美国、中国香港等国家和地区为代表的高等教育体系。两种体系各有特色但又相互分离。”白长虹说，“我们尝试探索的是打破这样的体系边界，实现新的整合。”

根据学则，学生在学期间开始接受万豪酒店的主管岗位培训和考核，顺利完成学业后，不仅可以获得南开大学毕业证书，还可以凭借美国饭店协会教育学院全球认可的职业资质证书和万豪酒店颁发的岗位资格证书，直接进入万豪的主管岗位。

“这个项目的创新在于雇主万豪酒店既是用户又是教育者，把企业员工的教育培训提前嵌入到了学生培养中，这一点没有技术革命做不到，之前学生参加酒店岗位培训往往没有时间再去学校学习专业课程。我们创造性地采用了数字化的教学模式，与超星集团合作为这个项目打造了以智慧化、网络化、虚拟化为特色的‘智慧教室’，使混成学习变为现实。”白长虹介绍。

“相对于酒店教育同行，我的一个特别优势是兼任南开远程教育学院院长，这让我对于国际数字化教育趋势与在线教育新技术有一定了解。”白长虹说，“整合体系需要新技术，新技术应用背后是新的教育理念和团队，当前酒店教育乃至整个世界教育体系有一个数字化的变革方向。我们难能可贵的地方就在于从教育思想到运行体系打破传统限制，学校支持我们整合了远程教育、旅游与服务两个学院力量组建创新教育中心，真正把酒店教育过程与学生的职业发展、产业的需求融为一体。”

在颁奖晚宴上，美国饭店协会教育学院大中华区总经理时李铭也指出，南开大学国际酒店管理英才起航教育项目，凭借全球领先的教育资源、线上与线下相结合的学习平台建设，把高校基础理论教育、职业教育、高素质员工教育三者有机链接在一起，培养的是酒店业界真正的未来领军者。这是白长虹教授此次获奖最重要的原因。

一直以来，“如何创新”是白长虹率领学院师生不断思索的课题，为此，他还专门把“创新模式发展”写入了学院愿景。在峰会上，白长虹表示，酒店教育的创新，必须紧跟行业变化，酒店人要有企业家精神，而企业家精神的核心就是创新。把行业的变化与技术融合在一起，加上企业家精神和情怀，就构成了酒店教育创新的主要路径。

颁奖晚宴上，白长虹从美国饭店协会教育学院副总裁艾德·卡斯特里(Ed Kastli)手中接过了2016年度“知识明灯—杰出国际教育家奖”奖杯。回想那一幕，白长虹感慨：“我留校从事教育工作已经30年，这个针对educator的奖励，是对我职业人生最大的鼓励。”

白长虹认为，人类已迈入后工业社会，旅游休闲的生活方式迅速发展，中国也进入了大众旅游时代。纵览世界一流大学，旅游酒店管理学科鲜有高峰。中国完全有机会借助旅游大发展的市场动力、技术进步，探索创新发展的新途径和新方法，为教育发展注入新的活力，增添新的动力，打造世界一流的旅游酒店管理学科。

“南开人有这个情怀。”对于这一点，白长虹很坚定。</body></doc>