<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3192</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/06/26/000286074.shtml</url><title>法国留尼汪大区议会主席访问南开并演讲--南开要闻</title><datetime>2016-06-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 张丽 摄影 任永华）6月25日，法国留尼汪大区议会主席迪迪埃 • 罗贝尔一行9人，应南开大学丝绸之路研究中心之邀到访南开。校党委书记薛进文在八里台校区服务楼会见了罗贝尔一行。校国际学术交流处、周恩来政府管理学院、环境科学与工程学院负责人陪同会见。

薛进文对罗贝尔一行表示热烈欢迎，并介绍了南开大学近年来的发展情况。他说，南开是一所综合性研究型大学，与世界上300多所优秀大学建立了合作关系，其中包括留尼汪大学等一批法国优秀大学。希望今后能够进一步加强南开与留尼汪大学在教学科研、师生互访等方面的交流，并以此为纽带加强与法国教育界、科学界的合作。留尼汪是一个旅游胜地，南开也有旅游与服务学院，双方在旅游学科方面的交流将大有可为。薛进文还介绍了南开大学津南校区的情况，欢迎罗贝尔有机会到新校区参观。

迪迪埃 •罗贝尔表示，非常荣幸能够访问南开并与师生交流。南开学生很优秀，他们将来会承担非常重要的责任，是我们正在创建的未来。留尼汪大学与南开大学已经建立了合作关系，希望能够以此次访问为契机，推动两校合作进一步发展。南开已经为留尼汪大学输送了优秀的学生，希望今后留尼汪大学也能有更多的学生到南开学习。他说：“南开在新能源和生物经济发展方面十分重视，我对这两个产业也非常看好，期待我们能够在这两方面的合作能够尽快付诸实际。”

访问期间，迪迪埃 • 罗贝尔作了题为“新丝绸之路上的留尼汪岛与印度洋”的主旨演讲，并与南开师生座谈交流。中欧论坛创始人、南开大学客座教授、丝绸之路研究中心高级顾问高大伟主持演讲。

一段3分钟的短片，让现场师生领略到了留尼汪这一位于印度洋西南部的岛屿绚丽多姿的风光。罗贝尔介绍，留尼汪不仅拥有多样的风景，也拥有多样的人。在80多万人口中，涵盖了亚、欧、非等多个种族后裔。在留尼汪的华人已进入各行各业，他们尤其重视教育，职业多为律师、医生和商人。

罗贝尔谈到，虽远离法国本土，但作为法国的一个海外省，留尼汪与欧洲现代化同步。留尼汪重视发展绿色经济，倡导在保护环境的基础上发展经济。例如设置了“鲸鱼之路”，规定所有商业金融企业不得进入鲸鱼生态区域。其未来的经济发展目标就是做可持续发展的旅游业。此外，留尼汪还重视发展水能、太阳能、风能等新能源，以及数码产业和绿色食品产业。

“留尼汪是一个土地面积很小的岛屿，特殊的地理位置影响了地区发展规划，地缘政治表现更为突出。”罗贝尔说。法国本土在这里有大量投资，推动了技术的发展，但是毕竟远离欧洲大陆，邻近国家地区的经济文化对留尼汪影响更大。从海路角度来讲，留尼汪岛处于非洲和中国的中间地带，是非洲和中国在海路上唯一的欧洲代表。在中国政府“一带一路”政策推动下，将开辟一条从天津出发，经留尼汪岛通向非洲的海上航线，这将为留尼汪带来更多的投资和发展机遇。而作为中国与非洲的中转地，留尼汪在加强与中国、非洲的联系的同时，也希望能促进中非关系发展。

此次来津，罗贝尔将出席由天津市主办的友好城市圆桌会议，并参加天津夏季达沃斯论坛。演讲中罗贝尔表示，此行的重要目标是希望能积极参与中国提出的新丝绸之路的计划。在他看来，地球就像一个小村子，人与人之间需要相互了解、紧密合作。而现在达到这个目标的路有3条：数码之路、海路和空路。天津和留尼汪已开通了前两条路，现在需要开通的是空路。“好的开始是成功的一半，现在我们已经迈出了好的一步，相信我们通向成功的路不会太远。”

演讲后，罗贝尔一行还与现场师生进行了交流互动。对于大家普遍关心的英国退欧是否会对留尼汪地区带来影响，罗贝尔表示，英国退欧事件无论对于欧盟还是英国内部，都会在政治经济等方面产生一定的动荡。但这只是开端，一切还不确定，影响也不可得知。对于远在印度洋的留尼汪岛来说，暂时不会有太多影响。

迪迪埃 • 罗贝尔，法国参议员，2015年12月当选为留尼汪大区议会主席。参选以来，他一直致力于推动留尼汪岛的可持续性发展：2012年2月，留尼汪岛成为气候组织成员；2012年11月成为世界自然基金会法国分会成员。2015年9月，迪迪埃 • 罗贝尔被任命为地方政府可持续发展联合会副主席，主要负责非洲事务。该联合会成立于2002年，成员包括留尼汪岛在内的30个国家的50多个地方政府组织。他还是香草群岛协会的创办人之一，致力于发展印度洋旅游业。香草群岛协会成立于2010年，宗旨是促进6个岛屿的旅游发展，包括马达加斯加、毛里求斯、留尼汪、科摩罗、塞舌尔和马约特。</body></doc>