<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3220</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/06/20/000285274.shtml</url><title>公能薪火续 梦圆津之南――南开大学津南校区规划建设纪实--南开要闻</title><datetime>2016-06-20 00:00:00</datetime><body>□南开大学新闻中心

华北大地，海河蜿蜒。上世纪初，一所承载着民族希望的学府在五四大潮中诞生于渤海明珠天津。时光荏苒，岁月变迁，90多年后，已享誉中外的南开大学再度依偎海河，向南拓展。

在天津海河教育园区内，一座崭新的书香校园卓然而立。巍峨壮观、设施先进的图书馆，大气典雅、特色鲜明的教学楼，整洁明亮、便捷舒适的学生宿舍，绿树林立、碧水环绕的宜人景色，彰显着自然与人文辉映，传统与现代交融的独特校园气质。

这里，便是南开大学津南校区。

大楼、大师、大志。海河中游南岸这片沃土的变化，汇聚了所有南开人，所有关心南开、热爱南开、奉献南开的人们的智慧与汗水，是对南开“日新月异”精神的最好诠释！

这是南开大学第一个百年收官之际的巨作，展现在这片土地上的奋斗图景，将永远载入南开的历史,更会成为助推南开新百年发展的持久动力！

突围：谋划拓展新空间

知中国者必知南开。

抱“教育救国”而创立，浴战火硝烟而重生，于南迁合组而存续学脉，在改革开放中迸发活力……自建校以来，南开大学始终与国家和民族同呼吸，共命运，虽栉风沐雨，历尽坎坷，却以顽强的毅力、卓越的智慧，创造了中国近现代教育史上的光辉篇章。

世纪之交，随着中国高等教育迈向新的发展阶段，南开又迎来了前所未有的机遇与挑战。一次艰难却宏伟的发展航程，正等待着南开人破浪前行。

为实现高等教育大众化和创办世界一流大学的双重目标，中国打响了为全球瞩目的高等教育“三大战役”：进一步优化高校布局结构，实现高等教育资源的有效配置；扩大高校招生规模，实现高等教育由精英阶段向大众化阶段的转变；通过深化改革和内涵发展，全面推动高水平大学建设。

作为国家重点大学，南开紧紧抓住这一高等教育发展的重要战略机遇期，苦干实干，扎实奋进。学校的教育教学、人才培养、学科建设、科学研究、师资队伍、服务社会贡献力和办学规模都有了长足的发展，“学府北辰”正步履坚实地迈向未来。

与机遇同行的，往往是巨大的压力与挑战。

熟悉南开历史的人都知道,其初创是一所规模不大的私立学校。仰严修、张伯苓之声望，社会贤达捐资助学，才有了早期的发展。但1937年，日寇侵华的战火，残暴地焚毁了有着光荣爱国传统的南开园。师生辗转南迁，弦歌不辍，在西南与北大、清华的同仁共同创造了中国教育史上的奇迹。抗战胜利后南开复校，在几成废墟的校址上重新创业。新中国的成立，使人民南开的发展步入全新的阶段，美丽的南开园成为享誉中外的学术重镇。1976年，唐山大地震波及天津，南开再遭重创，大部分校舍严重受损。虽在党和政府的全力支持下，师生奋力拼搏，但在其后很长一段时期里，南开办学空间局促、基础设施条件滞后、对人才吸引力不足，成为制约学校教学科研育人等各方面发展的瓶颈。

至新世纪，以南开两万五千人的学生规模，与国家高等学校基本办学条件相比，还缺65万平方米的基础设施建设。新生住宿空间严重不足，五六个研究生挤在一间宿舍，一大批教授长期没有独立的办公室……这在全国重点高校中都很少见。在引进人才时，限于实验室等教学科研设施的匮乏，学校与许多优秀人才失之交臂。

“南开南开，越难越开”，当年老校长张伯苓的这句话，早已成为南开人在困难面前矢志不渝，谋求发展的精神动力。

面对事关学校发展的世纪难题，广大师生和海内外校友强烈呼吁，改善条件，拓展空间，寻求突围。

为此，学校进行了艰苦的尝试：迁出部分附属单位、家属区，新建近20万平方米的基础设施，满足教学科研与学生的学习生活需求；就近拓展，改造了儒东、儒西公寓，缓解学生住宿紧张问题；与开发区合作建成占地百亩的泰达学院，搭建学校体制创新、学科建设的重要平台；中国旅游管理干部学院整建制划转南开，成为占地40亩的紫金山路校区，以至横下决心，贷款10亿元兴建了第二主教学楼、综合实验楼、西区学生宿舍等，以解燃眉之急。

经过多年不断的努力，学校办学条件得到了很大的改善，但仍没有从根本上解决空间不足的问题。在多次讨论与征求意见过程中，一条破解难题的根本思路渐渐明晰：建设新校区，谋求新发展。

共识已成，立即行动。从新世纪开始，在此后将近十年的时间里，学校在天津市委市政府的大力支持下，反复调研、筹划、沟通、论证，几易地点，历经曲折。2008年，新校区选址进入关键阶段，在校党委书记薛进文、时任校长饶子和的带领下，最终将目标锁定在天津之南。这一年的临近年底，学校给市委、市政府、教育部的3份报告分别上报，申请规划建设南开大学新校区。

市委市政府高度重视，时任中共中央政治局委员、天津市委书记张高丽亲自拍板敲定，将南开大学新校区选址纳入2005年至2020年的《天津市城市总体规划》，在位于海河中游的最佳地段为南开无偿划拨2.5平方公里土地建设新校区。

2010年3月7日，教育部与天津市政府在北京签署共建南开大学新校区框架协议，将其纳入教育部“十二五”基本建设规划，并给予10亿元的财政支持。

从无偿用地到专项资金划拨，中央和地方政府如此大力度地支持一所高校建设，在中国现代教育史上堪称史无前例的大手笔。自此，南开大学新校区规划建设的大幕徐徐拉开。

浩渺行无极，扬帆但信风。新校区的规划建设寄托了无数南开人的希望和梦想，承载着党中央、国务院、教育部和天津市委市政府对南开的厚望，更得到了各级领导部门的高度关注和鼎力支持。

2011年，时任中共中央总书记胡锦涛视察天津时，详细询问了新校区的规划情况、设计进度、开工时间等，嘱咐要抓住发展机遇，建设成一流大学。

2009年，时任国务院总理温家宝来南开视察时，听取了新校区选址进展情况的汇报，对此举表示充分肯定。

2009年，中共中央政治局委员、时任国务委员刘延东亲自为“海河教育园区”命名。

2009年，教育部部长袁贵仁来津期间，要求学校积极主动开展前期准备工作，早日实施新校区规划与建设。

对于坐落在天津的著名高等学府，南开大学新校区建设得到了天津市委市政府的全力支持。

“我们始终关注两所高校的创新发展，应该把最好的地方留给你们。”时任中共中央政治局委员、天津市委书记张高丽多次来校调研指导。2009年6月19日，在与南开大学、天津大学师生座谈时，张高丽现场展示新校区建设区位图，描绘了新校区未来的发展图景，在场师生无不欢欣鼓舞，掌声经久不息。听汇报、作批示、提要求……新校区的建设过程，更是牵动着市委书记的心：“一定要规划好、建设好、管理好新校区，为培养实现中华民族伟大复兴中国梦的优秀人才作出贡献。”

在新校区规划建设指挥部召开座谈，在施工现场查看施工质量……自新校区规划建设以来，市领导多次进行专题研究和实地调研。“要坚持百年大计、质量第一，高水平完成新校区建设，努力打造世纪精品工程，加快建设一流大学。”殷殷期许催人奋进。

亲切的关怀，温暖的话语，有力的推动，为新校区建设发展注入了强大的动力。

按照市委市政府的统一部署，天津市规划局组织开展了海河教育园区总体规划的编制工作，南开大学新校区选址纳入其中。

位于天津市中心城区和滨海新区核心区之间的南开大学新校区，处于“双城相向拓展”的中心区域——津南区双港之东、咸水沽之西，周边环境优美，资源充沛。

这2.5平方公里的新校区，将为百年南开注入怎样的发展活力？

校党委书记薛进文认为，建设新校区是南开大学千载难逢的重大历史机遇，对于从根本上改善学校的基本办学条件、优化资源配置、提高教育教学水平和人才培养质量将起到重要作用。

校长龚克表示，在新的历史条件和形势下，建设新校区无疑承载了南开新百年发展的重要使命。

南开师生更是对新校区满怀憧憬，对南开未来发展充满信心。

经济学院教授逄锦聚对新校区有这样的期待：“新校区将为南开大学的事业发展、学科建设、人才培养、科学研究提供新的硬件条件和机遇。南开人一定会抓住这样的机遇，在建设世界一流大学的进程中，创造更加辉煌的业绩！”

“新校区落户津南，暗合鸿雁南飞之瑞意，作为南开的一员，我对未来学校的事业充满信心。衷心期盼学校展开双翼，振翅高飞。”青年干部孟杰用散文诗般的优美语言描述着自己对南开未来的美好希冀。

“良好的校园布局、建筑风格、绿化美化以及环境中蕴含的人文气息，是无声的育人载体，相信新校区能为大家提供更加舒适宜居、人与自然和谐共生的学习生活环境。”外国语学院本科生石雨晨对新校区充满信心。

党和国家的亲切关怀，天津大发展的美好期许，教育事业的一流目标，将南开新校区的规划建设推向了历史前台。承载全体南开人渴盼与梦想的宏伟蓝图行将绘就，永远年青的南开再逢展翅腾飞、扬鞭跃进的重大机缘。

耕耘：同心共建新家园

为了画好这张“万众瞩目”的蓝图，学校多次赴浙江大学、同济大学、南京大学等高校调研并充分听取有关专家和师生校友的意见，形成了新校区总体规划的基本思路。

2010年10月，“南开大学津南新校区总体规划及建筑设计方案国际征集”活动正式启动。英国诺丁汉大学咨询公司、华南理工大学建筑设计研究院、美国艾奕康有限公司、清华大学建筑设计研究院、同济大学建筑设计研究院等5家海内外知名设计单位应邀展开方案设计。12月，著名建筑学家、中国科学院院士彭一刚领衔的11位专家对投标方案进行评选。学校通过举办展览、新闻宣传、网络投票、设立建议箱等方式，面向全校师生员工、海内外校友广泛征求意见。

几乎同一时间，国务院正式批复同意了天津市海河教育园区总体规划，中共天津市委九届九次全会决定将“启动南开大学、天津大学新校区建设”工作列入市委2011年工作要点。

2011年初，学校审议通过了由同济大学建筑设计研究院和天津市规划设计院共同深化津南校区总体规划方案，并明确了津南校区一期建设项目和一期拟迁入学院。

根据总体规划方案，津南校区占地面积2.5平方公里，总规划建筑面积约152万平方米，按“一次规划、分期建设”的模式实施。其中，一期工程总建筑面积约72万平方米，满足13000人的使用需求，同时也为实现世界知名高水平大学的建设目标预留了充足的发展空间。津南校区整体设计理念借用中国传统民居“庭院”的布局思路，以围合或半围合方式形成若干内向的“天井”，打造书院建筑群落。

面对这项宏伟的“世纪工程”，南开人高度重视、精心谋划。学校成立了新校区规划建设领导小组，校党委书记薛进文、校长龚克任组长，全体校党委常委、副校长、校长助理为成员；同时从全校抽调精兵强将，组建了由副校长孙广平为首的新校区规划建设指挥部。

2011年2月16日，天津市政府第66次常务会议审议通过了南开大学新校区总体规划方案。教育部随后批复同意了《南开大学关于建设津南新校区的请示》。

“以高度的使命感和责任感，在高起点规划的基础上，高水平建设，高效能管理，精心建设一座以师生为本的生态化、特色化、人文化、信息化的现代化新校园。”在当年9月召开的第八次党代会上，学校进一步明确了精心规划建设津南校区这一未来几年的重要任务。

2011年12月20日，碧空如洗，天朗气清。“我宣布南开大学、天津大学新校区建设正式开工！”伴随着张高丽铿锵有力的话语，承载着南开人新百年教育梦想的津南校区破土动工。教育部副部长鲁昕等领导，南开大学、天津大学师生和各界代表600余人共同见证了这一激动人心的历史时刻。从那天起，一场历时近4年、规模浩大的津南校区建设工程拉开大幕。

建设单位全部确定、建设土地获得批复、新校区规划建设指挥部进驻施工现场……一年半的时间里，一项项工作紧锣密鼓而又有条不紊地进行着。

2013年6月11日，草木葱茏、万物生长。在这个充满生命力的初夏，津南校区第一栋单体建筑，有着南开“新地标”之称的图书馆项目正式开工。

“回想起历史上那些为南开建设付出心血的先人们，他们的功绩、劳动是永载史册的，是活在一代又一代南开人心中的！百年以后，津南校区的这些建筑将会永存，而凝聚其中的我们的劳动和心血也将被永远铭记！”薛进文满怀深情地说。

随着龚克的一声“开工”，校领导班子、师生代表、工程建设方、监理方等一起铲土奠基，向这座即将诞生的新校园送上最美好的祝福。

2013年8月，核心区项目全面施工，校园环路等基础设施建设同步展开。11月，冬植施工全面铺开。12月，非核心区项目施工对接。2014年1月，图书馆、综合业务楼主体封顶，首个“地标景观”初步形成……秋去冬来，天气渐寒，新校区的建设现场却一片火热。十余家施工单位、数以万计的建筑工人陆续驻场。一时间，塔吊林立、焊花闪烁，挖掘机、轧路机、搅拌机等工程机械同时开动，数百辆大型工程车辆往返进出，数十个工种的施工人员紧张有序作业。津南校区正以惊人的速度拔地而起！

偌大的工程，管理协调、手续报批、造价审计、工程监督、资金管理，千头万绪全都汇集到新校区规划建设指挥部。这支不到40人的团队勇于担当、扎实苦干，成为浩大工程高效有序推进的坚强保障。指挥部二楼的一张工期表上密密麻麻地列着工作清单。每一行笔迹的背后，鲜有人知建设者们付出多少辛劳，承受多大压力。

上下千条线，中间一根针。作为新校区规划建设指挥部指挥长，孙广平夙夜在公、尽心竭力。大到同政府、企业及社会各方的沟通对接，小到建筑材料的选择，他都坚持亲自把关。在施工现场，孙广平常常是把图纸铺在地上，蹲着和施工方讨论问题。晴天一身土，雨天两脚泥，新校区的每一寸土地都留有他的足迹。

新校区规划建设指挥部副指挥长于海，全身心地扑到建设工作上，每个工程的一线施工中，都能看到他的身影。指挥部工程部石同标、后勤保障部赵瑜等同志，以项目为家，吃住在工地上。遇到施工难题，几十个小时在现场持续跟踪、研究确定具体施工方案是常有的事。

工程建设条件虽然艰苦，但难不住团结一致、苦干拼搏的南开人。为了解决指挥部同志的交通通勤问题，接待服务中心协调班车每日往返于新老校区之间，一跑就是两年多；指挥部建成初期没有食堂，膳食服务中心的厨师们每天上午10点准备饭菜半成品驱车送往新校区建设工地再加工，为的就是让奋战在一线的同事们能够吃上一口热饭；弱电智能化工作团队加班加点架设网络、电话，调试硬件设备，确保了指挥部的正常办公需要。全校师生、海内外校友的热情支援，更是成为一线建设者们的强大动力。

千锤百炼铸精品。学校始终将安全与质量放在各项工作首位，严把施工技术关口，以管理促建设，为工程质量“保驾护航”。这是所有新校区建设者的一份承诺，更是实现南开教育梦想的稳固基石。

就在“一线”火热建设的同时，另一支重要的工作团队也在奔波忙碌。津南校区一期工程需要大量建设资金，除教育部拨款10亿元用于核心区建设外，其余建设资金需要学校自主筹集。2011年起，一支由校长助理刘秉镰带领的工作组积极同紫光集团接洽合作。2012年6月，学校与紫光集团签署津南校区非核心区融资建设项目框架协议。2013年11月，双方正式签署融资建设合同。在工作组的不懈努力下，学校通过置换迎水道校区和紫金山路校区土地的方式，筹集了新校区非核心区的建设资金。此举也意味着津南校区一期工程建设又向前迈进了实质性的关键一步。

合作谈判、人员腾迁、报备审批、法律事务、土地整理……为了达成这项总额30亿元的融资建设合作，刘秉镰带领工作组的同事们废寝忘食、加班加点，付出了巨大的艰辛和努力，为津南校区顺利建设提供了重要的资金保障。

众人拾柴火焰高。学校各职能部处、各学院也以不同方式为新校区建设“添砖加瓦”。审计处承担了工程建设的全过程审计。面对数以万计的报表材料，全体成员加班加点，认真审阅，为控制工程造价、节约建设资金作出了贡献。建设后期，各搬迁学院陆续参与到新大楼的二次施工和内部装修中。在新校区启用前最紧张的收尾阶段，学生工作、教学管理、实验设备、安全保卫、信息化建设、后勤保障、房产管理、接待中心、膳食服务等部门陆续展开工作对接，全力保障新校区顺利投用。

全体师生、海内外校友积极为新校区路桥命名建言献策。翔宇桥、公能道、敬业路……36条道路、8座桥梁的命名既展现了校训文化与价值追求，又规范标准，指位性强，凝结着南开人的智慧，承载着南开的精神。

全球南开人，共建新南开。津南校区的建设得到了海内外校友及社会各界人士的大力支持。李占通、李中泽、李金芝等企业家校友，纷纷为津南校区的建设捐资；1977、1978级校友积极参与新校区植树捐款活动，人数多达1516人；南开云南校友会募集资金，在津南校区西南联大纪念园捐建了首片校友林。

著名企业家、慈善家赵伟国以个人名义出资支持思源堂、秀山堂、木斋图书馆等民国时期建筑的复建。此外，清华紫光集团、中植集团等社会企业也捐资助力。不长的时间里，津南校区建设已获得校友及社会各界资助近两亿元。

经过两年多艰苦顽强的拼搏，津南校区一期工程顺利完工。至此，全球南开人魂牵梦萦的宏伟蓝图终于立体地展现在世人面前。巍巍南开，傲然矗立。百年梦想，铸就辉煌。这座蔚为壮观的崭新校园已具备入驻条件，静待师生的到来！

挺进：动迁攻坚新校区

津南校区的规划建设，是南开大学布局的一次战略性调整，而如何顺利搬迁，则考验着南开人的智慧。如此浩大的工程，不仅涉及单位、人数众多，并且涉及海量的珍贵图书、精密仪器，怎么搬？

学校成立了由薛进文、龚克任组长，校领导班子全体参加的搬迁工作领导小组，下设刘秉镰挂帅的搬迁工作指挥部，同时确定了整体工作分为筹划、启动、先期搬迁和全面搬迁4个阶段。

为了确保这场大搬迁的顺利进行，保护国有资产，厉行勤俭节约，刘秉镰与搬迁工作指挥部2014年初就开始谋划。学校师生、天津市相关部门、新校区建设单位、搬家公司……多方的统筹协调都少不了他奔波的身影，只为以学生为本，以教学科研为中心。

兵马未动，粮草先行。搬迁未动，服务先行。为了师生能够便捷出行、无忧入驻，学校尽最大努力争取保障生活服务、交通通勤、校园安全等。

2015年7月，由学校统一招标完成的3家一级物业企业正式入驻津南校区。9月，八里台校区与津南校区间的点对点直达公交、大站快速公交、津南校区校园公交、校区间普通公交、地铁接驳公交陆续开通，膳食、医疗、水暖、网络、商铺……各项后勤保障及配套设施也在师生入驻前基本到位。

学校还多次召开搬迁学院座谈会，听取师生意见，解决相关问题。学院则通过收纳整理培训会、模拟搬迁、微信平台线上搬家整理经验推送、安全教育会等活动，为师生提供具体的帮助指导。

作为搬迁服务志愿者，电子信息与光学工程学院2012级本科生宋彤彤参与了相关培训。她说：“能够在毕业前参与到新校区搬迁，把自己整理储备的搬迁经验分享给学弟学妹们，是很有意义的一件事。”

一切准备就绪，只待进发津南！

8月17日，酷暑之中，为给专业学院及其他单位的搬迁提供服务，机关各部门率先行动，并随即启动新校区值班制度，确保各项工作的正常运转。

与此同时，图书馆和各学院的搬迁工作也在紧锣密鼓地进行。

为了9月5日津南校区中心馆如期开馆，在短短的20天内，图书馆工作人员以苦干实干拼命干的精神和毅力，完成了新馆200余种、4000余件家具的组装摆放及相关设备的安装调试，500余辆车次的往返运送，150余万册图书的整理上架，建筑面积46418平方米的环境布置，以及各项开馆准备工作。

环境科学与工程学院拥有65台单价20万元以上的大型仪器，总价值近3000万元。为妥善保护这些精密仪器，每一台仪器在搬迁前，都要经工程师们的测试、分拆，再进行打包、装车。为确保教学科研工作的顺利开展，学院还联系工程师加班完成对落户新校区实验仪器的安装调试工作。

一辆辆满载的大货车缓缓驶离八里台校区，奔向崭新的南开校园。而在津南校区，一队队车辆来来往往，各学院师生进进出出，为装点“新家”而忙碌。

这期间，很多没有搬迁任务的教授也主动要求参与到搬迁工作中来。哲学院教授张晓芒刚刚病后痊愈，就强烈要求回到学院帮忙搬家。院领导给他安排了值守大厅的任务。在搬迁现场，他认真负责地检查进出人员和物品，像其他工作人员一样，只是表情始终一脸严肃。

8月底9月初，历史学院、药学院等十几个学院先后顺利入驻津南校区。

与此同时，一期建设的收尾工程也在热火朝天地进行。如何在受多种因素影响，使土方整理、绿化、道路铺油等施工曾受到限制的情况下抢回工期；如何保证已入驻津南校区师生的安全和正常生活……方案做得再细致也难免会有疏漏，但困难难不倒南开人。相关部门的工作人员昼夜奋战，“压力山大”地解决一件件“火烧眉毛”的大事小情，让一个又一个“不可能”成为“可能”。

在这场大搬迁的攻坚战中，南开人用智慧和汗水，完美诠释了“越难越开”的南开精神。

朝夕拼搏，百年梦成，欢欣鼓舞，寄望新腾。

9月5日，校长龚克与师生代表共同为搬迁车辆披上红花。正午12时许，随着搬迁车辆从津南校区西北门驶入，南开大学津南校区正式启用。师生校友代表与社会各界人士共同见证了这个属于南开的特殊时刻。

历史总是惊人地相似。70多年前，老校长张伯苓在重庆沙坪坝建设了“津南村”，一批南开教授和社会贤达在战火中谈学论教。70多年后，南开大学津南校区拔地而起，以崭新的面貌迎接新一代南开人在这里再续辉煌。“津南校区的启用，圆了南开人的梦想，更是南开大学发展历程中的里程碑。”张伯苓老校长嫡孙张元龙感慨地说。

置身美丽的新校园，薛进文在致辞中和全体师生一道,怀念南开的创办者和历代先贤，感谢党和政府及天津人民的关心厚爱，赞叹新校区建设者们一丝不苟的劳动和杰出的创造才能，不忘为拓展办学空间积极谋划、多方挖潜的老领导、老学人们，为津南校区规划建设建言献策、添砖加瓦的师生和校友们。

方方面面的感人事迹，建设者的心血和汗水，将永远地被师生们铭记心中。

新校区启用伊始，学校收到周恩来政府管理学院2014级本科生方弋鸿的来信，信中写道：“我们要感谢你们，每天清晨早早起床为南开园的建设做着实实在在工作的你们，无论是植树种草、装修教学楼还是清洁道路，你们的存在让我们知道大学校园里仰望星空的我们，身旁站着的是你们每一位脚踏实地的工作者。”

“津南校区有多美，拍了就知道”。汉语言文化学院硕士生刘瑞麒是津南校区的“铁粉”，曾多次拍摄津南校区美图上传到网上，引发网友纷纷点赞。而一份由文学院2012级本科生胡露露领衔设计的“幸会新南开”手绘地图，更受到南开师生和校友的热捧。

从学校向市委市政府呈送第一份报告，至津南校区正式启用，历时已7个年头；从首座大楼奠基开工，至一期工程基本结束，也有810多个昼夜。历史的细节内大有乾坤。《南开大学报》、南开新闻网以及官方微博、微信上，“津南校区”开始频频登场，随之相对应的变动是“八里台本部”成为了“八里台校区”。犹如长兄与幼弟，又如并灿之双星，津南校区将与八里台校区、泰达校区相偕成长，为南开，铸就更大的辉煌。

圆梦：百年大计创一流

俯瞰津南校区，往东30公里是渤海，向北6公里是海河。背靠滋养南开大学成长的“白河”，津南校区将南北轴线定义为“雅律主轴”，图书馆、公共教学楼、综合实验楼、综合业务楼、体育馆等对称布局其上，作为教学科研的核心区域；东西轴线为“清韵轴线”，自西向东依次分布着承载厚重底蕴的历史区、象征南开精神的文化区、标志与时俱进的创新区。

从学科集聚、资源共享、教学与生活邻近的理念出发，津南校区的学科组团犹如一座座书院。文科组团由法学院、汉语言文化学院、金融学院、周恩来政府管理学院、马克思主义学院、哲学院、历史学院等7个学院构成；理科组团由材料科学与工程学院、电子信息与光学工程学院、计算机与控制工程学院、软件学院等4个学院构成；新兴学科组团由医学院、药学院、环境科学与工程学院等3个学院构成；对外办学组团由旅游与服务学院构成。此外，药物化学生物学国家重点实验室也建设在津南校区这片沃土。“院落”按照“圈层式结构”分布，“内圈”侧重教学科研，“外圈”侧重生活服务。

津南校区一期共有46幢单体建筑，高48米的图书馆是津南校区的新地标。绿郭水环、阡陌绿环、锦溪花环……“绿色三环”打造出优美恬静的“田园学府”。少了水泥森林，多了生机盎然，在这样的校园环境中读书学习，更添一份诗意。

思源堂、秀山堂、木斋图书馆，这些镌刻着南开悠久岁月与坚毅精神的老建筑，也将在津南校区重新绽放光彩，共同构成历史纪念区。它们所守望的大学精神将一直在南开薪火相传。

作为津南校区使用率最高、最为繁忙的区域，综合实验楼、公共教学楼的启用，为师生教学互动、实验创新提供了全新平台。公共教学楼建筑面积为54800平方米，综合实验楼为52600平方米，两栋建筑东西对称、相嵌套的建筑群组特征，体现了现代精神与材料特性相协调的设计理念。

对于办学环境的改善，师生们的感触最为真切。

“当年我们几个教研室才能有一个办公室，老师们常常自嘲说南开就是难，住宿难、办公难、烧水都难(南)开。现在我觉得南开是‘开创、开放、开始’。”著名史学家、南开大学荣誉教授刘泽华先生在一次讲座中，这样表达初至津南校区的感受。

在马克思主义学院硕士研究生姚春眼中，津南校区让他感受到了“与国际接轨”。姚春本科就读于美国爱荷华州立大学，那所学校的图书馆很大，同学们即使不借书也常泡在里面自习、讨论问题。但是，在八里台校区读书时，图书馆常常“抢”不到座位，成为他的一个困扰。“现在完全不存在这个问题了，新校区的图书馆气派、宽敞还很现代，对同学们很有吸引力。”

“前来拓荒”是很多同学初到津南校区的感受。一开始虽有对八里台校区的不舍，但同学们很快发现，津南校区同样别有洞天。本、硕、博分别为4人间、2人间、1人间。为方便学生学习、活动，每栋宿舍楼还设置了自习室，每层楼设有共享空间。“过去老校区8人间里有睡在下铺的兄弟，现在新校区‘超豪华’4人间里上床下桌学习超方便；你在老校区暖气房里背心短裤，我在新校区空调房里四季如春。”有同学在网上这样写道。

除硬件改善之外，学校更以启用津南校区为契机，积极推动管理机制改革。走进全新“亮相”的师生服务中心，在每个服务窗口前，来自学校办公室、人事处、教务处、后勤保障部等14个部门的工作人员精神饱满，随时为师生提供优质服务。在这里，师生关于注册、医保、网络、出国出境等180项事务可以“一站式”解决。

从南开洼到八里台再到南八里台，南开向南一路走来。办学空间扩展了，但“知中国服务中国”的宗旨从未改变，“文以治国、理以强国、商以富国”的办学理念从未改变。

“到2019年，把南开大学建成规模适中、结构合理、特色鲜明、世界知名的高水平研究型大学，在教育质量、学术水平和整体办学实力上有显著提高，某些优势学科达到国际先进和领先水平，成为我国培养高层次创造性人才、知识创新和服务经济与社会发展的重要基地。”这是南开事业发展战略规划确定的办学目标，而津南校区的启用，不仅拓展了南开办学空间、夯实了学校发展的物质基础，更为南开进一步深化改革、优化结构、增强实力、提升水平创造了良好契机，提供了巨大的动力。

2015年11月11日，生态文明研究院正式揭牌成立。作为南开大学最年轻的智库，研究院依托于扎根津南校区的环境、历史、哲学等多个学科，直指生态文明基础理论与宏观战略研究，把脉人类与自然、文明与环境关系这一21世纪全球学术的首要主题。

当第一批搬迁学院乔迁津南校区，坐落在津南区北闸口镇的南开大学津南研究院也迎来了首批入驻的26家科技、服务型企业，将学校清洁能源、环境保护、生物医药、新型材料等方面的优秀科研成果在津南区实现就地孵化。

津南校区的落成，有利于高端学术人才的引进。刚刚组建的金融学院便是最好的证明。在金融学院揭牌成立大会上，国际著名金融学家白聚山教授出任“掌门”，著名金融家李若谷为名誉院长，南开金融优秀校友刘禹东为联席院长，共同引领学院朝着国际化高水平金融教育平台迈进。

南开大学筑巢引凤，借校区拓展之机，力争到2020年，学校高端人才数量达到200名左右，青年学科带头人培养数量达到200名左右，后备师资培养数量达到600名左右……建设一支公能兼济、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质教工队伍，在重点领域和优势学科上汇聚一大批卓越的领军人才，为实现世界一流大学的目标奠定坚实的人才基础。

面对国家深化教育领域综合改革的新要求、天津发展“五大机遇”叠加的新形势，南开大学早已将主动服务滨海新区建设和区域经济社会发展纳入学科建设目标和学校发展规划。津南校区地处中心城区与滨海新区之间的“走廊”，空间的拓展，条件的改善及其独特的区位优势，将为新兴学科、交叉学科和部分应用学科迎来新的发展，注入新的活力。

“南开的新老校区都已具备综合性研究型大学文理交融的学科生态与文化氛围。”薛进文说，新校区之新，不只在楼宇校园，更在学科之新，依托滨海新区为天津高新技术产业提供智力支持；老校区不老，依托津城600年文化底蕴，以传承创新焕发出更蓬勃的生机。

龚克表示，津南校区之于南开，不是搬迁，而是拓展，是南开整个教学事业和学术事业的拓展。作为南开师生的新家园，津南校区不仅从空间上、样貌上重新建构了南开，而且也将从学科内涵与长远建设上，为新时代南开的持久发展奠定基础。

文理工商，铸知识之高地；创新创业，领科技之前沿。俊采星驰，为文化之重镇；共襄盛举，奠基业之百年！

我们已经迈入不平凡的2016年，这是“十三五”规划的启动之年，也是全面建成小康社会决胜阶段的开局之年。党中央作出“建设世界一流大学和一流学科”的重大战略决策，向全国高校发出了动员令，吹响了向新高地进军的冲锋号。

“务使我南开学校，能与英国之牛津、剑桥，美国之哈佛、雅礼并驾齐驱，东西称盛。”上世纪，张伯苓老校长的殷殷期盼犹在耳畔。

“党中央作出了建设世界一流大学的战略决策，我们要朝着这个目标坚定不移前进。”新时期，习近平总书记的昂扬话语掷地有声。

南开之事业无止境，南开之发展无穷期。建设南开风格、中国特色、世界一流大学，这个梦萦南开百年的梦想，始终是几代南开人为之奋斗的目标。沿着为中华崛起和民族复兴培育俊彦、贡献力量这条“公能”之路，津南校区的建成与启用，为南开冲刺“双一流”的目标搭建了宽阔的平台，奠定了坚实的基础，是南开自身发展和走向强大的必然选择！

回望历史，生于忧患之南开，饱经沧桑，历尽挫折，却愈益奋励，越难越开。近百年的发展道路，犹如一卷璀璨壮丽的画卷，如今又添上了浓墨重彩的一笔。

东风已至，奋健翮而扶摇万里；基业已实，期来者之快马加鞭。巍巍南开，学府北辰，正在历史与现实的交汇中，昂首阔步行进在建设南开风格、中国特色、世界一流大学的路上！

(执笔：马长虹 张丽 张轶帆 吴军辉 乔仁铭 冀宁 聂际慈 陆阳 马超 赖鸿杰 韦承金，摄影：任永华 吴军辉 陈晨 张鹏飞)</body></doc>