<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3243</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkdxb/system/2016/06/10/000284476.shtml</url><title>【1305期】照亮学生信仰的灯塔--南开大学报</title><datetime>2016-06-10 00:00:00</datetime><body>我校将习近平总书记系列重要讲话精神融入思政课教学

本报记者 陆阳

最初走进南开大学思想政治理论课课堂时，法学院大一学生田菲心里嘀咕着：“这难道是让我们再重学一遍中学的政治课？”

然而，随着老师课堂上精彩的讲解，田菲对这门课程“枯燥无味”的看法逐渐消散。在这里，他们掌握了驱散历史迷雾的思想方法，找到了走出人生困惑的精神罗盘。更为重要的是，同学们跟着老师一起，通过学习新教材领悟习近平总书记系列重要讲话精神，感受信仰的力量。

如何生动地上好一堂思政课？我校马克思主义学院的老师们有种默契，就是要将课程上出“时代气息”，用马克思主义中国化理论成果滋养当代青年，而习近平总书记系列重要讲话精神，无疑是其中的最新成果。

“习总书记的讲话往往直面问题，具有很强的针对性。”马克思主义学院院长纪亚光教授以“中国梦”的相关阐述为例，“‘中国梦’联接历史、现实与未来，也使个人、社会与国家成为一个有机整体。通过‘中国近现代史纲要’课程的讲授要让同学们理解，‘中国梦’是真实的，每一个人的奋斗努力，都是它的组成部分。”

与“中国近现代史纲要”课相同，在“马克思主义基本原理概论”“毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论”“思想道德修养与法律基础”以及研究生公共政治理论课上，老师们都是按照新教材大纲，将习近平总书记系列重要讲话精神融入相应章节进行讲授。课堂上，“四个全面”战略布局、中国经济社会发展新常态、人类命运共同体等马克思主义中国化的最新成果，润物无声地走入同学们心田。

边听讲边思考，田菲喜悦地发现一学期下来，自己“学到了很多，有一个思想境界上的提升”。而这正是老师们孜孜以求的效果，虽然同学们并不十分了解在这背后老师们付出了多少心智和操劳。

“要把思政课打造成精品课”，这是老师们开课之初就设立的目标。在南开，思政课一直作为“立德树人”的主要抓手得到高度重视，校党委书记薛进文、校长龚克多次召开专门会议，亲自参与到备课、听课一线，与主讲教师共同总结思政课建设经验，探讨育人规律，提出改进方向。

近一段时间，马克思主义学院以中央开展“两学一做”学习教育、召开哲学社会科学工作座谈会为契机，组织全体思政课教师通过多种方式研讨交流，原原本本地深入学习党章党规、学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，强化宗旨意识、激发担当精神,为上好思政课练好理论内功。

在这个首批全国重点马克思主义学院里，同学们经常看到老师们围坐在一起，结合新教材的重点难点，交流探讨如何将习近平总书记系列重要讲话精神有机融入教学。作为南开马克思主义教育的传统，这种定期的集体备课能够帮助老师们在第一时间把握中央最新精神，从而更加准确地向同学们“播种”。

“有一点我们很明确，思政课不是教师个体理解的阐述，所有授课要以集体备课形成的教案为基础，这从源头上保证了教师诠释理论的准确性与权威性。我们还有一个理念，马克思主义理论学科建设要直接服务于思政课教学，这就决定了老师们所作的科研都是为了上好这门课。”纪亚光介绍。

尽管老师们在备课时已经作了充分准备，但由于同学们接受知识和信息“渠道多样化、内容复杂化”，使得老师们在课堂上需要随时应对一些“杂音”。

“思政课要取得育人实效，必须针对学生思想困惑、贴近学生思想实际，引导学生运用正确的思想方法认识复杂的社会历史现象。”作为“高校思想政治理论课教师2015年度影响力人物”称号获得者，马克思主义学院教授张健有着深刻的感触。

在课上讲到抗日战争中敌后战场与正面战场的关系时，张健以习近平总书记关于党史国史的重要论述、特别是“9·3”中国人民抗日战争胜利纪念日系列重要讲话精神为指导，引导同学们运用在“马克思主义基本原理概论”课学到的哲学原理加以分析，指出两个战场的关系、地位是在不断发展变化的，之所以后来战略地位发生逆转，根本原因在于兵民是胜利之本，谁发动和依靠人民群众，谁就拥有了克敌制胜的法宝。

实事求是、鞭辟入里的讲授，常常能够收到意想不到的效果。下课后，一名同学来到讲台前对张老师感慨地说：“我来自台湾，是前来旁听的。从小在台湾我几乎听不到关于中共抗战的说法，但是您的讲解却很全面客观，既强调了中共的中流砥柱作用，又肯定了国民党正面战场的地位作用……非常感谢您！”

纪亚光也遇到过类似的情形，曾经有一名日本留学生在选修完思政课后告诉他，一学期的“洗礼”让自己对中国共产党有了全新的认识，他很想知道能否以日本人的身份入党。

在南开，大学生们常用照亮了“灯塔”来形容上了一学期课程的感受。“思政课让我渐渐明晰了习近平总书记系列重要讲话的深刻内涵，懂得要树立社会主义核心价值观。思政课仿佛是大学生人生道路上永不熄灭的灯塔，永远指引着我们的前进方向。”一名学生在“思想道德修养与法律基础”课的期末小结中这样写道。</body></doc>