<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3292</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/05/29/000283114.shtml</url><title>南开创业团队发起“带书旅行”--南开要闻</title><datetime>2016-05-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)“近代历史看天津，果不其然。文化导师的讲解让我更能够在历史变迁中感受到这座城市的性格，正如冯骥才先生在《俗世奇人》中描绘的那样：世界与市井，就隔着一条海河。”在北京从事咨询工作的袁保鸿从未在天津生活过，他参加了南开大学“带书旅行”创业团队策划的精品城市文化旅游项目后，不无感触地说。

“带书旅行”是南开大学旅游与服务学院2014级博士研究生温婧发起的创业项目，团队致力于从某本特定图书中挖掘整合旅游资源，面向读书爱好者策划文化旅行线路并组织实施，不久前他们注册成立了带书(北京)文化传媒有限公司。

生长点：市场蓝海

栗色长发、白净皮肤、笑起来两个酒窝……在着手创业之前，这位颇具文艺气息的女博士生运营了一家“袋鼠读书会”。两年多的运营中，温婧发现，读书会能够将一些喜欢读书、乐于分享的天南海北、各行各业的人员汇聚在一起，结识很多文化达人和志同道合的朋友，大家相互交流，增长见识；但公益性质的读书会并没有盈利模式，自“袋鼠读书会”运营以来，温婧已经为读书会的日常开销垫付将近3万元经费。

同时，旅游管理专业的温婧在日常学习、实践中也发现，当前旅游市场中对于文化资源挖掘、整合能力欠缺，同质化旅游线路、走马观花式参观很难满足那些有深度文化体验需求的旅客；而对于没有丰富旅行经验的用户来讲，规划一条既能满足个人需求又合理可行的旅行线路会耗费大量时间用于查询攻略、了解景点及酒店信息等，存在一定困难。

在仔细分析了行业痛点和用户需求后，温婧又和团队一起分析了旅游市场和阅读市场。据统计，2015年国内游超过40亿人次，市场规模160万亿，对GDP贡献率达10%；同时，通过对阅读市场的研究，团队发现，国民年人均阅读图书4.5本，而韩国11本，法国20本，日本40本，俄罗斯55本，以色列64本。与其他国家相比，中国人均读书量有很大的提升空间。

“正是看到了这个市场的生长点，我们策划了‘带书旅行’创业项目。同样价格，与其走一些同质化的线路去看‘人山人海’，跟随导游到处‘买买买’，或是花费大量时间精力策划一条并不成熟的线路，不如从某一本图书中挖掘旅游资源，让深入了解某一城市或乡村的‘文化达人’带领消费者来一场说走就走的‘文化苦旅’。”温婧介绍。

创新点：跨界合作

“我们希望将‘书友’和‘驴友’结合起来，将阅读与旅行结合起来，引入‘互联网+’的思维，做‘旅行+’的事业。”温婧介绍，“带书旅行”项目最大的特点就是在于“跨界创新”。在这一原则之下，团队以满足旅游消费者“定制化”需求为目的，以提供信息查询、产品策划、产品预订及服务为核心业务，从某本图书中发掘、整合旅游资源并结合航空公司、租车公司、酒店、景区等信息提供综合服务，将策划的旅行线路实施落地。

团队的收入来源主要是依靠自营线路的开发、销售以及策划、组织活动。在研发旅行线路方面，有依靠团队成员群策群力自行开发的产品，比如“《俗世奇人》—天津之旅”的成功落地大大鼓励了团队创业的信心；也有和相关工作室合作策划的线路，如最近团队和某节目组形成合作，与对方共同梳理每期内容，带书进行旅游产品转化。此外，团队还致力于与政府合作进行城市文化解读以及VR内容的研发。

除策划旅行线路，团队还在北京开设了“带书客栈”。今后该客栈将由“袋鼠读书会”众筹经营，以满足游客住宿需求为主，同时提供游客与本地居民互动交流的体验空间，辐射带动周边文化衍生品。团队设想，今后还可以收集整理文化达人及旅客们的读后感、旅行随笔等进行出版发行。

“我们的产品是‘读万卷书’与‘行万里路’的‘跨界’，因此我们的靶心用户锁定为阅读爱好者、高品质文化旅游体验者及大中小学生群体。”温婧介绍。天津之旅的线路推出后，团队通过“带书旅行”“袋鼠读书会”微信公众账号进行推广宣传，同时还面向“袋鼠读书会”的成员进行招募。袁保鸿就是通过微信公众账号了解到此次行程并加入进来的。

在微信上推出线路行程后，大量“粉丝”在网上联系到团队，但为了保证线路质量，团队将每次成团人数规定为15名左右。在首次成团的天津之旅中最终有16人同时参与。“现在我们的团队还不能满足广大的市场需求，对于没能参加到首次天津之旅的‘粉丝’们，我们还会继续推出相同或相似的线路。”温婧介绍。

目前，“带书旅行”团队有9名成员，除温婧是博士生以外其余8名都是本科生，分别来自旅游与服务学院、法学院、商学院和计算机与控制工程学院，他们在团队中分别负责旅游行业业态分析、商业模式打磨、提供法律相关知识以及线上平台的开发，分工合作、各司其职的同时，他们也有一个共同的爱好——读书。

结合点：文化达人

“将旅游市场和文化市场相结合，其‘结合点’在于‘文化达人’的选取。”温婧认为，“文化达人”在团队中不仅仅是代替了传统旅游团中“导游”的角色，更是跨界创新的枢纽所在。

就在最近刚刚成形的“《俗世奇人》—天津之旅”中，南开大学1997级历史系校友路景瑞担当了“文化导师”的角色。在“袋鼠读书会”中温婧结识了这位知识面广、性情开朗又乐于分享的土生土长的天津人。温婧觉得，和路景瑞共同策划线路并请他担任“文化导师”再合适不过了。

“《俗世奇人》写了杨巴茶汤，现在要跟旅游团来天津，肯定带你见那玩意儿。”“有栋楼，住着对父子，爹是孙中山的死对头，儿子不言不语设计了人民大会堂；西边奥地利租界，还对门住着俩总统呢……”“《俗世奇人》里有个冷脸号称听嘛相声都不乐这可真是个奇人，到‘哏儿都’不听相声这事本身有点哏儿……”从特色小吃到市井民俗，从眼前的特色建筑群到天津的历史变迁，一天的讲解中路景瑞将专业知识融入旅游线路，配上“专八”水平的天津话，尽显“哏儿都”青年本色，“带书旅行”首批团客直呼“过瘾”。

然而，产品首次落地的成功并没有给温婧和团队带来巨大的喜悦，相反，他们意识到，一条旅游线路策划、执行得成功与否，对“文化达人”这一角色的依赖性太大了，“目前我们的资源并不能够保证在其他城市都聘请到路老师这样的‘达人’，而且就算是天津线路，我们也需要协调路老师的时间，这样我们的线路以及推出线路的时间就会具有随机性。”

但路景瑞却不这么认为，“天下读书人那么多，就算是土生土长的天津人也不只我一个，只要把项目做起来，成为城市文化强势IP，自然会汇聚天下英才。”

路景瑞的话鼓励了温婧和团队。目前，温婧和团队成员正在努力策划“一带一路”主题的西安之行，“西安是一座历史文化名城，也是说不尽、逛不完的，希望我们不断积累经验，提供越来越有品质的旅行和服务。”温婧说。</body></doc>