<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3314</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/05/24/000282495.shtml</url><title>中加水与环境安全联合研发中心落户南开--南开要闻</title><datetime>2016-05-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)5月23日，由南开大学、加拿大水科技交流中心、滨海新区人民政府、中国国际人才交流协会四方共建的中加水与环境安全联合研发中心在我校泰达学院举行揭牌仪式。加拿大驻华使馆商务参赞孟睿思，加拿大水技术交流中心主任、加拿大工程院院士爱德华·麦克宾，加拿大土木工程学会会长吉利兰德，国家外国专家局副局长夏鸣九，滨海新区科委主任黄亚楼，南开大学副校长关乃佳，国家外专局中国国际人才交流协会副主任高鹏飞等中外嘉宾出席揭牌仪式。

揭牌仪式上，关乃佳在致辞中说，通过中加水与环境安全联合研发中心的共建，南开大学希望能够引进成熟的环保技术，吸收先进的治理理念，打造前沿的科研创新团队，并将取得成果用于繁荣学术、强国兴邦。中心正式揭牌成立标志着南开大学与政企及外方先进技术支持的合作模式正式达成，开启了科研创新和城市环境建设的新征程，这对环境安全前提下新型城市的建设具有十分重大的意义。希望中心在各方努力共同建设下蓬勃发展，为中加环境科学方面的联合创新作出贡献。

孟睿思向中国政府、南开大学对中心筹建过程的大力支持表示感谢。他说，天津市是中国一座富有活力的城市，加拿大与天津在很多领域具有合作关系，中心的成立会进一步促进中加在科学研究及商务领域的合作。

黄亚楼介绍了近五年来滨海新区的历史性变化，自由贸易试验区的设立运行，京津冀协同发展重大战略的全面推进，国家自主创新示范区的加快建设，双创特区的快速启动，“三步走”战略的积极实施，开创了全面加快发展的崭新局面。中加水与环境安全联合研发中心的建立，对促进环境工程领域的前沿技术发展和提高技术先导性有重大意义，能够发挥中加两国各自优势，整合资源、拓展合作领域，建立起产学研用多维度、高水平的创新研发平台，吸纳两国领域顶级专家学者和高技术研发人员。

高鹏飞介绍，中加水与环境安全联合研发中心是在中加两国长期伙伴关系基础上，由两国政府共同推动建设的平台项目。5月21日在北京召开的第十一届中美工程技术研讨会外方专家座谈会上，中心多位专家学者与会，爱德华·麦克宾教授作为4位代表之一向中共中央政治局委员、国务院副总理马凯就海绵城市建设问题作了专题汇报，受到特别的肯定，这是中心利用自身优势，面向中国重大需求，参与科学与政策研究的良好开端。

揭牌仪式上，中加水与环境安全联合研发中心与中国城市规划设计研究院、中国国际技术转移中心、天津建工集团、加拿大CHI公司、北京智汇联合科技有限公司、北京尚水信息技术股份有限公司、天津市龙网科技有限公司、天津裕川环境科技有限公司等8家机构和单位签署合作协议，并启动实施“海绵城市智能决策评估平台”“滨海新区污泥、土壤和地下水中重金属的分布以及修复技术”“中国大港油田受石油烃污染沉积物及土壤的生物修复”“城市污水中新兴污染物的深度处理技术”四项中加联合研发项目，涉及加拿大与中国40余位领域知名专家、博士生和研究人员公共参与。

据了解，来自加拿大22所大学37位水与环境方面的知名教授专家将参与中心的研发活动，其中包括5位加拿大工程院院士，两位加拿大皇家学会的院士，8位加拿大水与环境方面的首席科学家。中心汇集了各方优势资源和力量，重点研发海绵城市建设、污染监测防治和环境保护及修复等领域前沿技术，立足中国北方地区，辐射亚洲中高纬度地区，将对中国和东北亚地区的生态环境保护和可持续发展作出积极贡献。

中加水与环境安全联合研发中心本着协同创新、互惠共赢的原则，面向国家环境污染治理的重大战略需求，开展土壤及水生态环境问题的研究，探索饮用水/污水处理、水环境/土壤修复等国外的先进技术在中国的环境问题中的应用，促进环境工程领域前沿技术发展，提高技术的先导性，推动滨海新区乃至京津冀地区在水与环境研究领域的协同创新及产业化，引领环保产业形成高新技术集聚效应。同时，中心将致力于国际化人才培养和科研团队建设，推动南开大学学生的国际化培养，打造水与环境领域前沿课题研究的创新团队，传播研究成果、技术孵化和为研究成果商业化提供服务，拓展国际交流互访、国际论坛会议和实现中加实验资源共享等合作。

在几方的合作之中，南开大学是国家教育部直属重点综合性研究型大学，致力于推动中心的科研创新、国际合作、学生培养等，为中心建设提供必要研发人员、资金及实验室等资源。加拿大水科技交流中心与南开大学共同致力于推动中加双方的科研团队建设、学生与学者的国际交流，国际先进创新科研成果交流与转化，促进联合研究成果在中国和加拿大的商业化。天津市滨海新区在此次合作中将充分结合五大战略叠加机遇，为研发中心建设提供必要的政策、资金支持和实验外协场地协调服务。中国国际人才交流协会从事国际间专业技术和管理人才交流的公共服务机构，依托自身背景及信息资源优势，着力推动中心的国际交流和务实合作。</body></doc>