<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3323</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/05/22/000282217.shtml</url><title>南开校友总会第六届理事会2016年（扩大）会议在深圳召开--南开要闻</title><datetime>2016-05-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”5月21日，南开校友总会第六届理事会2016年(扩大)会议在深圳隆重召开。海内外近百个南开校友会的300余位校友代表从各地赶来，参加一年一度属于全球南开校友的团聚盛会。此次会议由南开校友总会、南开深圳校友会共同主办。

全国政协常委、南开校友总会副理事长、张伯苓先生嫡孙张元龙，南开大学党委书记、南开校友总会理事长薛进文，南开大学原校长、南开校友总会名誉理事长侯自新，重庆师范大学党委书记、南开校友总会副理事长邓卓明，南开大学原校长助理、南开校友总会副理事长霍耀秀，民政部社会福利和慈善事业促进司原司长、北京师范大学公益研究院院长、南开大学历史系校友王振耀，南开系列学校与相关校友会负责人康岫岩、宋璞、田祥平、张强、刘庆祝、陈荣、张景荫、吕国强、李树花、乔慕英、张舜尧、周达、曹绍业、李罗力、粟智等出席。余彭年慈善基金会理事长彭志兵作为特邀嘉宾一同出席。大会由南开大学副校长、南开校友总会常务副理事长朱光磊主持。

严范孙、张伯苓、喻传鉴、黄钰生先生亲属代表，南开校友总会各成员单位、地方校友会、学科行业校友会、年级理事代表，张伯苓教育思想研究会代表，以及南开系列学校师生和校友志愿者代表参加论坛。本次大会通过互联网进行直播，师生代表在南开大学校友之家实时远程参会。

薛进文代表校友总会，向全球南开人致以问候。他说，今天以南开系列学校为纽带，海内外有智慧、有卓识的南开人相聚深圳，围绕“智慧引领未来”的主题，分享交流，探讨发展，意义深远。面对新时代的机遇，南开人要精诚团结、奋发努力。兄弟学校更加主动地以“大南开”的事业谋篇布局，传承南开先贤的宏德伟业，凝聚共识，深化合作，育英哺华；各类校友组织更加主动地在“大南开”的旗帜下，创新平台形式，增进合作交流，助力母校发展；海内外校友更加主动地弘扬“大南开”理念、精神和情怀，以个体的勤奋努力和成就业绩，为“南开品牌”注入新的内涵。希望南开大家庭和全体南开人，淬砺奋发、高歌猛进，让南开事业蒸蒸日上，让南开光芒烛照万里。

南开深圳校友会会长周达说，南开“允公允能日新月异”的校训与深圳以“改革创新”为核心的城市文化高度契合，一脉相承。三十多年来，一万多南开学子，牢记母校教诲，从南开园出发，把理想怀在胸中，把责任扛在肩上，把实干写在路上，勇于探索，勇于进取，在深圳这片热土上演绎一个又一个成长与奋斗的传奇，谱写了一个又一个精彩的深圳版南开篇章。深圳校友将同全球校友一道，努力与时代同步，为南开争光。

总会副理事长、重庆南开中学校长田祥平在致辞中说，天下南开是一家，南开系列学校同根同源、文脉承袭，难分彼此、交融互通。无论中学还是大学，好的学校都能让每一个学生，在漫长人生路中时时驻足回首，获得精神归属感。毫无疑问，南开系列学校正是如此。回望历史，南开教育事业发展离不开各界校友倾力支持。重庆南开中学校友会将不断加强和改进工作，密切联系、互相借鉴、服务校友，为学校发展提供支持。

侯自新宣读南开校友总会2015年度表彰决定，与会领导为优秀校友组织、优秀校友工作者、优秀校友志愿者颁奖。论坛听取了第六届理事会2015-2016年度工作报告，举行了南开东西部校友会手牵手项目启动仪式。天津校友会与甘肃校友会，深圳校友会与西藏校友会结成帮扶对子。捐赠仪式环节，余彭年慈善基金会、校友及校友企业共为南开大学捐赠1500余万元，创历次校友捐赠大会参与人数和捐赠金额的新纪录。

南开校友会长论坛已经成功举办了三届，现已成为南开校友会的品牌项目，是全球校友一年一度的盛会。上海、天津、深圳三地校友会做出突出贡献，总会决定予以表彰。张元龙向三届论坛组委会代表颁发了纪念牌。

根据2015年举行的申办陈述会投票结果，下一届全球南开校友会会长论坛将由南开云南校友会承办。薛进文将全球南开校友会会长论坛会旗传递到南开云南校友会会长赵体光手中。

据了解，南开校友会始创于1929年，是当时规模最大、管理最好、影响最佳的校友组织，有着“民国第一校友会”的美誉。南开杰出校友周恩来在校学习期间，建立了“南开出校学生通讯处”，自任“办事人”，主动为南开校友服务，是第一位南开校友工作者。

经过多年发展，当前南开已经拥有1个校友总会、75个地方校友会、11个学科校友会、53个行业协会、近500名年级理事。这些校友组织成为南开人重聚共享、交流合作、共建“新南开”的桥梁和纽带。</body></doc>