<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3342</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/05/19/000281894.shtml</url><title>南开学者热议习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话--南开要闻</title><datetime>2016-05-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 郝静秋 陆阳 马超 聂际慈)5月17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在京主持召开哲学社会科学工作座谈会并发表重要讲话。

南开大学原副校长、中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任逄锦聚教授，中心首席专家、经济学院何自力教授受邀参加了座谈会。他们表示，作为哲学社会科学工作者，习近平总书记的重要讲话令自己备受鼓舞。

逄锦聚教授谈到，习总书记的重要讲话立意高远，情真意切，不仅站在时代、历史的高度和人民大众的立场，赋予哲学社会科学神圣的使命，而且对哲学社会科学工作者提出了殷切期望。“作为高校教师，我长期接受人民的培育和改革开放现代化建设实践的滋养，特别是近十年参加马克思主义理论研究和建设工程，受到锻炼，得到提高。一定按照习总书记要求，自觉坚持以马克思主义为指导，自觉把中国特色社会主义理论体系贯穿研究和教学全过程，转化为清醒的理论自觉、坚定的政治信念、科学的思维方法，努力做一个有理想、有抱负的科学工作者，积极为党和人民述学立论、建言献策，担负起历史赋予的光荣使命。”

何自力教授表示，中国特色社会主义政治经济学是哲学社会科学的重要组成部分，我们要认真学习和体会习总书记重要讲话，切实按照习总书记提出的要求，加强中国特色政治经济学的学科体系、学术体系和话语体系建设。要旗帜鲜明地坚持马克思主义为指导的原则，将马克思主义政治经济学的基本原理与中国经济改革与发展的具体实际结合起来，推动马克思主义政治经济学的中国化、时代化、大众化，形成现代经济学的中国声音，讲好改革开放和现代化建设的中国故事。要从中国的优秀传统文化中吸取丰富营养，深刻认识和把握中国经济改革与发展的文化内涵和历史传承，将中国特色社会主义经济发展的道路自信、理论自信和制度自信建立在坚实的中华文明的基础上。要拒绝主观主义和形式主义的分析方法，走出书斋，深入实际。从丰富而又鲜活的经济改革和发展实践中提出问题，研究和回答问题，进而提出创新性经济学理论成果，形成中国特色和中国风格的经济学学科体系、学术体系和话语体系，为开辟当代中国马克思主义政治经济学新境界作出应有的贡献。

习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话引发了南开学者广泛而热烈的讨论。大家表示，习近平总书记重要讲话深刻精辟、内涵丰富，体现了对哲学社会科学工作的高度重视和殷切期望，为进一步繁荣发展我国哲学社会科学事业指明了方向。

文学院教授、南开大学出版社副总编辑刘运峰谈到，习近平总书记在座谈会上提出，“坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信，说到底是要坚定文化自信，文化自信是更基本、更深沉、更持久的力量”，这一论断内涵丰富，思想深刻，是从事哲学社会科学研究所遵循的的重要原则。中华优秀传统文化博大精深，源远流长，具有强大的生命力和感召力，是中华民族共有的精神家园。作为大学教师，既担负着教书育人和开展哲学社会科学研究的双重任务，也肩负着传承和弘扬中华民族优秀传统文化的使命。要运用马克思主义的立场、观点和方法研究优秀传统文化，既要有国际视野，又要有民族特色，为中华民族优秀传统文化注入新的生机和活力。同时身体力行，以身作则，在教学活动中履行自己的使命和责任，引领、培养学生的民族自信心和文化自豪感，为传承和弘扬中华民族优秀传统文化贡献力量。

历史学院副院长付成双教授表示，习总书记在座谈会上强调，要结合中国特色社会主义伟大实践，加快构建中国特色哲学社会科学。从一名历史学研究者角度，个人深感一个道理——“社会大变革的时代，一定是哲学社会科学大发展的时代”，古今中外，莫不如此。历史学是一切学科的基础，其在哲学社会科学的重要程度亦是不言而喻。作为一名历史的亲历者、历史的撰写者、历史的研究者，自己绝不辜负时代，坚持以马克思主义为指导，按照习总书记的要求为党、为人民述学立论、建言献策。

法学院副院长陈耀东教授谈到，作为一名多年从事法学教育和研究的社会科学工作者，对习总书记提出的中国哲学社会科学要体现民族性、继承性深表赞同。不同的社会形态、历史进程、文化选择、民族心理、对法律的认知心态，决定了必须在中国政治、经济、文化的框架内来考察、研究中国的法律问题，建构中国真正的法律体系。在社会多元化、经济高速发展的今天，如何兼容西方法文明，传承中华法文明，引领人类法文明，是历史对中国提出的使命，也是法学研究者的使命。中国的法治建设应该生成、运作于中国的文化，体现民族情感、尊重民族传统习惯和公序良俗，进而促进中国的法律与中国的民族文化和谐共生。

哲学院教授阎孟伟谈到，习近平总书记在讲话中指出，“我们的哲学社会科学有没有中国特色，归根到底要看有没有主体性、原创性。”这对于建构和发展中国的哲学社会科学至关重要。坚持主体性和原创性，最根本的是要立足中国实际，研究中国问题。中国特色社会主义发展道路是人类历史上最具创造性的伟大实践，也是原创性理论的发源地。我们要遵循习总书记的指示，充分发挥中国学者自身的主体意识，通过系统总结中国改革开放和社会主义现代化建设实践经验，挖掘新材料、研究新问题，吸收和借鉴中国优秀的文化遗产和世界范围内哲学社会科学发展的积极成果，创造出推进中国社会主义现代化建设事业和人类文明进程的新的、具有原创性的学科体系、学术体系和话语体系。

马克思主义学院教授平章起谈到，习近平总书记在主持召开哲学社会科学工作座谈会时强调，我国哲学社会科学的一项重要任务就是继续推进马克思主义中国化、时代化、大众化。马克思主义经典著作蕴藏和集中体现着马克思主义的基本原理，是马克思主义理论的本源和基础。作为思想政治理论课教师，要坚持以马克思主义为指导，注重马克思主义原典的学习、阐释和宣讲。他建议通过开设马克思主义基本原理本科专业、在学生中开设原著导读必修课程等方式，引导学生夯实理论基础，保证党和国家的事业后继有人。

周恩来政府管理学院教授徐行表示，哲学社会科学是人类文明发展的思想先导，在当前建设中国特色社会主义的伟大征程中，哲学社会科学将继续焕发生机。作为学者，在研究过程中，要牢牢以马克思主义为指导，坚持以人民为中心的研究导向，讲原创、讲创新，心怀使命，为人民发声，为我国构建有国际影响力的学术话语体系贡献力量。</body></doc>