<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3440</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/04/24/000278715.shtml</url><title>校领导接待日：聚焦津南校区建设和使用--南开要闻</title><datetime>2016-04-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 韦承金)近期，津南校区的建设和使用情况受到南开师生的广泛关注。4月22日，第二十八次校领导接待日在津南校区举行。学生代表与校领导、各职能部门负责人面对面，就津南校区建设、使用、管理等事宜进行了交流沟通。

校党委副书记、副校长杨克欣，副校长、新校区规划建设指挥部指挥长孙广平，校长助理、后勤保障部部长于海出席活动。新校区规划建设指挥部、后勤保障部、房产管理处、膳食服务中心、接待服务中心、体育场馆中心、学工部、研工部、团委、生活指导中心负责人参加。学生会、研究生会以及50余名津南校区各学院学生代表一同参会。

为充分了解学生对津南校区建设和使用的意见建议，我校学生工作部门、各学院、学生会常代会以及研究生会常代会通过微信、BBS、公共邮箱、公众平台等渠道进行收集、统计。报告显示，同学们希望加强与学校间的信息交流与问题对话，宿舍条件上有所改善，体育场馆资源合理分配，提升食堂、快递、物业、洗浴等服务质量，完善校内配套设施，开展校内交通安全建设，改善校外交通条件，加强工程建设的维护与修缮。

会上，学生主要围绕信息沟通、日常生活、交通通勤、工程建设等问题与校领导、各职能部门负责人进行沟通交流。

针对学生关心的工程维护与修缮问题，新校区规划建设指挥部负责人对维修进度作了介绍。截止目前，津南校区一期楼体内水磨石地面清洗已完成；根据学生要求补装自行车地笼一期已完成，二期正在筹备；第一食堂压顶石材已修复完成；对外办学组团区域透水混凝土地面返修施工已完成；图书馆广场花池维修已完成；理科教学组团、理科生活组团外檐“返碱”清洗施工已完成。针对正在维修的项目，新校区规划建设指挥部工程部也拿出了具体的“时间表”：图书馆广场石材沉降破损修复、文化谷广场石材打胶正在施工，预计4月底前完成；文科学院组团、理科生活组团、新兴学科组团等区域透水混凝土地面返修作业预计4月底前完成；文科生活组团外檐“返碱”清洗陆续开展，预计4月下旬完成，文科学院组团外檐“返碱”清洗预计5月中旬完成。做好维修进程安排，提前告知学生施工计划，并做好施工垃圾日清工作，切实做到文明施工、安全施工。

针对学生关心的津南校区交通问题，学校接待服务中心相关负责人进行了解答。学校在校内将计划安装减速带、凸面广角镜以及相关标识，确保校园交通安全。津南校区到附近区域的有关站点设置目前正在进行师生调研。海河教育园区内采用公交环线运送师生到周边公交、地铁枢纽。寒暑假学生返校高峰，将根据需求定点从校园发车直达火车站、机场。针对612、613最晚一班车的发车时间将进行后期调研，方便更多师生学习、工作。海河教育园区正在搭建网络传输光缆，师生未来可在“车来了”软件里查询612、613、224、225公交车的行使情况。

针对学生关心的信息沟通问题，有关负责人介绍，学校目前利用校长信箱、校务直通车、官方微博、校领导接待日等多种平台渠道，及时收集师生关切的问题。今后学校将进一步改进和完善信息沟通渠道，计划建立公众报修平台和主页，加强反馈机制建设，促进信息公开化、透明化，同时创新网络平台和手段，用好新媒体，保障校务直通车的顺畅，主动对接、及时回应师生关切，提高问题的解决效率。

杨克欣对同学们的提案建议表示充分肯定，要求学校各职能部门一定要尽最大努力吸纳学生的意见建议，满足师生的实际需求。她表示，津南校区的完善和建设需要一个过程，在发展过程中难免会出现一些问题，解决好学生反映的问题学校责无旁贷。解决问题的有效途径是直面问题，要用科学的方式与方法反映问题。欢迎同学们积极主动为学校发展建设提出宝贵意见建议，身体力行共建美丽新南开。

孙广平说，学校始终高度重视学生与学校的信息沟通、言路畅通，今后将进一步加强反馈机制建设，使双方之间的沟通更加流畅。师生满意是检验学校后勤工作的唯一标准。正确面对学校发展建设中存在的问题，积极采取有效措施进行解决，是学校相关职能部门的责任与追求。各部门要通过多种途径广泛听取学生意见建议，及时解决学生们在学习与生活中遇到的问题与困难，脚踏实地为同学们做好服务工作。

会上，各职能部门负责人分别就征集的意见建议进行了专题回复。新校区规划建设指挥部负责人为学生代表详细介绍了津南校区工程维护、物业管理、学生宿舍条件、餐饮商业设施、快递运输等有关情况。</body></doc>