<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3443</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/04/23/000278634.shtml</url><title>南开大学90后女硕士生的“画式”创业--南开要闻</title><datetime>2016-04-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 吴军辉 图片由受访者提供)美女、画家、互联网公司老板、名牌大学硕士生……南开大学商学院工商管理硕士生孙天骄就是这样一位集美貌、智慧、艺术于一身的女子。1990年出生的她不仅是一位擅长风景油画的新锐画家，而且还是一家互联网文化传播工作室的“掌门人”。

画画是一种习惯和情绪

孙天骄出生于一个传统的艺术家庭，从小受到书画环境的熏陶，4岁开始学画。“我并没有什么绘画天赋，只是喜欢画画，一有时间就随手画两笔，这样的习惯从4岁一直持续到现在。”孙天骄说。

孙天骄坦言，小时候一直觉得画画是展示自己才能，得到别人认可的工具。直到小学三年级一位老师告诉她：“如果你开心的话，你画的天空就会更蓝，你画的小鱼就会更加欢快，如果你伤心的话，你画的东西就会死气沉沉，你画的风景将会黯然失色。”从那时起她才懂得画画是尊重自己的感觉，是表达自身的一种情绪，画画只是为了自己。

抱着这样的想法，孙天骄听从了家人的建议，选择把画画作为一种爱好，报考了一所综合性大学。“虽然我不是科班出身，但是我在画画上付出的心血并不比美院的学生少。”孙天骄笑着说。

画画是一种职业

2013年，大学本科毕业的孙天骄选择继续深造，成为了南开大学的一名MBA学生。看到身边同学都在努力打拼，实现自己的创业梦想，孙天骄心里有点痒痒：我可以创业吗？我能经营些什么呢？在一位同学的建议下，2013年底，孙天骄尝试开了微店，在网上销售自己的作品。

与别人不同的是，网店卖的不仅是画，还有她的创作过程。孙天骄把自己画画的场景、过程以图片的形式保存下来，与作品一同寄给买家。

“我觉得大部分人在购买艺术品时，看重的不仅是物质意义，更重要的还有作品的精神意义。我把创作过程与买家分享，也能让他们更能了解我所表达的情绪，对于我来讲，这是非常重要的部分。”孙天骄说道。

网店开张没几天，她就以500元的价格卖出了第一幅作品。接下来的春节，孙天骄“趁热打铁”推出了一组锦鲤主题系列油画，市场反应不错，微店销售量大幅提升。随后情人节的到来，让孙天骄的创业之路有了重要转折。

“我画了一大批玫瑰花主题油画，但还是供不应求。”面对不断增加的订单，孙天骄萌生了组建团队的想法。在家人和朋友的介绍下，她先后签约了30余位职业画家，成立了“天骄云.互联网文化传播工作室”，承担批量装饰画的创作。两年间，工作室发展迅速，除了继续与各大商厦店铺合作外，孙天骄通过举办个人画展，还将合作领域扩展到酒店、餐饮、地产、旅游、服装等多个行业，绘画作品销售量累计500余幅，年均流水近100万元。

画画是一种公益

“我的研究生导师齐善鸿老师常说，强者唯一的责任在于照顾弱者。”孙天骄表示很受触动，“虽然我不是一个强者，但我觉得自己应该身体力行，尽力帮助有需要的人。”

2013年8月，孙天骄刚来南开时，就利用闲暇时间免费给一些残障儿童上美术课。在2014年底的学院晚会上，她拍卖了人生中的第一幅画，所得善款3000元，全部捐助给天津太阳村公益事业。2015年12月，她参与了一场由中国少年儿童文化艺术基金发起的公益拍卖活动，拍卖所得全部捐助其监管孤儿。2016年，孙天骄两次在自己的个人画展上，设置了公益拍卖环节，拍卖金额总计四万余元，善款全部捐赠给儿童和和书画院学生。

公益拍卖的持续进行，让孙天骄在南开“小有名气”，再加上优秀的绘画才能，孙天骄在2016年1月被邀请加入南开大学博士生讲师团，出任崇化中学《西方美术鉴赏》讲座客座讲师，定期给学生讲授美术知识，培养他们的艺术素养。

“做公益是一件让人上瘾的事情，有时候甚至会牺牲自己的利益。”今年3月份，一家北京的商务酒会联系到她，想要进行合作。“当时也觉得机会难得，因为工作室目前的主要业务是在南开和天津，去北京可以扩大我们的市场。”但不巧的是，合作要在周末进行，与免费教授残障朋友画画的公益活动冲突。思前想后，孙天骄还是放弃了这次机会。“我很纠结，但不后悔，扩展市场固然重要，但是做公益这份坚持，我觉得更加重要。”

画画是一种梦想

有着学生、画家、老板多重标签的孙天骄，在被问到最喜欢哪个身份时，毫不犹豫地选择了画家。“现在画画对我来说，是一种梦想。2016年开的两次画展，最主要的目的还是想展示自己这种偏意境的创作风格，让大家了解我内心的创作想法，在画画这个圈子里产生自己的一点小小影响。”

不久前，2016第35届火树艺术节在美属塞班岛举行，孙天骄成为第一个参展的中国艺术家。“这是海岛一个传统的艺术节日，汇集了全世界的艺术家们，他们相互交流，相互学习。那里风景优美，艺术氛围浓厚，特别能激发创作灵感。”孙天骄说。

“对于现在网上流行的明明可以靠脸吃饭，你却偏偏要靠才华，你怎么看？”孙天骄认为这“绝对是一种调侃”，人的成功怎么可能只靠外表呢，用实力与能力说话，才是王道。

将于2016年底毕业的孙天骄，计划继续攻读哥伦比亚大学的绘画专业。

“我的团队会继续发展，我自己也需要充电。虽然画了很多画，但我仍然想去看看那片艺术土壤，想去追寻那份创作灵感，想去实现自己最初的梦想。”孙天骄说。</body></doc>