<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3453</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/04/21/000278439.shtml</url><title>无言良师 33份遗嘱“讲述”生命的意义--南开要闻</title><datetime>2016-04-21 00:00:00</datetime><body>南开大学医学院“生命的意义”人文素质教育实训基地启用

南开新闻网记者 吴军辉 摄影报道

“一、我病危时不必抢救。二、我死后所有器官如有需要皆愿捐献，如眼球、脾脏等。三、我死后希望能够被解剖，查明死因，求医疗方案以救后人。四、如有骨灰我希望能够撒入海河，因为我曾是人民海军的一员……”

“回顾年华，肝胆憔悴。为舒平内疚计，以死后献尸，利科研之用，略畅矢志之情……”

“我死后，谢绝一切吊唁，遗体捐献给天津总医院，我的作品是我留下的丰碑……临了仅书年轻时熟背的伏契克《绞刑架上的报告》为结束。‘我为欢乐而生，为欢乐而死。在我的坟上安防悲哀的安琪儿，是不公正的！’”

……

在南开大学津南校区医学院一层走廊深处，有一个九十余平方米的房间，白色的日光灯、淡绿色的墙壁，十分安静、整洁，置身其中，肃然起敬。这里陈列着33份遗体捐献人的遗嘱、4件遗物、3件器官标本和一面党旗。

几天前，这处取名“生命意义”的人文素质教育实训基地迎来了首批参观者。南开大学医学院2013级临床医学专业和2014级口腔医学专业的40余名本科生在这里上了一堂特殊的“医学伦理”课。

展览前言中这样写道：“从遗嘱可以看到一个人的精神境界。留下这些遗嘱的人们生前从事的工作并不相同。但是，他们无偿捐献自己遗体的嘱托是相同的，他们遗嘱反映的崇高的道德境界是相同的。他们把自己的遗体奉献给医学事业的同时，也留下了崇高的、不朽的精神。”课程主讲教师、教育部医学人文素质教学指导委员会主任委员、天津中医药大学原党委书记、南开大学医学院兼职教授张金钟与学生们一起以肃立的方式致敬这些“无言良师”。

随着老师的讲解，同学们认识了那位著名内分泌学家、医学教育家、被誉为“当代钙磷代谢知识之父”的朱宪彝教授，了解了他矢志医学的光辉一生，更感慨于他病逝前所立“献出全部存款、献出珍藏书籍、献出小楼一幢、献出遗体供解剖教学”的“四献”遗嘱。

王桂英老人一生从事医学护理工作，1999年被授予护理事业最高荣誉“南丁格尔奖”。去世前，王桂英签署了《捐献遗体志愿书》。军医钱雅勇，22岁参加八路军。她用精湛的医术服务战友和群众，曾获“解放奖章”“华北军区三等功”，后投身医学教育事业，晚年立下遗嘱，捐献遗体以利教学。

在这里陈列的33份遗嘱中，有3份来自“南开人”。他们分别是南开大学图书馆馆员柯礼文、南开大学化工厂工人王金霞以及南开大学物理系校友、原天津医科大学眼视光学院副院长姚进。尽管他们从事不同的工作，对医学的理解也不尽相同，但他们支持医学教育事业的那份相同的热忱令人动容。

“医生不是谁都能做的！做医生首先要做个好人，我们的实训课就是想告诉大家做医生需要怎样的素质。”无论古今中外，大医精诚，医学人才的培养要求能力与素质并重。在张金钟看来，现在的医学教育过于重视技能训练，忽略了素质的教育，产生了“医学教育就是理论技能教育”的误解。

谈及当前医药卫生行业医德失范的种种现象时，张金钟认为，有两大背景不容忽视：一是科学技术快速发展，导致“技术至上”的迷思；二是市场经济环境中，医务工作者如何在满足个人物质需求的同时坚守职业操守。“这是整个医疗卫生活动不可回避的问题，医学教育同样需要更多思考。必须要给予医学人文素质教育足够的重视，让素质教育真实、感人、有效。”

参观过程中，有的学生眼眶湿润。“有一篇书法写得特别好，有一篇写得特别简单。虽然这些遗嘱言语平淡，但就是能直抵内心，让人感受到那种看透生死的豁达和奉献遗体的坚定。”临床医学专业大三学生沈烨婷复述那份退伍军人的遗嘱时，仍抑制不住声音的颤抖。

来自山西的口腔医学专业大二学生曹珂杰更关注那些普通人的遗嘱。“其中有一位建筑工人是受到他的主治医生的影响，决定捐献遗体的。一个优秀的医生应该用自己的职业精神去感染他人。”

谈到如何让医学人文素质教育更有效。沈烨婷说，她喜欢看纪录片，她觉得真实的东西最能打动人。“希望能够有更多机会接触疾病、病患和一线优秀的医生，感受真实的医者精神。”

课余时间，这位苏州姑娘喜欢写写科普文章，第一篇《隐形眼镜使用指南》就被某著名微信公众号发表，阅读量10万+。“如果我写的文章，通俗易懂，又能帮助到普通大众，这是很快乐的事情。”沈烨婷打算继续写下去，下一个系列的主题是“乳腺疾病”。

山西小伙儿曹珂杰则认为身教胜于言传。他说，对医生职业精神的最初认知来自于他的母亲。母亲常年照顾卧病在床的姥姥，始终耐心坚持、尽心竭力、从不抱怨。这令他印象深刻。口腔医学专业的曹珂杰，未来也希望能够回到家乡改善基层口腔医疗的状况，这也是他的母亲所乐见的。

“专业能力、人文情怀、职业意识，是一个医学生所要具备的三种素质。学院通过义工、志愿服务、社会实践等多种方式，帮助学生在校学习期间就能树立起专业意识。生命意义实训基地的建设是其中一环。”医学院党委副书记张开显表示，展览所传递的奉献精神与南开提倡的“为公”情怀相一致，因此也欢迎其他学院师生预约参观。

展览介绍的结尾处有这样一段话——“面对这些遗嘱，我们扪心自问，我为社会做了些什么？我为他人做了些什么？今天应该以怎样的态度学习？将来以怎样的态度为他人服务？当我们学习生活遇到困难的时候，当我们的利益与他人利益发生冲突的时候，我们究竟应该怎样做？”

一名学生课后在社交软件上发布状态：“虽前路坎坷，我愿继承先人之遗志，投身于医疗事业。”(完)</body></doc>