<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3470</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/04/16/000277875.shtml</url><title>南开大学“两学一做”学习教育部署启动会举行--南开要闻</title><datetime>2016-04-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 韦承金)4月15日，南开大学“两学一做”学习教育部署启动会在津南校区综合业务楼举行。校党委书记薛进文出席会议并讲话，校长龚克主持会议并传达习近平总书记关于“两学一做”重要指示精神，校党委副书记刘景泉对学校“两学一做”学习教育实施方案进行具体部署。校党委副书记、纪委书记张式琪，校党委副书记、副校长杨克欣出席会议。各分党委、党总支书记，党群部门负责人，学院学生工作负责人参会。

会上，薛进文就贯彻中央精神，结合我校实际做好学习教育工作，提出几点意见。薛进文指出，要领会“两学一做”学习教育的重大意义，把握其基本要求。在全体党员中开展“两学一做”学习教育，是贯彻十八大以来全面从严治党要求的重要部署，继群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育之后，深化党内教育的又一次重要实践，也是推动学习教育从“关键少数”向全体党员拓展、从集中性教育向经常性教育延伸的重要举措，一定要把握好“基础在学，关键在做”这个基本要求。要把学党章党规和学系列讲话相互贯通结合起来，做“讲政治、有信念，讲规矩、有纪律，讲道德、有品行，讲奉献、有作为”的合格共产党员，树立共产党员的先锋模范形象。

薛进文强调，要强化问题导向，突出经常性教育特点。用好日常教育途径、教育方式，推动党的思想政治建设常态化制度化。要以党支部为基本单位，把支部的应有作用充分发挥出来，把全面从严治党落实到每个支部、每名党员；以党的组织生活为基本形式，把党小组会坚持好，把支部党员会议组织好，把党课讲好，把专题组织生活会开好；以落实党员教育管理制度为基本依托，切实加强基层组织建设；党员领导干部还要坚持和落实中心组学习制度，到所在支部与同志们一起学习交流、参加双重组织生活。

薛进文指出，要履行主体责任，落实具体措施。学校党委首先要带好头，党委职能部门要履行好各自职责，各分党委、党总支要把抓好学习教育作为一项重要政治任务，作为今年基层党建工作的头等大事，各位分党委书记要切实把责任意识树起来、把主体责任扛起来，把工作的注意力和着力点聚焦到落实党建责任的要求上来，校650多个基层党支部应当履行好党章规定的职责任务，自觉发挥自我净化、自我提高的战斗堡垒作用。

薛进文要求，要抓好统筹结合，促进中心工作。坚持围绕中心、服务大局，以筹备召开学校第九次党代会为引领，以深化综合改革、制定实施“十三五”规划为主线，以完善“一校三区”办学格局为重点，以从严从实的优良作风为保证，要把“两学一做”学习教育的实际效果，最终体现到推动中心工作、促进学校各项改革和事业发展上。

龚克对习近平总书记关于“两学一做”重要指示精神进行传达。龚克说，习近平对在全党开展“两学一做”学习教育作出重要指示强调，“两学一做”学习教育是加强党的思想政治建设的一项重大部署；是协调推进“四个全面”战略布局，特别是推动全面从严治党向基层延伸的有力抓手；各级党组织要履行抓好“两学一做”学习教育的主体责任，坚持区分层次，突出问题导向，确保取得实际成效。

龚克在主持时强调，希望各分党委、党总支和党群部门认真领会中央精神和党委要求，准确把握本次学习教育的特点,按照学校实施方案和协调组工作职责，切实担负起政治责任和组织领导责任，把规定动作落实落细，结合单位实际创造性开展工作，力求取得教育实效。

刘景泉对学校“两学一做”学习教育实施方案的重点内容和具体环节进行部署。刘景泉强调，要准确理解“两学一做”学习教育的目标和要求，开展“两学一做”学习教育，基础在学，关键在做；要增强针对性，带着问题学，针对问题改；要突出常态化特点，不搞成一次活动。要准确把握“两学一做”学习教育的基本内容，以学为先导，同时以知促行，做“四讲四有”的合格党员。准确把握运用开展“两学一做”的方法和举措，切实加强组织和督导，充分落实各级党委的领导责任，抓好教育培训和组织实施，营造良好舆论氛围，做好典型宣传。

据了解，按照中央精神，“两学一做”学习教育列入了2016年我校工作要点；3月30日，校党委常委会审议通过了我校“两学一做”学习教育的实施方案；4月6日，我校参加了中央召开的“两学一做”学习教育工作座谈会；4月11日，校党委常委会专题传达学习中央会议精神，并研究成立了南开大学“两学一做”学习教育协调小组。近期以来，全校各级党组织包括各分党委、党总支和不少基层党支部，已经围绕“两学一做”开展了一系列积极有效的工作准备和前期学习。</body></doc>