<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3472</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/04/16/000277834.shtml</url><title>学校举行第二十七次“校领导接待日” 师生共话校园建设--南开要闻</title><datetime>2016-04-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 乔仁铭 摄影 任永华）4月15日，学校在八里台校区服务楼举行第二十七次“校领导接待日”。本次接待日主题为“构建和谐校园 共创南开明天”，学校就近期学生关切的校园建设问题进行了专题答复。

校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣，校长助理、后勤保障部部长于海出席会议。我校办公室、新校区规划建设指挥部、教务处、图书馆、保卫处、房产管理处、后勤管理办公室、体育场馆中心、膳食服务中心、接待服务中心、学工部、研工部、团委、生活指导中心负责人，学生会、研究生会以及各学院学生代表共同参加。会议由校学生会执委会主席董芮君同学主持。

近期，我校的校园建设与管理受到广泛关注，同学们通过各种渠道提交了有关校园建设的意见建议。校领导针对同学们的意见建议召开多场专题会议，进行了一系列工作部署。校学生会常代会、研究生会常代会也于近日组织学生代表联系学校相关职能部门，就同学们反映的意见建议进行沟通。各部门负责人高度重视，认真负责的接待了学生代表，对相关问题进行安排落实，并出席本次校领导接待日与同学们进行现场交流。

根据收集的意见汇总报告显示，同学们对学校食堂、交通通勤、津南校区商业配套、校园体育设施、图书馆、教学楼与实验楼、校园网络、宿舍、科研教学、校园环境等问题表现出极大的关心与关注。此次校领导接待日的提案内容主要围绕信息沟通、校园治安、教学科研、日常生活等方面进行沟通答复。

会上，校学生会常代会会长苏冬同学作关于近期学生对学校发展问题意见建议的报告，与会学生代表同校领导及相关部门进行现场交流。

针对教学大纲、选课及重修等问题，教务处负责人进行了解答。今年，学校计划在相关教务平台上逐步对所有课程的教学大纲进行结构化显示；接下来，选课系统将进行更换，对于提前或延期毕业的情况，正在积极制定更为合理的选课机制；对于重修课程与新学年教学课程冲突的情况，学校已经推出允许学生自学重修课的政策。

针对无线网络、网费等问题，信息办负责人予以了回应。现阶段，津南校区的无线网络设备安置于宿舍走廊，若发现掉电等问题，可以随时进行报修；在校学生现已提供每月5G免费流量，信息办亦可提供流量后台查询；圈存机可通过电话（022-23508231）进行问题报修。

针对校园治安、校园指示标等问题，保卫处负责人做出了相关解释。学校尽管处于半开放环境，但始终高度重视校外人员的管理，将全力保障同学们的学习与生活安全；校园指示标、行车广角镜等设施将在实地勘察后，制定方案并予以解决。

针对相关数据库无法加载、图书资源分布、跨馆续借等问题，图书馆负责人给出了解答。相关数据库无法加载，是由于2016年数据资源还未购入，学校正在解决，但2015年以前数据均可查询；津南校区中心馆（图书馆）图书承载量更大且文科专业较多，因而全校约308万册纸质书籍中，约170万册书籍被放置于津南校区；八里台校区与津南校区的图书跨馆续借已经实现，但超期图书无法跨馆续借，而实现图书通借的目标也正在努力中。此外，图书馆正在积极制作宣传视频，丰富微信平台，通过多种途径帮助同学们学习并使用图书馆资源。

针对校园环境维护、宿舍物业管理、房屋及道路修缮等问题，后勤保障部负责人给出了解释。教学区、宿舍区内洗手间清扫问题，将在了解具体情况后立即解决；八里台校区空调改造工程正在不断完善实施计划；八里台校区16宿至18宿附近道路问题已经勘察完毕，会在近日反馈整修计划表；八里台校区南门照明问题将在现场勘查后制定解决方案；八里台校区部分桥面及房屋修缮等问题已经进行研究部署。负责人还详细介绍了后勤保障部正在建设的微信平台及沟通渠道。

针对八里台校区食堂油烟、菜价、菜量等问题，膳食服务中心负责人给予了回应。现阶段，二食堂排风系统优良，但送风系统有待提高，而三食堂由于采用自然排风，因而导致油烟难散，两所食堂排风设备问题将尽快进行研究解决；关于菜价及菜量问题，一食堂按菜品放置区域定价，二食堂凭借餐盘颜色进行标识，三食堂则用插牌直接标明菜价。食堂规定每份炒菜不少于300g，干菜不少于250g，汤菜不少于350g。另外，膳食服务中心将在食堂设置信息公示栏，开展每两周一次的“食堂开放日”活动，第一期将于4月28日启动，届时欢迎各院选派学生代表或由学生自愿报名参加。

龚克对学生们的提案建议给予了充分肯定。他表示，同学们的提案进行了充分调研和准备，针对大家提出的问题，相关工作已经在有条不紊的进行中，同学们关心南开大学事业发展的热情令人感动。他鼓励同学们在面对困难与问题时要勇于担当、冷静思考、团队协作、相互理解，共同推动学校发展建设的前进步伐。

龚克指出，南开大学始终高度重视同学们与学校的信息沟通、言路畅通。欢迎大家积极主动为学校发展建设提出宝贵意见建议，共同推动南开大学前进发展。解决问题的有效途径是直面问题，同时要用科学的方式与方法反映问题。学校在接到同学们的意见建议后，会积极解决落实，及时反馈处理进度与结果。作为南开人，大家都有义务与责任建设好“南开家园”。南开大学是一所开放、包容的学校，真切期待同学们通过学校公布的相关平台尽情发声，为建设好“南开家园”积极建言献策。

龚克强调，学校各部门要尽最大努力吸纳同学们的意见建议，要正确面对学校发展建设中存在的问题，积极采取有效措施，限期落实整改，满足同学们的实际需求，给出满意答复。

杨克欣对同学们参与学校建设与管理的热情给予充分肯定，她要求各部门继续强化信息沟通渠道，通过多种途径广泛听取学生意见建议，第一时间解决学生们在学习与生活中遇到的问题与困难，为同学们脚踏实地做好服务工作。

据了解， 多年来，南开大学开通校长信箱、校务直通车，利用校领导接待日等多种平台渠道，及时收集师生关切的问题，督促相关单位、部门整改落实，很多问题在平等、平和、理性的沟通中得以解决。今后，学校将进一步改进和完善信息沟通渠道，创新网络平台和手段，用好新媒体，保障校务直通车的顺畅，主动对接、及时回应师生关切，高效解决问题。

广大师生可通过以下方式向学校发展建设反映问题、建言献策：

校长信箱：President01@nankai.edu.cn (学生专用)；President02@nankai.edu.cn (教职工专用)；President03@nankai.edu.cn (校友及社会各界人士专用)

南开大学官方微博：http://weibo.com/nankaiuni(通过私信)

南开大学官方微信：可通过官方微信平台底部菜单，选择“校务反映”选项，查找相关维修电话，也可直接向后台留言“我要反映”获取联系方式。

全校统一报修电话：022-85358535(多校区24小时接听)

津南校区物业报修网络平台：http://wybx.nankai.edu.cn/(一卡通账号登录)

后勤服务建议、监督、投诉意见邮箱：hqb@nankai.edu.cn

南开大学信息门户网站开设后勤服务专栏：http://hqfw.nankai.edu.cn/

保卫处24小时值班电话：23508122、23508538(八里台校区)；85358122(津南校区)

我爱南开BBS：http://bbs.nankai.edu.cn

研究生会、学生会常代会提案接收邮箱：nkchangdaihui2016@163.com；nkdxcdh@163.com

膳食服务中心投诉邮箱：nksszx @nankai.edu.cn</body></doc>