<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>35</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/12/04/000422034.shtml</url><title>南开学子积极开展“国家宪法日”普法宣传活动--南开要闻</title><datetime>2018-12-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 蓝芳)12月4日，是我国第五个国家宪法日，也是2018年十三届全国人大一次会议表决通过《中华人民共和国宪法修正案》之后的第一个国家宪法日。这一天，南开学子深入开展宪法宣传教育，大力弘扬宪法精神，用知与行、爱与热践行宪法的强大生命力。

宪法如阳光

“面对中华人民共和国国旗，我宣誓：我将忠于中华人民共和国宪法，坚守法治信仰，维护宪法权威…… ”迎着清晨的阳光，津南校区的国旗下正在开展“维护宪法权威，弘扬宪法精神”主题活动。宪法是中华人民共和国的根本大法，学生们接受红旗下的宪法教育，其意义就在于此。现场，南开大学膳食服务中心主任、法学博士蓝海副教授为学生介绍了新中国宪法的制定和发展过程，以及现行宪法的主要内容，并鼓励同学们成为“尊宪、学宪、懂宪、用宪、弘宪”的实践者；同时他还结合自身在校教代会、工会和膳食服务中心的任职经历，向大家宣讲增强法律观念和维权意识的重要性。

“我们的‘国家宪法日’活动由今天的升旗仪式拉开序幕，在接下来的一周，都会开展线上线下的宪法宣传活动。”据南开大学研究生会权益保障部负责人介绍，12月4日至7日，“南开大学研究生会”的微信公众号将持续推送普法文章，就宪法修正案的讨论、危害公共安全问题、高空坠狗侵权问题等热点进行说法普法。“通过此次活动，我们发出守法倡议，以增强同学们对宪法的敬畏，并倡导学生积极践行法律知识、进一步维护宪法权威，为全面推进依法治国，建设社会主义法治国家贡献自己的力量。”南开大学研究生会主席王品越介绍。

宪法伴我行

中午时分，津南校区理科食堂前热闹非凡，爱乐音乐协会正在演出《宪法伴我们成长》等系列歌曲。以“宪法伴我成长，青春歌生飞扬”为主题，法学学子在校园内开展了为期两天的普法路演活动，宪法知识竞答、“维护宪法权威，弘扬法治精神，做尊法守法南开人”主题签名、“宪法阳光下的笑脸”留影活动等环节，让更多师生了解到宪法“食”烟火也接地气。

“我国的现行宪法饱含着中华民族的伟大精神。作为法学学子，希望能够让宪法走进更多同学的心中，并生根发芽。其意义不仅仅是一种仪式。”法学院学生会志愿服务部陈茹杰说。

今年4月以来，南开大学积极开展“学习宪法精神，勇担时代使命”主题教育，学校学生工作相关部门会同法学院在全校范围内全方位、多维度地进行了形式和内容多样的宪法宣传活动。截至目前，由法学院领衔的校内法学宣讲活动已覆盖党校、团校、支部、社团等师生群体达2000余人。此外，还开展了一系列活动，如组织“鸣响学术沙龙”学术交流、开展《宪法之路——中华人民共和国宪法的发展历程》展板制作及宣传，探索新媒体平台的互动浸润式宪法教育，广泛组织以弘扬宪法精神为主题的法治教育社会实践等，旨在营造学习宪法、尊崇宪法的浓厚法治氛围，让学生与宪法同行，培养学生关注国家改革发展，勇做“公能日新”的时代新人。

宪法暖人心

下午时分，由6名法学院2018级法律硕士(法学)党支部中小学普法小组学生组成的小分队正在天津市聋人学校报告厅进行PPT普法演讲。而另一支由法学院副教授李晓兵和辅导员李高扬带队的小分队率先于上午来到中建五局恒大恒悦华府项目部，面向农民工群体分发《宪法》与《维权在线》等普法材料，弘扬法治精神、讲解劳动法、婚姻法等法律知识、提供法律咨询、举办宪法专题讲座。

“我们深切体会到三点，一是农民工朋友具有一定的法律意识，这是多年普法工作取得的成绩，也印证了普法工作的价值；二是农民工朋友最为关注和自己切身利益有关的法律，如劳动法、婚姻家庭法等；三是讲案例说故事，最能引起农民工朋友的兴趣。”李高扬谈到活动感想时表示，“希望通过深入弘扬宪法精神，让宪法家喻户晓、深入人心，更希望能用专业知识解决他们的实际问题。”

对法学学子而言，“尊崇宪法、学习宪法、遵守宪法、维护宪法、运用宪法”是主旋律，是使命担当，是一项长期、常态事业。

自去年第四个国家宪法日以来，法学院学生自发创办了《南开法律评论》，并成立“南开大学法治精神学生宣讲团”，深入基层到农村社区、工厂工地、中小学等进行普法教育，已累计覆盖基层群体2000余人，宣讲时长2000分钟。

师生共学共研共讲，一路同行。用新时代中国特色社会主义法治思想为武装，以切合基层群众关注点的案例为切入点，以宪法为核心的法治宣传工作让学生们收获颇丰。2017年全国学生“学宪法讲宪法”比赛总冠军、法学院2016级本科生朱培鑫表示，到基层社区进行普法宣讲是真正与宪法精神“同呼吸”的体验。“宣讲时需要考虑不同受众的年龄、生活方式、行为特点，选择易于他们接受的形式。这是一种挑战，但也让人去探索宪法精神更多样、更生动的表达方式。宪法需要被更多人理解和信仰，才能真正发挥其力量，而我们青年学生在推动宪法深入人心的过程中，肩负着不可推卸的责任。”

宪法的根基在于人民发自内心的拥护，宪法的伟力在于人民出自真诚的信仰。“到基层去，到祖国需要的地方去，这是组织学生开展社会普法实践的出发点和落脚点。”法学院团委书记艾伟俊说。(照片由法学院提供)</body></doc>