<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>351</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/22/000410978.shtml</url><title>勇立创新潮头 矢志追求卓越 以科研报国标注人生高度 ――在南开大学2018级研究生开学典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2018-09-22 00:00:00</datetime><body>曹雪涛

(2018年9月22日)

亲爱的老师们、同学们，尊敬的各位来宾：

今天，我们在这里隆重举行2018级研究生开学典礼，共同见证一群意气风发的时代青年开启新的梦想。在此，我代表全校师生员工对各位表示最热烈的欢迎！

两周前，也是在这里，我向今年入学的本科新生提出了何为“大学之义、治学之义、人生之义”的命题，同样，我也希望在座的各位在未来感悟南开、融入南开、发展南开的过程中不断思考并以行动给出你们的答案。

同学们，从今天开始，你们的“角色”和“身份”已经悄然发生了转变。因为你们成为了硕士生、博士生，你们的任务也已经从本科阶段的知识获取、能力提升、品格塑造转变为创新性思维提升、创新性研究探索、创新性实践拓展，发现科学问题、深化科学认知、解决科学难题、推动科学进步将是这一求学阶段乃至今后更长一段时间内你们学习与工作的主要内容和努力方向。

我认为，同学们实现这种转变的核心内涵，当是创新进取，这是人们对研究生群体的普遍认知和根本评价，这也是新时代赋予同学们这一特殊的青年群体的重要使命。这就要求各位研究生同学在今后几年中不断构筑、提升自己的创新思维、创新精神、创新能力，努力成为创新型国家的建设者、学科发展的领头雁、民族复兴的主力军。

创新是一个国家和民族进步的灵魂，是引领发展的第一动力。今年5月28日，习近平总书记在两院院士大会上强调，“我们比历史上任何时期都更需要建设世界科技强国！”“中国要强盛、要复兴，就一定要大力发展科学技术，努力成为世界主要科学中心和创新高地”。面对蓬勃发展的高新技术，及其影响深远的革命性应用，我们不得不看到我们的关键核心技术受制于人的局面没有得到根本性改变，我们也不得不看到“钱学森之问”仍没有得到圆满的回答，真是“形势逼人，挑战逼人，使命逼人”。

同学们，巍巍南开立校于五四大潮，建校伊始便旗帜鲜明地把“文以治国、理以强国、商以富国”作为办学宗旨，时刻将自身发展与国家和民族的进步紧密相连，铸就了“知中国，服务中国”的学术传统。作为校长，我乐见你们在未来的人生之路上，大力传承百年南开的学术品格与文化传统，立科研报国志、强创新实践能，不断提升学术涵养和研究能力，积极投身建设教育强国、科技强国、文化强国、健康中国的洪流当中，创新进取，奋发有为，在伟大的时代书写出彩的人生。

围绕如何“创新进取”，我谈三点感悟与大家共勉。

第一，心怀大公，立创新进取之本。好奇心和科学热情对于创新固然重要，但是持久的创新则是需要境界指引和文化动力，爱国主义是我们中华民族精神的核心，爱国奋斗精神是我们不断前行的动力。说到爱国，南开人是最有发言权的。早在83年前，面对国难当头、时局多艰，张伯苓老校长在那一年的南开大学始业式也就是我们今天所说的开学典礼上郑重提问全校师生：“你是中国人吗？”“你爱中国吗？”“你愿意中国好吗？”这振聋发聩的三问是中华民族救亡图存的呐喊，更是南开师生爱国报国的宣言。他要求学生每日自省三次：“我真爱国么？”“我自己对公家有好处吗？”“我自己对公家有害处吗？”一代又一代南开学子将这种真挚朴素却又深沉厚重的爱国情怀厚植于心，并不断化为报国之行。在民族危亡之时，许多南开学子投笔从戎，“主动奔赴沙场，用鲜血和生命诠释爱国奉献的精神内涵”；百废待兴之际，郭永怀、何炳林等南开先贤义无反顾地投身新中国建设之中，缔造了“两弹一星”功勋科学家的丰功伟绩；在新时期，各行各业的南开校友在自己的岗位上贡献智慧、挥洒汗水，为南开爱国为公的精神底色增光添彩。希望同学们把南开人“一心为公、爱国奉献”的光荣传统传承好、发扬好，自觉担负起思想创新、理论创新、技术创新、文化创新的时代重任，突破“小我”束缚、树立“大我”境界，以未来的创新实践回答好张伯苓校长所提出的历史之问、现实之问、时代之问！

第二，厚积博观，固创新进取之基。创新意味着不断探索新知识、发明新技术、解决新问题，这一过程需要务实积淀，如果盲目跟风、重量轻质，只会种下无根之木、引来无源之水。经验表明，优秀的创新成果一定源自于经年累月的储备和积淀，来自于大格局、宽视野、重融合的科学思维指引。当今世界，信息交流日益频繁、国际合作日趋紧密、文化与思想的碰撞无时无刻不在发生，因此，从事学术研究与技术创新工作必须立足中国、放眼世界，紧盯国家重大战略需求、关注国际学术前沿动态、关心全局性问题和全球性挑战，尤其要在事关国民经济命脉和国家安全的战略必争之地，以及学科前沿与新兴交叉领域的必为之地抢抓机遇、谋篇布局、精准发力、有所作为，要善于思考、敢于质疑、勤于创造，有时甚至需要另辟蹊径、出奇制胜。同时，大家不要只将目光局限于自己的小领域小圈子，而应以更加积极开放的心态促融合、拓空间、引资源，努力在跨学科跨领域的交叉融合中解决新问题、发明新技术，在互动交流中丰富认知体系、提升人文修养、铸就科学精神，进而激发创新活力、促进全面发展，努力成为推动改革与创新的先锋力量。

第三，追求卓越，铸创新进取之魂。纵观古今中外，创新之路从来就不是一条坦途。没有追求卓越的精神，就难以走好这条充满挑战之路；没有合作协同的精神，也难以走好这条漫漫之长路。从今天开始，大家即将从知识的接受者向思想、文化和技术的创造者转变。希望你们能始终以创新的思维对待学习、工作甚至生活的方方面面，以追求卓越、赶超一流的标准严格要求自己，在创新探索的道路上不甘平庸、敢为人先、永不言弃。同时，当你们进入课题组、实验室后，将会明显地感受到创新成果的涌现往往是集合理、汇众智的结果，闭门造车、单打独斗难出一流业绩。因此，希望你们尽快学会融入一个团队、支撑一个团队，进而引领一个团队，在团队精神的力量下最大限度地发挥潜能，为团队和自己赢得更大的发展空间，与团队成员共同进步与成长。同时，从事科学研究务必求真守诚，坚持诚实、诚信、恪守底线，践行踏实、严谨、精益求精。

同学们，我们是何其幸运，身处全面参与并见证中华民族伟大复兴的新时代。这是一个呼唤人才与创新的时代，是一个充满机遇与挑战的时代，是一个无数青年才俊成就梦想、走向卓越、开创未来的时代。希望大家，在南开园内涵养创新的科学精神，找准攻关的课题方向，实现更多从“0”到“1”的原创性突破，做出更多推动新时代跨越发展的实用性成果。希望在不久的将来，我们能以南开人的方式引领科技创新和民族进步的潮流，在国际舞台上形成举世公认、影响非凡的南开学派。

南开是一所伟大的学校。明年的金秋10月，海内外南开人将共襄百年校庆盛举。同学们将非常幸运地承接着南开第一个百年的荣耀与梦想，又将亲自见证、亲自开启南开新一个百年的辉煌。第一个百年，南开在中国大地上扎下了文化之根、思想之根、民族精神之根。下一个百年，希望大家能够身体力行地坚守“公能日新”，接续“爱中华，服务中华”的使命担当，勇立创新潮头，矢志追求卓越，以创新进取、科研报国标注人生新高度，在新时代的伟大实践中作出新一代南开人的新作为！

谢谢大家！</body></doc>