<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3538</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/03/31/000276194.shtml</url><title>法比尤斯：《巴黎协定》成功通过 中国扮演重要角色--南开要闻</title><datetime>2016-03-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉

“自从卸任联合国气候峰会主席以来，今天是我第一次在公开场合表达个人的观点。”3月27日，法国宪法委员会主席、2015年气候变化巴黎大会主席洛朗·法比尤斯在南开大学获授名誉博士学位，并做客“周恩来论坛”发表了主旨演讲。

现年69岁的洛朗·法比尤斯，是法国知名政要。他曾经多次出任内阁部长，1984年当选法国总理，2012年出任外交部长一职。2015年12月在巴黎进行的联合国气候峰会上，近200个国家一致同意签署《巴黎协定》，这被认为是法比尤斯外交部长生涯中的最重要成就。今年2月他辞去外交部长一职，转任法国宪法委员会主席。

《巴黎协定》是人类历史上第一个关于气候变化的全球性协定。法比尤斯认为那显然也是21世纪伊始签署的“最重要的国际协定”，中国在此次气候峰会的成功举办中扮演了重要角色。“而且我相信，在与气候变化的斗争中，在争取更加环境友好的世界的过程中，中国仍将扮演重要角色。”

在当天的演讲中，法比尤斯透露了气候变化巴黎大会不少幕后故事。“经常会有人问我大会是如何取得成功的，在这一点上，中法关系是关键。”法比尤斯表示，“我这么说，并不是因为我站在中国人面前，而是因为这是事实，这一事实为大会的成功作出了贡献。”

法比尤斯至今记得2013年11月的华沙会议上，法国被推选为第二十一届联合国气候峰会的主办方时，代表们纷纷向他走来，说着同样的话：“法比尤斯先生，祝你好运！”

“当时，我没有完全意识到这句话的含义，但是几个月后，我开始懂了。”法比尤斯开始意识到任务的复杂性：要让包括欧盟在内的196个缔约方达成一致。每一方都有着不同的情况和地位，覆盖的内容将影响他们之后几十年的发展。不同国家和大陆应承担的全球碳排放不同份额：中国26%，美国16%，欧盟11%，印度6%，俄罗斯5%，中东地区5%，拉丁美洲国家4%，非洲国家3%。

“这种复杂的形势也是为什么每年的各方会谈没有取得显著成果的原因。2009年哥本哈根会议的失败是一个持久的标记。”法比尤斯说，在巴黎峰会召开之前，曾有记者提问“如果第二十一届气候峰会成功的话，如何去衡量？”。他列出了全球性、立志高远、具有法律约束力、公平4个指标。“后来证明，这些指标我们都达到了。这也意味着《巴黎协定》不是一个低端的妥协，而是一个强有力的协议。”法比尤斯说。

当谈及巴黎气候峰会成功的原因时，法比尤斯认为“法中关系是关键”，《中法气候变化国家首脑联合声明》是决定性的因素。巴黎气候峰会召开一个月之前，中国国家主席习近平和法国总统奥朗德就亲自通过了该联合声明。巴黎大会上的关键问题都已经写入了这份声明。

法比尤斯介绍，与2009年的哥本哈根会议不同，巴黎大会在召开之前就尽可能早地汇合各方观点，特别是通过一系列非正式部长级会谈，中国、美国和欧盟经常参与其中。这样，只有部分决定留到在为期两周的巴黎气候峰会上讨论。

法比尤斯认为，促使峰会取得最后成功的另一重要因素是，邀请各国政府首脑参加峰会开幕式，而不像往常参加闭幕式。法比尤斯说，过去元首们经常最后才露面，只能看到谈判已经失败的结局而无可奈何。巴黎峰会召开当天，150多个国家和政府的首脑亲自出席大会并热情致辞，这是对达成协定强有力的激励。这是有史以来在同一个地方、同一时间讨论同一个问题而聚集的最大数量国家首脑，赋予整个大会关键性的开端，代表们因此不得不兑现他们的承诺。

据法比尤斯回忆，大会期间，他们曾连续一周不眠不休，让留待讨论的问题数量一个个减少。谈判接近尾声时，他分别与中国、美国代表进行了专门讨论之后，才提交了最终的文件。“甚至到文件通过的最后一分钟，我们都在说服那些不情愿的国家。我们在会前几个月里通过坚持不懈而获得的信心，尤其是中法之间的信任，是成功缔约的关键。”

法比尤斯认为，巴黎大会是一个转折点：世界各国从此决定低碳生活，为碳平衡而努力。但他坚信，后续工作和实施需要大量的投入，挑战很多。

第一个挑战关系到巴黎协定的批准过程本身，因为协定的生效有待于至少55个国家的批准，这些国家对至少55%的全球温室气体排放负有责任。因此，协定尽可能快地、在尽可能多的国家获得批准非常重要。法比尤斯透露，今年4月22日，在联合国秘书长和法国总统的支持下，联合国将在纽约召开一个高层签署仪式。

第二个挑战关系到巴黎协定的落实问题，它包括29个条款和相应的140个决议。一些国家遭遇的困难必须要得到解决：例如，海湾国家、阿尔及利亚、尼日利亚、委内瑞拉等国家对化石燃料的依赖；特别是中国和印度对煤炭资源的大量消耗。

第三个挑战是关系到从现在到2020年这段时期，必须建立2020年前行动监测机制以及“利马—巴黎行动纲领”。法比尤斯特别赞赏印度总理莫迪发起的“国际太阳能联盟”计划、奥巴马总统和奥朗德总统与比尔·盖茨等发起的旨在为清洁能源技术研究提供资金支持的“创新计划”、法国为小岛国家和高风险地区提出的“气候风险和早期预警系统”、德国支持的为最容易遭受损害的国家的气候保险制度等创举。

法比尤斯强调了兑现为非洲国家使用可再生能源而做出财政承诺的重要性。在巴黎大会期间，与会国承诺到2020年，为非洲大陆提供至少100亿美元的资助，另外加上一千兆瓦来自可再生能源的电力。“这很关键，因为当今世界至少有13亿人——全世界人口的18%——不能用电，他们中的大多数生活在非洲。”法比尤斯说。

面临重重挑战，法比尤斯希望“巴黎精神”能够永存。“我们每个人都感到肩上的重担：我们是完全意识到威胁的第一代，也是能够采取有效行动予以反击的一代。全球变暖使全人类都在与时间赛跑。巴黎气候峰会的成功就是人类的希望所在。”

“在这个对人类存亡生死攸关的转型阶段，2015巴黎协定是我们迈出的重要一步，因为它确立了一套立志高远的、为全世界接受的原则。但是，将它付诸实施仍是一项艰巨的任务。巴黎协定的落实必须一如它的谈判一样成功，我们还没有走到那一步。”法比尤斯说。

他表示，中国在为大会取得成功作的准备工作中起到了决定性作用，未来也将至关重要。考虑到中国的人口规模和发展水平，中国是世界上最大的碳排放国。在中国“十三五”规划的众多目标当中，明确要走绿色发展道路。“我知道，中国政府面对这些问题的决心有多大。我相信，中国会一如既往地坚持气候保护和可持续性发展。”法比尤斯说。</body></doc>