<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>36</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/12/04/000421974.shtml</url><title>南开大学警示教育大会召开--南开要闻</title><datetime>2018-12-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)12月3日，南开大学警示教育大会在津南校区综合业务西楼报告厅召开。校党委书记杨庆山出席会议并讲话。校长曹雪涛主持。校领导杨克欣、张亚、李义丹、朱光磊，全体中层干部，各分党委纪检员，涉及招生录取、后勤服务、招标采购、财务管理、科研经费、校办企业、学术诚信和新校区规划建设等相关职能部门的全体正科级干部参加。

本次警示教育大会的主题为：深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想、党的十九大和十九届中央纪委二次全会精神，学习贯彻习近平总书记重要批示精神，传达教育部直属系统警示教育大会精神，通报教育部直属系统违纪违法典型案例及学校有关案例，教育引导广大党员干部增强政治觉悟、提高政治站位、落实政治责任、强化政治担当，全面加强党的纪律建设，坚定不移推动全面从严治党向纵深发展。

校党委副书记、纪委书记李义丹通报了教育部直属系统违纪违法典型案例和党的十八大以来我校违规违纪有关案例，以此深刻警示全校各级党组织和广大党员领导干部：要从通报的案例中汲取深刻教训，引为镜鉴、公私分明、崇廉拒腐、严守纪律，更要以身作则，加强党性修养，增强党性观念、教育情怀和为人民服务意识，廉洁从政、廉洁用权，模范遵守党规党纪和法律法规，严格执行各项政策的规定，切实发挥“头雁效应”，以实际行动深入推进全面从严治党向纵深发展，努力营造风清气正的良好政治生态。

杨庆山在讲话中指出，开展好警示教育活动是把全面从严治党引向深入的有力抓手。会议通报的违纪违法案例具有很强的典型性和警示意义，教训深刻、值得警醒。南开大学各级党组织和各级党员领导干部要从贯彻落实全国教育大会精神，为加快教育现代化，建设世界一流大学提供坚强政治保证的高度，整体把握、深刻认识警示教育的重要性和紧迫性，进一步增强自觉性、主动性、创造性。

杨庆山就学校进一步做好警示教育工作，加强党风廉政建设和反腐败斗争，深入推进全面从严治党提出三点要求。

一是提高政治觉悟，切实增强全面从严治党的责任感和紧迫感。一件件真实的案例，触目惊心、令人警醒，也说明了教育系统绝非净土，不是真空，违纪违法问题依然多发，滋生腐败的土壤依然存在，“灯下黑”的问题远未解决，一些党员干部的素质、能力、作风和精神状态与中央的要求，同人民群众的期盼，同履行职责的需要相比还有不少差距，决不能有“差不多”“松口气”“歇歇脚”的想法。全面从严治党，任重道远，只能加强，不能松懈。

二是坚定政治定力，将全面从严治党引向深入。要强化政治引领，不忘初心使命，坚持不懈，以习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，在学懂弄通做实上下功夫，使之成为坚定理想的主心骨，牢固信念的压舱石，真正做到初心不改，本色不变。要严明政治纪律，切实做到“两个维护”。要严肃党内政治生活，不断提高政治免疫力。要建设先进的政治文化。要营造风清气正的政治生态。要进一步扎紧制度的笼子。要树立干事创业的鲜明导向。要持之以恒，严格执行落实中央八项规定精神。

三是强化政治责任，确保全面从严治党落地见效。要健全完善责任体系。要全力抓好巡视整改和巡察工作。要强化监督执纪问责。年轻干部要更加严格要求自己，一方面，要倍加珍惜组织的培养、厚爱和重托，倍加珍惜群众的信任和期望，脚踏实地、兢兢业业，干出一番事业。另一方面，又要时刻绷紧纪律规矩这根弦，严于律己、勤政履职、健康发展、安全发展，以忠诚干净担当，为南开精神薪火相传，为南开事业继往开来，做出应有的贡献。

曹雪涛指出，党的十八大以来，南开大学始终以习近平总书记关于全面从严治党的重要论述为指引，坚决贯彻落实党中央全面从严治党战略部署，深入推进党风廉政建设和反腐败斗争，态度坚决，成效显著。同时，也要清醒地认识到，学校全面从严治党和党风廉政建设工作依然有较大提升空间。各级党组织和党员干部必须把思想统一到以习近平同志为核心的党中央的决策部署上来，牢固树立“四个意识”，切实提高政治站位，以违纪违法案件为警为鉴，始终做到警钟长鸣，持续增强推进全面从严治党和党风廉政建设的自觉性主动性，持之以恒正风肃纪。

曹雪涛强调，此次会议充分体现了学校党委直面问题的决心和敢于较真碰硬的担当，对我校持续推进全面从严治党具有十分重要的意义。各级党组织和广大党员干部要认真学习，深刻领会，坚决贯彻落实。一是要灵活开展形式多样的警示教育活动，确保全员参与学习、全员受到警示、全员得到教育。二是要认真开展自查自纠，进一步增强廉洁自律意识，提高拒腐防变能力，以问题为导向，发现苗头彻底整改。三是要严格遵照《中国共产党廉洁自律准则》，坚决贯彻执行中央八项规定精神，以务实担当、敢于作为的良好状态，为一流大学建设贡献智慧和力量。

当天，与会人员还集体观看了警示教育专题片《为了政治生态的海晏河清》。该片从理想信念动摇、政治意识丧失、组织观念弱化、宗旨意识淡薄等方面，深入剖析了10个违纪违法典型案例，深刻揭示了政治之祸是根本之祸，政治之毁是根本之毁，政治纪律之破是根本之破。这些案件触目惊心，令人警醒、发人深思，为广大党员干部敲响了警钟。</body></doc>