<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3636</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/02/28/000269874.shtml</url><title>南开大学部署新学期工作--南开要闻</title><datetime>2016-02-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 聂际慈)2月26日，南开大学在津南校区综合业务西楼召开新学期工作部署会。校党委书记薛进文主持会议并讲话，校长龚克总结学校2015年度主要工作，并对新学期重点工作进行部署。校党委副书记、纪委书记张式琪传达中央纪委、教育部党组、天津市纪委党风廉政建设相关会议精神，并对学校2016年党风廉政建设重点工作进行部署。

薛进文指出，过去一年，在中央和教育部、天津市委市政府的领导下，学校认真学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神和党的十八届三中、四中、五中全会精神，抢抓机遇、开拓进取，圆满完成了新校区搬迁启用、综合改革方案制定等重要任务，学校各方面工作都取得了积极进展。新的一年，面临更加繁重的改革发展任务，需要我们持之以恒、加倍努力。

薛进文要求，要聚焦“双一流”建设，推动改革发展。全校各级领导干部和广大骨干教师，要充分认清形势，紧紧聚焦“双一流”建设，牢固树立“五大发展理念”，谋思路，出招法，抓改革，努力在建设世界一流大学的进程中为南开赢得先机、占据主动，为学校百年基业开拓崭新局面；要围绕第九次党代会筹备，抓好党建工作。全校各级党组织和广大党员干部要切实把思想行动统一到学校党委的要求上来，以干事创业、奋发敬业的实际行动迎接党代会、开好党代会，努力开创党建工作新局面，为学校各项改革和事业发展提供坚强政治保证；要贯彻中央精神，从严从实改进作风。全校各单位、各级党组织、党员领导干部、广大党员、全校教职工要更加主动适应全面从严治党新举措，保持贯彻中央八项规定、坚决反对“四风”的战略定力，贯彻落实党风廉政建设各项要求，以高度的政治责任感和昂扬的精神状态，全力做好各项工作。

薛进文特别强调，开拓创新、争创一流同样是作风建设的重要方面。党的十八大以来，党中央坚持开展党风廉政建设和反腐败斗争，取得了举世公认的成就，风清气正的良好政治生态、社会生态正在形成。学校各级领导干部要高度警惕消极抵触、“庸官懒政”思想的滋生，主动适应在依规守纪的情况下，开拓创新、真抓实干，以高度的紧迫感责任感，以攻坚克难的勇气锐气，以奋发向上的精神状态，聚焦目标任务，积极谋划、科学布局、认真落实，努力开创南开各项改革和事业发展新局面。

龚克结合当前世界、中国、高教、天津等不同层次领域的新变化、新形势，深入分析了南开大学未来发展面临的机遇和挑战。他指出，2016年是“十三五”开局之年，也是南开大学全面深化综合改革、向建校百年发展目标冲刺的关键一年。全校总体工作要求是，认真落实“四个全面”战略布局，牢固树立“五大发展理念”，以筹备召开第九次党代会为引领，以制定实施“十三五”规划为主线，紧紧围绕“世界一流大学和一流学科”建设聚焦发力，坚持立德树人，深化综合改革，全力攻坚克难，为南开新百年打下坚实基础。

龚克要求，要围绕筹备召开第九次党代会，进一步加强思想政治建设、干部队伍和基层组织建设、党风廉政建设，广泛凝聚发展力量；要围绕制定实施“十三五”规划，聚焦“双一流”建设，打造“升级版”人才工作格局，强化学科内涵建设，深化教育教学改革，加强创新创业教育和学生工作，大力促进科研创新，提高国际化办学水平；要围绕探索完善“一校三区”办学格局，提高多校区运行效率，加强资产管理和经费保障，优化多校区服务支撑体系，维护校园安全稳定。

龚克强调，必须切实增强机遇意识、忧患意识、大局意识、责任意识，必须把绘蓝图、促改革、补短板、聚人心紧密结合起来，加强战略谋划，增强应对能力，强化执行落实，以时不我待的紧迫感使命感，坚持南开育人兴国的办学道路，创新“公能”教育，推动学校各项工作实现更大突破，达到更高水平，为加快建设世界一流大学苦干实干。

张式琪要求，2016年学校党风廉政建设和反腐败工作，要全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，认真落实十八届中央纪委六次全会和教育部党组、天津市纪委有关部署，保持坚强政治定力，增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚持全面从严治党，持之以恒落实中央“八项规定”精神，把纪律挺在前面，加强对中央重大部署以及上级和学校重大决策落实情况的监督检查，积极营造风清气正的教育政治生态和育人环境。

校领导班子成员，校党委委员、纪委委员，校务委员会和学术委员会委员，中层以上干部，重点实验室和社科基地负责人，“985工程”建设基地和平台负责人，各民主党派校内基层组织负责人，以及部分离退休老同志代表参加了会议。</body></doc>