<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3637</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/02/28/000269854.shtml</url><title>学校收看2016年教育系统党风廉政建设工作视频会议--南开要闻</title><datetime>2016-02-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 通讯员 王福鑫 摄影 吴军辉)2月26日，2016年教育系统党风廉政建设工作视频会议在京召开，我校在津南校区综合业务东楼设立分会场。校党委书记薛进文，校长龚克，校党委副书记、纪委书记张式琪，校党委副书记、副校长杨克欣，校党委副书记张亚，副校长佟家栋、关乃佳、孙广平，学校党委委员、纪委委员，各学院、各单位主要负责人收看。

教育部党组书记、部长袁贵仁在会上指出，一年来，教育系统深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，坚决贯彻落实中央决策部署，把管党治党作为最根本的政治责任，把守纪律讲规矩摆在更加突出的位置，推动教育系统党风廉政建设和反腐败工作取得了新进展新成效。同时，教育系统党风廉政建设和反腐败工作形势依然严峻复杂，全面从严治党任务依然艰巨繁重，要切实增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决落实全面从严治党要求，深入推进教育系统党风廉政建设和反腐败工作，努力打造风清气正的教育政治生态。

袁贵仁对进一步加强教育系统党风廉政建设提出了明确要求。一是切实肩负起全面从严治党主体责任，不断拧紧管党治党的螺丝，构建主体明晰、责任明确、有机衔接的责任体系，把加强党的领导落实到教育改革发展稳定各方面。要严肃追责问责，以强有力的问责倒逼责任落实。二是始终如一把纪律建设摆在更加突出的位置。要深入开展纪律教育，把严守政治纪律和政治规矩放在首位。要完善选人用人机制，坚持正确用人导向，加强对党员干部的管理监督。三是切实强化党内监督。要加强和改进教育部巡视工作，重点发现党的领导弱化、党的建设缺失、全面从严治党不力等问题。要用好批评和自我批评的武器，加强对一把手的监督，强化纪委监督执纪问责，确保党内监督落到实处。四是锲而不舍落实中央“八项规定”精神。要抓住重要节点，以钉钉子精神狠抓制度执行，建立常态化督促检查机制，让中央“八项规定”精神落地生根。五是持续保持遏制腐败的高压态势。要突出惩治重点，实践“四种形态”，强化廉政风险防控，组织开展院校设置、高校自主招生、MBA教育、工程建设、教学、科研、中外合作办学等领域权力寻租问题的专项治理，加大整治和查处违规办班、有偿补课、择校乱收费、教师收受礼品礼金、虚报冒领套取教育资助资金等群众反映强烈的突出问题，深化“放管服”改革，全面推行信息公开，让权力在阳光下运行。

袁贵仁还专门强调了中央专项巡视全面整改工作，要把全面整改工作作为最严肃的政治任务，直面问题、强化责任、限期整改，确保中央专项巡视反馈的问题得到解决、移交的线索得到处置、提出的意见得到落实。

教育部党组成员、中央纪委驻教育部纪检组组长王立英对2015年教育系统党风廉政建设和反腐败工作进行了总结，并对2016年工作作了部署。她强调，2016年要坚定不移推进全面从严治党，加强党的领导，强化党内监督，加大巡视监督，加强作风建设，加强执纪监督，规范权力运行，坚决查处群众身边的不正之风和腐败问题，不断厚植党的执政基础，净化教书育人政治生态。

按照教育部党组要求，在随后召开的新学期工作部署会上，学校党委向全校党员干部教师传达了本次视频会精神。薛进文强调，要坚决贯彻党的教育方针，坚持社会主义办学方向，增强政治意识、大局意识，在思想上行动上与党中央始终保持高度一致。以学习习近平总书记系列重要讲话和中央关于加强党的建设一系列重要文件、规定为指导，聚精会神地加强党的思想建设、组织建设、作风建设、制度建设和党风廉政建设。全校各单位，特别是中层以上领导干部，要更加主动适应全面从严治党的新常态，保持贯彻中央八项规定精神、反对“四风”的思想定力，把已经开展的自查自纠和专项整治各项工作抓好抓实。各级党组织要扎实履行管党治党的主体责任和监督责任，更加积极主动有力地抓好党风廉政建设各项工作，既要管事，又要管作风，坚决遏制和杜绝道德失范、学术不端、行为不良等现象。各级党员领导干部要率先垂范，严以律己，加强个人修养，珍惜名节和操守，严格按照规则正确地履行职责、行使权力，不触碰红线和底线。广大党员要认真学习贯彻《中国共产党廉洁自律准则》和《中国共产党纪律处分条例》，把纪律和规矩挺在前面，用党纪党规规范和约束自己的言行，时刻对标党性修养高标准，严格要求自己。全校教职工要始终保持高度的责任感和昂扬的精神状态，以严而又严的标准、实而又实的作风履职尽责，全力以赴做好学校改革发展各项工作。</body></doc>