<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3682</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2016/02/01/000267654.shtml</url><title>新华网：石培华：2016全国旅游工作会报告分析解读--媒体南开</title><datetime>2016-02-01 00:00:00</datetime><body>——2015观察评论与2016思考建议

石培华

2016年是“十三五”开局之年，也是“515战略”持续攻坚关键之年。1月29日，全国旅游工作会议在海口召开，国家旅游局局长李金早做了《从景点旅游走向全域旅游，努力开创我国“十三五”旅游发展新局面》的工作报告（以下简称《报告》）。如何理解把握《报告》的特点？如何总结分享积累的经验规律？笔者概括如下。

一、《报告》科学客观的总结了2015我国旅游发展的成就：实现了6个可喜转变，并积累了6方面成功经验。

2015年，旅游部门主动作为、敢于担当、亮点频出、好戏连台，创新不胜枚举，成绩可圈可点。

《报告》将2015年我国旅游发展的成就概括为实现了六大转变：一是旅游正从经济建设的边缘向经济建设的主战场转变；二是旅游正从外交的边缘向外交的前沿转变；三是旅游市场秩序监管从被动应付，向主动出击、综合治理转变；四是文明旅游从旅游行业行动，向全社会广泛关注和参与转变；五是旅游业正从传统模式向创新推动方式转变；六是旅游正从部门推动向党委政府全方位推进转变。这一评价是客观、科学、准确和理性的，深刻反映了旅游发展的乃在规律和趋势。从国家旅游局2015年的55项首创性的工作成绩单，就充分证明了这六方面的重大转变。回顾“515”战略提出的52项工作，都得以全面实施落实，每方面都有创新、都有新突破。小机构干出了大事业，形成了前所未有的影响力、引领力、统筹力、战斗力和执行力，拓展形成新格局大格局，受到中央点赞、行业点赞、社会点赞、国际点赞。

2015年我国旅游发展成就，不仅仅在于精彩的举措、出彩的数据，更是探索形成了创新而务实、符合旅游特点的工作路径方法和宝贵经验，这些创新的价值将不断凸显和释放。总结2015年我国旅游发展，探索了六方面宝贵经验。

一是领导重视、高位推动。党中央、国务院的高度重视和坚强领导，是旅游业发展的根本保障，各地旅游业的繁荣离不开各地党委、政府的强力推进和开拓进取。二是二是主动作为、敢于亮剑。旅游部门直面问题、勇于担当，在向旅游市场乱象宣战、5A级景区摘牌、景区门票价格改革等方面主动出击、重拳出击。旅游业的主导能力、引领能力和影响力空前提升，形成了与世界旅游大国地位相称的国际影响力，与大众化旅游发展相适应的社会影响力，与战略性支柱产业相称的决策影响力。三是精准切入、以小破大。“515战略”的实施，找准了旅游厕所、景区门票、游客文明记录等一个个看似很小、却又是与老百姓息息相关的难点问题，从点滴抓取，逐一破解。如旅游厕所革命、旅游扶贫攻坚、旅游外交、旅游市场整治、文明旅游等都找到了工作切入口和杠杆点，破解难题形成引爆效应。四是统筹协调、系统推进。旅游发展离不开相关部门的协调合作和有机联动，2015年的旅游精彩，也是统筹整合各方面力量的结果。行业内外各方面的支持和参与，为旅游业创造了良好的社会发展环境。将“515战略”分解为近200项工作，每个任务有分解、有督查、有落实，层层分解，钉钉子、扣扣子。在推进每项工作时系统推进，重点工作都会形成行动方案，出台系列针对性的配套文件和政策。五是创新引领，改革突破。2015年旅游的精彩，是以创新为引领、改革为突破，以创新为灵魂和主线贯彻其中,新的旅游六要素、旅游+、全域旅游等，拓展了旅游的新格局新视野。旅游新闻工作格局突破，从被动式应对向主动发声转变，重点工作推进主动召开新闻发布会，及时回应社会热点，主动引领引导社会舆论。创新了对企业的约谈制度，对各地旅游部门的督办制度、聘请社会监督员的社会参与制度、摘牌摘星的退出制度、信息公开监督制度等，充分利用现代信息技术手段，提高社会参与监督和管理水平。六是依法治旅，长效生根。在“515战略”的实施过程中，各项工作都注重依法行政，注重制度建设。重点工作推进都采取“编制行动方案、找准工作突破口和抓手、制定相关管理规定办法、编制配套的标准、建立相应的工作体系和机制”五位一体的推进体系，按照依法治旅的要求，注重相关制度和配套的标准规范建设。

二、《报告》对2016年全国旅游发展做了很好的部署，呈现六个新特点新突破，将带来六大新期待。

《报告》对2016年全国旅游做了很好的部署安排，站位高、立意新、措施实，目标明确、任务清晰、错位到位，内容全面、思想深刻、要求明确，战略性、针对性、创新性、指导性、操作性都很强，使得各地旅游发展可以按图施工、对标检查，具有六个显著的创新：一是准确把握了2016年的特点，做到了很好的结合。非常好的处理好了2016年全国旅游工作安排在“515”战略实施与十三五规划的无缝衔接，很好的延续推进了515战略的攻坚要求，又很好的谋划了十三五旅游发展的开局布局。非常好的将中央最新发展精神、指导思想、战略与重大举措与旅游产业特点做了很好的结合，既全面贯彻落实了中央国家的战略布局要求，又很好的凸显了旅游产业个性需求。二是《报告》提出了从景点旅游走向“全域旅游”的新时期旅游发展新战略。整个《报告》以全面贯彻落实五大发展理念为主线和灵魂，把全域旅游作为落实创新发展理念、推动旅游转型升级、实现新一轮跨越式发展的重要抓手，是我国旅游业发展指导思想、发展理念、发展布局的根本性飞跃。三是《报告》形成了务实有效的推进体系。《报告》从15方面提出了54条具体行动措施，同时推出了26个重点工作的具体行动方案。四是《报告》凸显了改革创新突破。旅游改革进入深水区，导游管理体制改革成为关注的热点，提出的开展改革试点，放开导游自由执业，取消“导游必须经旅行社委派”的政策规定，建立导游服务预约平台。鼓励重点旅游城市设立旅游警察、旅游巡回法庭、工商旅游分局等，建立“旅游纠纷”调解机制等也备受关注和好评。五是工作会更加凸显了以人为本和夯实旅游产业根基，更加突出旅游发展的社会性、国际性和品牌影响力。六是《报告》更加凸显了大产业格局，旅游智库建设与实践的互动更加紧密，旅游智库作用更加突出。国家旅游局率先在部委局中组建高层次综合智库，邀请了部分省市区领导，国家相关部门、计划单列市、副省级城市及部分重点旅游城市领导、省（区、市）旅游委、局、新疆生产建设兵团旅游局负责人，计划单列市、副省级城市及部分重点旅游城市旅游主管部门负责人，部分旅游企业负责人、专家代表出席会议。

按照2016年全国旅游工作会的工作部署，2016年我国旅游充满期待。可以概括为六个黄金年：一是大力发展旅游业、全面凸显旅游业地位作用的关键黄金年。旅游业发展关乎民生，带动全局。旅游是继汽车和房地产后，真正能够全民消费、全社会投资的大产业。二是全面推进旅游发展战略模式转型、大力推进全域旅游的关键黄金年。按照李金早局长提出的八个转变、五个鲜明特征、四项基本标准、八个优先扶持的要求，大力推进全域旅游示范区创建。三是大力推进旅游供给侧改革、推进旅游投资计划的关键黄金年。抓住供给侧改革机遇，在旅游投资促进和消费升级方面实现新突破，争取将旅游业作为重点领域。特别要在推进双+双创（旅游+、互联网+、大众创业、万众创新）方面实现新突破。四是大力发展旅游外交、大力推进旅游国际化的关键黄金年。抓住世界旅游发展大会、中美旅游年等平台，大力推进旅游国际化，在旅游外交方面进一步大放异彩。五是大力推进旅游扶贫攻坚的关键黄金年。大力发展乡村旅游、红色旅游、生态旅游，在扶贫攻坚和全面建设小康社会中更好发挥旅游业的新主战场作用。六是大力推进旅游深化改革和创新发展的关键黄金年。现行旅游管理体制与旅游业“两个综合”（综合产业和综合执法）不相适应，政府治理能力跟不上旅游市场发展步伐。

三、推进2016年全国旅游工作的思考建议：研究解决旅游发展的六方面问题，实施中注重处理好六个方面的关系。

报告以问题为导向，非常冷峻理智而深刻的将我国旅游业发展面临的问题概括为12个不适应，非常全面、客观、准确。这12个方面问题，可以整合归并为六个方面：一是旅游产品供给不适应快速增长的大众化、多样化、多层次、日益提升的旅游需求，旅游产品结构性矛盾突出，质量不高。休假制度安排和人民群众休闲度假旅游需求不相适应。二是现行旅游管理体制与“两个综合”（综合产业和综合执法）不相适应，党委、政府及部门对旅游业的实际重视程度和工作力度与人民群众对旅游的需求、期盼不相适应。三是旅游市场秩序和文明素质问题突出，一些地方旅游市场秩序混乱与人民群众“更加满意”的目标不相适应，游客素质与旅游业快速增长不相适应。旅游法律法规配套滞后，许多方面不适应发展需要。四是旅游供给服务体系欠账大、需求大，以厕所为代表的公共服务及交通等基础设施供给与旅游爆发式、井喷式市场需求不相适应。五是旅游人才瓶颈日益突出，旅游管理部门队伍建设、全行业队伍建设、从业人员素质与旅游高速发展的要求不相适应。旅行社、导游管理体系和行业队伍水平与旅游业的快速发展不相适应，旅游新业态人才、高层次人才、复合型人才、经营管理人才更是短缺。六是配套支撑体系不足。游客对中国产品质量的信心、国内外税差及流通成本差别与强劲的购物需求不相适应，我国旅游装备制造水平与激烈的国际竞争不相适应，旅游小统计与旅游大产业不相适应，旅游基础理论和应用研究与旅游高速发展的实践不相适应等等。

为了更好的推进2016年的旅游工作，笔者建议需要注意进一步处理好六方面关系：

一是更好处理好全国一盘棋与分区分类分级指导的关系。515战略的实施在统筹全国一盘棋方面已经有非常可喜的跨越，形成万众一心的强劲合力，这非常难能可贵。需要更加重视研究不同类型地区如何差异化发展，如何分类指导，如何多级差异联动，更加重视总结推广基层创新和创造。二是更好处理好全面系统推进与突出重点突破的关系。在系统全面推进的同时，进一步突出主题主线，进一步突出重点，旅游发展面临的机遇空间，面临的问题也千头万绪，不得不多线全面作战，更加迫切需要抓住牛鼻子，牵一发动全身。三是更好处理好工作创新与既有工作持续推进的关系。需要进一步强化钉钉子、扣扣子，更加注重工作的连续推进，巩固创新，形成常态化、机制化的工作手段。四是更好处理好政府作为与企业主体作用的关系。在政府主动作为中，注重进一步优化旅游市场主体的发展环境，进一步拓展企业发展的空间，需要越来越重视发挥市场的决定性作用。政府迫切需要研究支持旅游业发展的产业政策体系，研究如何更好更有效的服务旅游企业。五是更好的处理好宏观战略顶层设计与微观细节落地的关系。关于旅游业的发展，我们常常呼吁要注重顶层设计。这当然很有必要，但如何推进各项战略和政策落地的最后一公里的问题其实更加突出，更迫切需要战略政策细节落地的“施工设计”，需要抓两头促中间。六是更好的处理好实践创新与理论创新的关系。515战略的实施，掀起旅游理论研究的春风，开辟了现代旅游学的新天地，旅游新要素、旅游+、全域旅游等在旅游理论方面有了很大突破。但总体上理论滞后问题突出，仍然迫切需要推进高端旅游智库群建设，推进协同创新平台建设，共建现代旅游学理论体系、创新旅游研究模式，共同推进将旅游建成一级学科。

( 作者系中国旅游智库秘书长、委员；南开大学教授、博导 )</body></doc>