<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3691</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/01/24/000266834.shtml</url><title>人民日报：南开大学学生创业团队与山西当地农民联手卖出红枣250万斤--南开要闻</title><datetime>2016-01-24 00:00:00</datetime><body>本报记者朱虹

编者按：日前，南开大学学生创业团队“农梦成真”通过网络帮助山西临县农民解决红枣滞销难题，引发社会广泛关注。截至目前，已卖出逾250万斤红枣。农产品销售，既需要畅通的渠道，也需要对种植情况有深入了解——这次南开大学学生创业团队的爱心行动，为枣农送去温暖与希望；而他们“线上线下联动”的合作方式，也为我们今后应对农产品滞销难题，提供了新的经验。

红枣丰产却滞销，枣农束手无策

山西临县红枣滞销，南开大学学生创业团队“农梦成真”伸出援手。“1月11日以来，不包括电话订购，我们已经在淘宝和微信平台上卖出了至少250万斤滞销红枣，销售额达到了1500余万元。”团队负责人彭俊告诉记者。

据介绍，“农梦成真”是南开大学的学生创业团队，一直致力于解决农村农产品滞销问题。2015年11月，他们曾通过网络帮助天津蓟县农民卖出价值几十万元的滞销苹果。彭俊说，他们团队从媒体报道中了解到，2015年山西临县红枣大丰收，产量达到3.6亿斤，但却严重滞销。经过充分了解和市场调查，“农梦成真”团队决定通过网上销售的方式帮助枣农卖枣。

“2015年12月下旬，我们赶赴临县，眼前的情景让我惊呆了。没人收的枣树林，满地是枣，走在上面可以听到‘噗噗’的声音”，彭俊说，家住临县沈家沟村的一位老大爷告诉他，家里主要的经济作物就是20亩枣树，2015年产量达到了16000斤，往年收购价为1.6到1.7元，但现在最好的枣也只卖3毛钱，还没人要。“我们详细了解了当地红枣的种植和滞销情况后，进一步坚定了帮助他们卖枣的决心。”彭俊告诉记者。

网上推送引发关注，爱心网友踊跃购买

下定决心后，彭俊开始了“组队”。

柳林顺，山西临县的青年创业者，他曾在北京一家互联网公司工作，得知家乡红枣滞销，于去年11月辞职回乡义卖红枣。“一开始，我与各地枣商联系，他们一般都要求先寄两箱样本过去，我前前后后寄出了7000多块钱的枣，可没有一家有购买意向。”

柳林顺苦于打开市场无门，直到遇到彭俊，二人一拍即合。就这样，柳林顺负责组织人力进山收枣，彭俊则负责打开市场。

1月11日，“农梦成真”团队在社交网络上推送了文章《紧急救助大山老农：不让山里农民红枣喂牛羊，“农梦成真”请你伸手来帮忙》。该文立刻引起了广泛关注，当天浏览量即超过10万。经过网上推广以后，“农梦成真”的两个客服电话被“打爆”。“一开始觉得能达到100万元的销售额就很不错了，没想到大家这么关注‘三农’，这么踊跃地购买。”彭俊说。

南开大学校团委在了解了“农梦成真”帮助山西枣农的事情后，立即组织20余名志愿者担任客服，并将客服电话增加到了10部，还专门提供了一间办公室供团队使用，处理来自海内外的大量订单和咨询电话。

公益力量汇集，形成产业链条

“第一车枣发出来了，但供应、资金与物流链，仍是横在面前的难题。”彭俊说。“农梦成真”网店的销售额很大，需要大量发货，可现有的人力、运力远远达不到需求，况且临县山路崎岖，只能用农用三轮车往外拉。更为紧迫的是，由于网店的订单在消费者未收货前，无法拿到现金，因此无法支付收枣、纸箱、人力等费用。

彭俊与柳林顺大致估算了一下，要想实现顺利供货，启动资金至少需要400万元，对他们而言，这无疑是一个天文数字。

与此同时，网上出现了很多不理解“农梦成真”的声音：“临县有那么多枣吗？”“这个价格比超市低，不会是假的吧？”……1月15日，转机终于出现了，社会公益力量汇聚起来的强大暖流帮助彭俊与柳林顺渡过了难关：“水木年华”歌手缪杰得知“农梦成真”的困境后，答应筹款100万元。

此外，共青团山西省委还组织了吕梁大学生志愿者10多人前往临县协助，山西的一些物流公司也在临县设立了办事处，帮助运输红枣……目前，“农梦成真”团队收枣网点已遍布临县的各个乡镇，每天可发出60吨红枣，一条产地直供、网络销售、收益惠农的产业链初步形成。

彭俊说，“农梦成真”团队在每箱红枣中都放置了一封感谢信，以临县全体枣农的名义感谢人们对临县枣农的关注，感谢人们对大学生创业的支持，也感谢人们力行公益的爱心。

产业化高品质，助力枣业突围

“现在需要思考的是如何建立临县红枣品牌？如何增强临县红枣竞争力？如何让缺乏资金的大学生创业者更多地参与这样的项目？”临县红枣滞销的事引发了彭俊的深入思考。

彭俊认为，只有转变粗放、品种单一的种枣方式，才能让枣农增收致富。柳林顺说，近年来，临县枣业病虫害很严重，打击了枣农的信心，“原来临县有300多家枣厂收枣卖枣，目前大多数都停工了”，他认为，“最重要的是对枣业精细化管理，重树枣农信心。”

电商从业者高利明认为，种红枣最重要的是“懂红枣”，必须通过与农科机构合作建立种植专业合作社，引进有机红枣种植技术，采用精细化管理，才能生产出高品质的红枣，逐渐打开国内外市场。山西吕梁市一位政府部门负责人则认为，只有建立龙头企业与农户的紧密经济联系，组成完整的经纪人队伍，才能实现临县枣业的可持续发展。</body></doc>