<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>371</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/19/000409514.shtml</url><title>认识环境，努力干去――张伯苓在1935年南开大学始业式上的演说--南开要闻</title><datetime>2018-09-19 00:00:00</datetime><body>编者按：1935年9月17日，张伯苓校长在南开大学始业式上，面向新老同学，提出了振聋发聩的“爱国三问”：“你是中国人吗？你爱中国吗？你愿意中国好吗？”同时，他要求学生们每天都要自省三次“我真爱国么？我自己对公家有好处吗？我自己对公家有害处吗？”这可以说是南开以爱国为宗旨的“每日三省吾身”。张伯苓校长提出的问题，是历史之问，更是时代之问、未来之问，需要我们一代一代这样问下去、答下去。现刊发张伯苓校长演说原文《认识环境，努力干去》，供师生参阅学习，铭记南开初心，启明报国新智。

认识环境，努力干去

张伯苓

(1935年9月17日)

开学那几天，因为学校的事到南京去，所以没得和大家谈话。今天藉这个机会，和新旧学生稍微谈谈现在的情形，看看本学期咱们应当怎样做法。

这一次始业式是许多次始业式的一次，可是环境有了许多的变化。我们先要认识环境，再说怎么样应付环境。不能应付环境，要被淘汰。教育是帮助人应付环境的。既然要认识环境，今天就把个人所认识的、所感想的说一说。最近几年，特别是最近几个月，有个很不安全的感觉。我们自以为是一个国，而这个国可是没有门，没有墙，这怎么好！以前我们住在什么环境里呢？以前的环境，四面的墙一齐倒，彼此互相支持住，没有倒下，我们就在这个环境下住了多少年，觉得很安全。大家在底下还要乱打乱闹，你看该死不该死！现在几面墙都塌了，有一面墙要整个地倒下去，自己又没有柱子支着，让他倒又受不了。早也不知干什么去了，抬头睁眼一看，各方面的势力都跑了，只有一个大势力来啦，如“冰山之释”，这是多么不安全！中国人真有这不安全感觉了吗？不完全都有。我希望我们南开的人，都有这个感觉。以前的事，不能说，也不必说了，在墙下胡闹的机会，再没有啦。以前的事情，人人都应该负责，我也是应该负责的。

有这不安全的感觉，应该怎样呢？第一，不要像从前说孩子话，什么痛快说什么。回想前几年，小孩子气到万分。学生固然如此，甚至执政者也这样。现在这种举动万万不要有。快快想法子盖墙、盖门(要是懂得这个话，就是国防)。院子太大，不能都盖，哪怕盖一个角呢，也比不盖好。记住啦，在这个不安全的情形之下，第一，不要随便说话；第二，快快盖自己的墙，挡住那猛扑而来的势力。墙倒下来，大家一同都要死的。以前闹私的感情，闹意见，现在不要这样了。

这几个月以来，我的第二个感想，就是以前做的事情，满不彻底。我觉得我自己做的事情，也不彻底。这并不是谦虚。我盼望南开的人，此刻都大彻大悟，万不要因为小小的成功和进步而得意。我常想，我们提倡体育已有三十多年，体育比以前进步得多了。以前，长指甲，走路都走不稳。以前跳高跳四尺多就了不得啦，现在差不多到了六尺了。跑啦、篮球啦，都比以前进步多了。我们在国里觉得自己的进步，到了一开远东运动会、世界运动会，一比，就不成了。我们进步，人家进步得更快。你要知道，自己进步是没有用的，有一点不如人，全局输了，自己的一切进步都没用了。所以彻底还要彻底，紧还要紧。自己认为小的进步，不算，非彻底不行。说是比从前好得多了，等于白说，试看别人的进步怎么样。现在情形这么险，我们应当怎么样做？上一次我对中学说话，提出了三个要点，我现在也给你们说。

第一，中国人太自私，不能合作。无论什么时候，什么事情，都可以看到自私的现象。我常坐在一旁，自己不说话，听人谈论，很少有人说到为公为国。例如做买卖吧，买卖是大家的，人人都要入股才行，人人都要提款，那岂不是坏了，岂不是糊涂么？又例如一个航海的船，全船要沉了，还有些人只管坐在舱里守着自己的财宝，看得太小太近。我们这些人不有总名称么？分开说罢，你姓这个，他姓那个，你是这省人，他是那省人，你是南开，我是北洋，但是这些人有总名儿，就是中国。总的东西要叫他存在，自己才能存在。要想叫他存在，看为他努力的人有多少。想着，真险呀，向公家添煤添油的人太少，揩油的人太多，这如何能好！

年长的人快死了，不要管他们，希望都在青年人身上。我在中学礼堂讲演，看着男女中学学生一千七八百人，真精神，我高兴。我今天看见你们，我也高兴。青年人要顾公，不要净顾自己，从自己起，每天想三回——

“我真爱国么？我自己对公家有好处吗？我自己对公家有害处吗？”

你自己这样问你自己，你们都这么大的人，也用不着我给你们说什么是“好处”，什么是坏处。

中国人的自私心比各国人都大。就知道为子孙为家族，可是不知道为国。中山先生说知难行易，做着容易！就是这个“知”真难。中国人几时才知道为国，知道无私就是公？我有一个比喻，旧学生听过多次了，新学生还未听过。我到各处学校讲演，用拉绳来比画。绳子一共是六根，一个气力大的人拉一头，那五个人要向一处拉，就拉过来了；五个人分向各处拉，就拉不过来了。这样浅的理，何以不懂呢？懂，为吗不做呢？就是太私。要下修养工夫，练习公。这次在南京给遗族学校讲演，学生都是七八岁的小孩子。我问他们，你是哪一国人？他们说是中国人。有没有没人的国？他们说没有。中国人多不多？他们说多。中国强不强？他们说不强。为什么不强呢？小孩子说，不能团结。小孩子都懂。我痛快极啦。可惜的不是真知，不能做。拉绳懂了，别的事还是不懂。中国的事很简单，只要懂得这个道理，就易如反掌。中国人多，又不傻，地又大，何以不好？由于不能团结，太自私。公由哪里起？由一班、一个学校起下工夫，练习为公。

中国人还有一种特性，小孩大人一样，总不愿别人好。大家在一块谈，谈到别人的坏处，大家精神百倍；说人好处，就不高兴了，好像不愿中国有好人。这就是亡国的根源。我在南京，提议组织一个会，专写匿名信。匿名信本是骂人的，我们以为一骂他，他就可以做点好事，其实，他更不做好事。所以要写捧人的匿名信，叫他今天接一封，明天接一封，日子长了，他高起兴来，尽力做好事。我常听人家说别人坏，大家都来了，再加点东西，这如何能好。我头一句话，总是想为他辩护。孟子说：“纣之不善，不如是之甚也。天下之恶皆归焉。”中国人愿意国家好，可是不愿意有好人，这都是自私，度量不大。现在，我给你们想几句话：

你是中国人吗？是。

你爱中国吗？爱。

你愿意中国好吗？愿意。

那么，你就要得愿意中国人全都是好人。

不要太狭隘，不大。彼此要往上长，不要往下长。总是批评人，那就是往下长。譬如开一个运动会，有人代表南开跳高，你愿意他折坏腿吗？愿意人好，还是愿意人坏，你们可以拿这个试验自己，试验别人。现在倒霉时候，不愿别人好吗？要改，非改不成。

第二个要点，论个人聪明，中国人比日本人高，这是浮聪明。凡是有打算盘的事，中国都有小聪明。聪明是生来的好点，不是自己的，努力才是真正自己的。个人聪明，中国人高，可是团体的聪明，就不如日本了。中国人没有至诚，不恳挚。做事没至诚，不恳挚，是不成的。有的先生告诉我说，有些学生很聪明，就是不用功。我说，有这样的学生，你告诉我是谁，我把他找来，我打他因为他暴殄天物，辜负老天的好意。(听众笑。)

你看人家外国人，都那么诚诚恳恳的，中国人总是那么飘飘摇摇的，我想给中国人加上点重量，中国人要傻不济济的干。中国人一事无成，要傻干。中国人没有份量，一吹就跑了。我给你们每人加上三十磅，各个人都加份量，沉住了气，不要说风凉话。说嘛就是嘛，要实做。中国人不如人的，不能合作，不能诚诚恳恳地干一下子。知难而退，浅尝则止。应当“继续努力，以为贯彻”。你不是学过力学吗？力学上一个物体，加上一个力量，力量不断地加在物体上，才怎么样？才有加速度，越加越快。假如浅尝则止，就不能有成就。中国人不能咬牙干。要诚，要皮戆肉厚，脑筋迟钝，不成功，就要死。现在要改造国家社会，非有傻干的人不行。如有人露小聪明，我不爱。假如有傻不济济的，我说这孩子好，结果一定好，将来能为国家做事。中国人好像个个是大少爷，穿的漂亮，说话漂亮，一遇到难处，就担不住了。也不能受冻，不能挨饿，都是大少爷、大小姐，少爷国是站不住的。你们人人都这么嘱咐自己，“别看我傻，我干，干出个样子来，看”。国难到这个地步，你们都是大学生，你们要不成，这个国就没有希望了。所以要恳切，诚挚。

第三个要点，就是努力。要自个儿上弦，要拿住劲儿，不要上着上着又脱辘脱辘的松。又像打气，噗！扁了。中国人到时候就拿不住了。长江流域的人清秀有余，而敦厚不足。我以为长江流域的学生，应该到北方来上学，十一二月北风刮的顶厉害的时候，顶着北风走，这样顶下来，才能做大事。谈到努力，我真佩服日本人。中国人为什么不行，中国人皮松肉厚。你们都要咬定牙根，紧张又紧张向前努力。

以上所说的三样，就是公、诚、努力。同学里有这样的人，你们要鼓励他，互相鼓励作这样的人。要恳切，在诚，不要净说笑话松话，“瞧这小样儿干嘛，有什么用处”！南开不要这种说缺德话俏皮话的人。南开要的是傻子，不要聪明的。学厚，学傻，要钝。譬如刀吧，磨得很快的，锋刃太尖，这时候不要用。得把他那个虚尖磨去了，再用就行了。锋利的容易挫，傻的长，可以做事。中国人不如西洋人、日本人的，就是傻和诚不够，太轻飘。弦要自己上，自己打气。现在局面这样，不用先生们讲，你们还不懂吗？这用我说吗？你们认识了环境，努力干。</body></doc>