<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>374</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/19/000409454.shtml</url><title>世界经济论坛创始人施瓦布南开演讲：打造全球合作的新框架--南开要闻</title><datetime>2018-09-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)“过去的三十年中，我们通过经济、贸易和价值链以数字化的方式将人类文明跨越文化、大陆、国家和城市连接起来……”9月18日，世界经济论坛创始人、执行主席、南开大学名誉博士克劳斯·施瓦布教授做客南开大学周恩来论坛，并发表“打造全球合作的新框架”主题演讲。演讲前，天津市副市长康义、南开大学党委书记杨庆山在八里台校区省身楼会见了施瓦布。南开大学党委副书记王磊主持论坛。

在会见中，杨庆山对施瓦布一行到访南开表示欢迎。杨庆山说，党的十八大以来，习近平总书记提出“构建人类命运共同体”等一系列新思想，在发展理念上提出“创新、协调、绿色、开放、共享”的发展理念，统筹推进政治建设、经济建设、文化建设、社会建设、生态建设“五位一体”总体布局。世界经济论坛聚焦全世界经济发展重大问题，成为观察影响世界经济发展趋势规律的窗口和平台。党的十九大指出要“实现高等教育内涵式发展”，南开大学聚焦质量和特色，以创新为主题，以开放为发展理念，决心早日实现建成世界一流大学的目标，也希望为世界经济论坛今后发展作出更多贡献。

施瓦布在会见时表示，南开大学曾授予自己名誉博士，此次又获得“天津市荣誉市民”称号，感到非常荣幸。一直以来他非常关注中国的发展，目前，天津市转型步伐不断加快，南开大学为跻身世界一流大学不断积聚力量。看到南开大学在教学安排、研究课题等方面对决定世界未来发展新领域的问题有所涉猎，施瓦布表示非常欣慰，希望能够以顾问身份帮助南开在全球合作和全球化两个领域有更好的研究，也希望世界经济论坛和南开大学之间的合作进一步加深，共同就“第四次工业革命带来的深远影响”等相关领域开展研究、发布研究报告等。

“在2017年1月的达沃斯论坛上习近平主席发表了具有历史意义的演讲，他引用了狄更斯小说《双城记》中的名句：‘这是最好的时期，这是最坏的时期’……”施瓦布在演讲中说，欧洲在19世纪迅猛发展，由第一次工业革命促成；美国在20世纪飞速发展，由第二次工业革命催生；现在类似情况发生在在亚太，可能发展步伐超越前两次革命。但同时施瓦布认为，我们已将工业和技术增长模式推向极限，我们的社会和政治制度处于压力之下，社会和经济不平等现象加剧，在许多国家，国家治理面临挑战，破坏既定政治秩序……“要应对这些挑战，就必须在我们的治理体系中找到一种兼顾有效性和合法性的新方法。”施瓦布说。

如何设计一个符合21世纪目标的新型国际关系治理体系？施瓦布认为，第四次工业革命是两个多世纪以来技术领域最深刻的转型，我们特别需要的是第四次工业革命时代全球经济合作的振兴框架，围绕新技术制定原则和政策，在利益相关方之间围绕商务问题展开讨论。我们需要新的经济增长模式，在不破坏生物圈稳定的前提下消除绝对贫困并改善公平机制，因此必须推动循环和共享经济的概念，必须找到新的方法来加强人类、国家和全球的安全，澄清并努力分享我们实现全球共存所需的规范和价值观，同时尊重文化差异，加强全球治理体系，使全球机构适合时宜。

施瓦布说，习近平主席强调创新、活力、互联和包容是全球经济平衡和可持续增长所需的治理体系中关键组成部分。创新是活力和创造力的必要条件，需要通过科学进步实现全球经济复苏；振兴指加速经济发展以振兴世界经济；互联互通是减少不确定性，促进经济稳定发展以实现互利的必要条件；包容性将确保发展使所有国家和人民受益，从而大大增加市场需求，这四条准则是实现我们奋斗目标的重要基础。

“世界经济论坛作为值得信赖的国际公私合作组织，已做好准备为所有受委托的合作伙伴提供开放的平台，以形成全球合作的新框架。”施瓦布在演讲最后透露，基于此，他计划在2019年1月举行世界经济论坛年会，发起倡议，以实现这一目标。

在回答在场南开学子提出的“在当前新的国际政治经济形势下，中国应该采取什么样的措施、如何参与打造全球合作的新框架？”问题时，施瓦布认为，在多极世界中，要学会理解国际形势，我们特别需要的是第四次工业革命时代全球经济合作的振兴框架，围绕新技术制定原则和政策，在利益相关方之间围绕商务问题展开讨论。

据了解，2010年9月和2011年9月，施瓦布曾先后两次到访南开，分别为师生带来题为“解析全球竞争力”和“以全球公共利益为本的创业精神”的演讲。今年施瓦布在南开大学演讲，将关注点放在了“全球合作新框架”上。此次做客南开大学，施瓦布为南开师生带来400本他的个人著作《第四次工业革命》。该书认为，第四次工业革命的核心是智能化与信息化，进而形成一个高度灵活、人性化、数字化的产品生产与服务模式。这场革命正以前所未有的态势向我们席卷而来，它发展速度之快、范围之广、程度之深丝毫不逊于前三次工业革命。它将数字技术、物理技术、生物技术有机融合在一起迸发出强大的力量影响着我们的经济和社会。

克劳斯·施瓦布是世界经济论坛(即达沃斯论坛)创始人兼执行主席，1971年，施瓦布在其出版的《机械工程领域的现代企业管理》一书中提出“多方利益相关者”概念。他认为现代企业管理不仅要为股东服务，也应兼顾所有相关方的利益，才可实现基业长青。同年，在此概念引导下，施瓦布创立世界经济论坛，并将其发展成为当今全球重要的公私合作平台。2007年，首届夏季达沃斯论坛在中国渤海之滨的大连召开，并逐渐形成了由大连、天津两座城市轮流举办的“双城特色”。9月18日至20日，第十二届夏季达沃斯论坛(2018年世界经济论坛新领军者年会)在天津举行，主题是“在第四次工业革命中打造创新型社会”，共有来自100多个国家的2000多名嘉宾注册参会，将成为迄今为止规模最大的一届夏季达沃斯论坛。</body></doc>