<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>375</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/19/000409374.shtml</url><title>2018年全国物理科普大会在南开大学举行--南开要闻</title><datetime>2018-09-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 任永华)为聚焦物理学前沿与热点、传播物理学知识、交流科普经验，9月17日至19日，2018年全国物理科普大会在南开大学举行，来自全国各地200余名大中学及科研院所的物理教师、科研人员和物理爱好者、科普工作者等参会。

中国科学院院士、南开大学教授葛墨林，中国科学院院士、中国科学院物理研究所研究员王鼎盛，中国科学院院士、北京大学副校长龚旗煌，中国科学院院士、中国科学院大学常务副校长吴岳良，中国科学院院士、中国科学院高能物理研究所研究员王贻芳等参会并作学术报告。南开大学副校长许京军，天津市教委高教处副处长刘冰，中国物理学会科普工作委员会主任张闯，南开大学物理科学学院党委书记、院长、天津市物理学会理事长罗延安在开幕式上致辞。

许京军代表学校向与会专家学者到访南开表示热烈欢迎。他指出，科普工作至关重要，有助于提高科技创新能力和国民科学素养，长期以来，南开大学积极参与多种形式的科普活动，努力贡献南开智慧与力量。希望大家通过此次会议交流思想，分享研究成果、教学方法，携手助推物理教育不断发展进步。

刘冰介绍了天津市高等教育发展现状并指出，天津长期以来开展了丰富多彩的科学普及活动，致力于传播科学知识、科学思想，希望大家通过此次大会充分交流，为建设美丽新天津作出更多新的贡献，继续支持天津高教事业发展建设。

张闯代表中国物理学会向与会专家学者对大会的支持表示感谢。他谈到，中国物理学会坚持实事求是的科学态度和优良学风，积极促进物理学和有关科学技术的普及和推广，希望大家积极研讨学习，共同碰撞思想火花。

罗延安代表南开大学物理科学学院及天津市物理学会向与会嘉宾表示欢迎，并表示学院和学会将继续做好科学普及工作，助推物理学繁荣发展。

大会期间，葛墨林，王鼎盛，龚旗煌，吴岳良，王贻芳，中国科学院高能物理研究所研究员张双南、邢志忠，南开大学教授、博士生导师宋峰，清华大学物理系教授、教育部长江学者特聘教授王亚愚，北京市第四中学前校长刘长铭等分别围绕主题“数学物理前沿”“中子物理及其应用”“光学前沿”“引力波物理前沿”“高能物理前沿”“探索极端宇宙”“力与粒子”“中国和国际物理奥林匹克竞赛”“量子反常霍尔效应及其应用”“中学物理教育”等发表了学术报告。

在大会分会场上，与会专家学者围绕主题“让宇宙线实验走进校园——科普与科研结合的有效途径”“融入科普活动的中学物理教学”“自制科普教具将创新理论融入科普”“创精彩，绘未来——清华大学附属中学一体化学校创客教育简介”“机械混沌摆的研制”“《现代天文学》的教学设计”“纹影成像演示”“物理文化视野下提升高中生物理核心素养的教学策略及思考”“一种记录球面摆运动轨迹的方法”“基于WWT平台对高中物理互动式教学课程的开发”“彭罗斯三角形：可能VS不可能”“滑轮的实质”“天空为什么会变色”“用电子称粗测大气压强”“枪管膛线的作用原理”“小小透镜瓶”“电磁炮”“照妖镜”“魔力胶囊”等进行了物理知识科普、学术交流分享。

大会还举行了学术沙龙活动，与会专家学者围绕主题“物理科普与教学”阐述学术观点、分享研究成果，并进行互动交流；大会还为前期组织举办的“物理科普教学方法展演”活动获奖者颁奖，并组织参会人员前往天河超算中心参观学习。

据了解，中国物理学会科普工作委员会、中国科学院高能物理研究所、中国科学院研究生院(大学)等单位曾于2009年和2012年联合组织了第一、二届“现代物理与STS(科学•技术•社会)教育”研讨会，旨在将近年来我国科技创新的重要成果通过中学教师的桥梁、纽带作用传递给广大青年学生，培养学生的科学意识、技术意识、社会意识，促进我国教育改革，为国家培养高素质人才。会议邀请了包括多名院士在内的科学家和教育专家作科普报告，并组织参观了北京正负电子对撞机、国家天文台LAMOST望远镜等大型科学装置。

基于前两届研讨会的成功举办，为了让更多的物理、自然等学科教师有机会接触尖端科技，了解现代物理前沿科学，开展科学普及宣传，探讨现代物理教育思想和方法，中国物理学会、南开大学、中国科学院大学和中国科学院高能物理研究所联合主办了此次“2018年全国物理科普大会”。会议为期3天，由南开大学物理科学学院、天津市物理学会、《现代物理知识》编辑部承办，中国教育学会高中教育专业委员会、北京大学物理学院、山东大学物理学院协办，国家自然科学基金委员会数理科学部、天津市科协指导委员会支持。</body></doc>