<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3757</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2016/01/02/000263494.shtml</url><title>机关党委：基层党建工作谱新章--南开要闻</title><datetime>2016-01-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 乔仁铭

2015年9月，我校迎来了倾注梦想、智慧与汗水的“南开新家园”——津南校区。从此，学校形成了“一校三区”的办学格局。面对津南校区的建设与搬迁、结合多校区运行的实际，机关党委的基层支部和党员干部紧密团结、勇于担当，以搬迁促改革，谱写了基层党建工作的新篇章，有力推动了学校各项事业的繁荣发展。

凝心聚力 攻坚克难

近年来，机关党委开展了一系列党内教育活动加强思想建设，并通过丰富多彩的组织活动和干部培训体系，强化组织建设与队伍建设。机关各党支部团结奋进，积极发挥模范带头作用，认真细致地完成了许多繁重复杂的艰巨任务。

审计校产党支部，连续10年开展“让爱传承”主题党日活动，先后分五期资助了8名家庭困难学生，这不仅凝聚了支部力量，也强化了支部的思想、组织与队伍建设。审计处坚持把党建工作与审计业务相融合，在审计项目繁重、人手紧张的情况下，支部成员人人挑重担、讲奉献，脚踏实地、埋头苦干。特别是津南校区规划建设以来，审计处承担了工程建设的全过程审计，全处党员干部带领并组织、协调中介机构，查勘现场、实地复核，面对数以万计的报表材料，全体同志加班加点，认真审阅，无一退缩，为控制工程造价、节约建设资金作出了贡献。

审计处处长高键说：“在岗一分钟，敬业六十秒。做工作要心存敬畏，不怕困难，不能搞‘应付式’‘人情式’‘走过场式’‘挡箭牌式’的审计。全体党员团结一心，恪守职业道德规范，才能把工作做好、做实，为学校健康发展贡献力量。”

像审计校产党支部这样不怕困难、团结奋进、开拓进取的机关基层支部还有许多。保卫处党支部在搬迁津南校区过程中24小时坚守，保障14个学院、13000余名学生顺利搬迁；人事处党支部放弃暑假休息时间，全员加入搬迁队伍，为人才事务、师生服务早早作好充分准备；党委学工部党支部人人深入一线，提前掌握学生宿舍楼宇情况，为同学们顺利搬迁入住打下坚实基础。

秉公尽能 争做表率

长期以来，机关党委不断加强作风建设、党风廉政建设，各党支部也涌现出了一批扎实肯干、兢兢业业、求真务实的党员优秀干部。面对搬迁津南校区工作量大、时间紧、涉及面广等问题，干部们秉承“公能”校训，不惧困难，以昂扬向上的精神斗志展示了南开人的良好风貌。

机关党委副书记苏明辉，纪委副书记、监察室主任翟兆魁，招投标管理办公室主任李晓肃，实验室设备处处长张万光等一批老党员，在学校改革发展的关键时刻，丝毫没有“船到码头车到站”的表现，一如既往地实干、苦干、拼命干，在工作量增加的情况下，毫不懈怠、毫不放松，以高度的敬业精神和对南开历史负责的态度，扎扎实实努力完成了学校交办的各项任务。

“建设搬迁津南校区是一次重要机遇，不要怕苦，也不要怕累，这是一次难得的学习锻炼机会。不能因为工作久了，年纪长了，就放松对自身的要求。反而更要努力学习新知识、新技能，去适应工作新需求和新常态。能为教学、科研及师生作好服务是一件非常快乐且有意义的事情，打造优质的南开育人环境是一种追求，也是一种不可推卸的责任。”张万光说。

老同志们的工作作风与态度，深深感染着许多中青年干部。“为了确保机关搬迁安全、有序、高效、节俭，许多老同志付出了巨大心血，他们像打理自己的新家一样，认认真真，无私奉献。那种踏踏实实、不计个人得失的工作作风，使得我们年轻人感受到一股传承的正能量。他们是大家的楷模与榜样，激励我们不断学习、努力奋进。”党委组织部青年干部张志伟说。

以搬促改 服务师生

津南校区建设搬迁以来，机关党委与各党支部积极团结广大干部群众，将搬迁工作与精神文明创建紧密结合，不断提高机关基层党建工作科学化水平，以搬迁促改革、开展支部共建、建设和谐机关，用实际行动在崭新的津南校区为师生提供优质服务。

为适应“一校三区”运行机制，提高行政效率，改进管理服务，机关部门入驻津南校区“师生服务中心”，为广大师生搭建高效、便捷的“一站式”服务平台；为拓宽机关党支部活动平台，2008年由机关党委创建的“支部共建活动”从原来一个机关支部与一个基层支部的共建，扩展到机关部门之间的共建、多个支部共建、与校外单位共建等；为更好地服务师生，机关党委组织老同志和青年干部参观津南校区，积极建言献策；为提升干部管理能力，机关党委有计划、有针对性地选拔青年干部在机关与基层之间进行换岗挂职锻炼，并加强青年干部在职培训。

一系列改革与措施，造就了学校发展新形势下积极向上、高效奋进的机关基层组织和党员干部，形成了良好的软环境。苏明辉说：“机关要建设的是一种‘积极、向上、温馨、和谐’的文化，并用这种文化感染每一名南开师生。在津南校区建设搬迁这一学校改革发展关键时期，机关党委将通过‘服务中心工作’和‘队伍建设’两个抓手，提升机关的整体实力和服务水平，这会使更多南开师生受益。”

南开新百年，共建新南开。机关党委不断探索基层党建工作的新途径，建设学习型党组织，用实际行动提升管理水平与服务质量，努力服务广大师生，这将为学校建设“双一流”大学奠定坚实基础，也将为南开成就“百年梦想”作出积极贡献。</body></doc>