<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3774</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/12/29/000262775.shtml</url><title>南开大学召开美育工作会议--南开要闻</title><datetime>2015-12-29 00:00:00</datetime><body>全校师生合力 共建最美南开

南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影 任永华)12月28日，南开大学美育工作会议在省身楼召开，校党委书记薛进文，校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣，副校长朱光磊出席，杨克欣主持会议，相关职能部门、学院负责人，专业教师、学生工作干部及学生代表参会。会议向与会人员印发了《南开大学关于加强和改进新形势下美育工作的意见》(征求意见稿)，进一步广泛征求师生意见。

薛进文在讲话中指出，本次美育工作会议，是列入学校2015年工作要点的一项重要任务，也是推进“公能”素质教育、深化德智体美四育融合的重要工作。

薛进文强调，要充分认识美育对于人才培养的重要意义。南开大学的办学传统和现实经验表明，美育早已成为我校人才培养和发展建设不可或缺的重要一环。召开美育工作会议，既是要回顾总结南开美育传统和工作经验，更是要学习贯彻党和国家对学校美育的新要求、新部署。学校要从立德树人的角度认识美育，通过加强美育，造就德才兼备、公能并进、全面发展的优秀人才，对于完成好高校“培养人”的根本使命，具有特殊重要的作用；要从凝魂聚力的工作角度认识美育，通过美育展现大学性格，弘扬大学精神，凝聚和振奋学校的人心士气和学术力量。

薛进文指出，要努力促进美育与德育、智育、体育的紧密融合。只有四育融合，才能促进学生全面发展。因此必须把美育工作和育人各环节工作看成一个整体，在人才培养的全过程、全方位加强美育。学校要把培育和践行社会主义核心价值观融入学校美育全过程，一方面运用各种文艺形式，生动诠释社会主义核心价值观和中华优秀传统文化，另一方面以恰当的方式把正确的价值观嵌入到美育教学和实践之中，确保美育文化活动不媚俗、不走样；要挖掘不同学科中蕴含的美育资源，引导学生在学习知识的同时，得到美的启迪和教益；要将美育与体育相辅相成，齐头并进，通过体育活动助力同学们树立正确的价值观和审美情趣。

薛进文要求，要切实抓好美育工作落实落地。八里台校区已拥有成熟的文化景观和文化艺术场所，新启用的津南校区也已初步形成了新校区文化氛围。今后要进一步夯实基础，努力让全校的美育工作落到实处，取得实效。全校各学院各部门要共同做好提升教育理念、完善美育体系、优化美育环境、加强机制保障这四件事情，以本次美育工作会议为契机，积极推动南开特色的美育迈向新台阶，打开新局面，培养出更多德智体美全面发展的优秀人才，“让美充满南开校园，让南开成为全世界最美的大学！”

龚克作了《美育：怎么看？怎么干？》的主题报告，从什么是美育、什么是南开美育传统、什么是时代对美育的新要求、什么是当下我校美育的不足等方面进行了阐述。

龚克列举了党中央、国务院、南开大学的相关文献及中外教育家的论述。他指出，美育是提升学生综合素质的重要方面，全面规划和实施南开美育，积极发挥美育在“公能”素质教育中的作用，需要加强对于美育的全面规划和顶层设计，也需要想实招加强教师的美育素质，在教育活动中揭示“学术之美”。

龚克强调，南开拥有深厚的美育传统：镜箴自鉴、话剧育人、文学滋养、艺术熏陶均是其体现，注重美育这一教育宗旨与传承传统一直沿袭至今。目前学校正大力建设形式多样的美育课堂，积极推进百花齐放的美育实践，努力构建统筹各方的美育机制。

龚克说，美育的直接目的是培养美感，美感不能摆脱时代印记。目前我们正处在中华民族伟大复兴的时代、科技成为第一生产力的时代、全球化成为历史潮流的时代、追求可持续绿色发展的时代。当今时代的“公能”教育要自觉适应时代要求，追求时代之美，将社会主义核心价值观融入到美育当中的同时，促进科学精神与人文关怀的统一。

龚克指出，目前学校对于美育的认识和工作上，仍存在理解不够、缺乏联动、形式单一、覆盖面不足等问题。对此，要构建科学的美育课程体系、大力开展美育实践活动、培育浓厚的美育氛围、加强美育资源的整合利用、充实提高美育师资队伍、创新美育工作的体制机制，让全校“提高认识、更新观念，师生协力一起干！”

杨克欣要求各单位要及时抓好会议的学习传达，认真研讨《南开大学关于加强和改进新形势下美育工作的意见》(征求意见稿)，确保将会议精神传达到教师、干部和学生中；要强调抓好会议的贯彻落实，各学院要积极探索适合本院特点并具有示范推广价值的好经验、好做法，各部门要履职尽责，做好人财物和政策制度方面的保障，在全校上下形成合力。

国家级教学名师、数学科学学院教授顾沛，《书法与篆刻》课程教师、文学院教授刘运峰，文学院2013级硕士研究生张昊苏，话剧《杨石先》主演、化学学院2013级本科生修文，冰火舞蹈团负责人王欣旖同学等先后在会上做了交流发言。</body></doc>