<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3842</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/12/10/000260071.shtml</url><title>感恩社会捐赠 共谋南开发展--南开要闻</title><datetime>2015-12-10 00:00:00</datetime><body>学校举行2015年社会捐赠感恩答谢会

南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 任永华)12月8日，以“感恩、回馈、发展、共赢”为主题的南开大学2015年社会捐赠感恩答谢会举行。天津南开大学教育基金会理事长、南开大学党委书记薛进文，校长龚克，党委副书记、副校长杨克欣，党委副书记张亚，副校长关乃佳、朱光磊出席会议。来自北京、香港、上海、深圳、湖北等地的100余位捐赠人代表、企业家、校友及师生代表共同参会。会议由薛进文主持。

薛进文在主持中对各位嘉宾莅临南开表示热烈欢迎，并对支持和关心南开大学事业发展的各界人士表示衷心感谢。他指出，2015年对于南开大学是非常重要的一年。今年9月，南开大学津南校区正式启用。建设、搬迁津南校区的整个过程，都离不开广大校友、社会各界的大力支持。2014年，南开大学收到了最大一笔捐款，健坤集团的赵伟国先生捐赠1亿元支持新校区建设。随后，海内外校友和社会各界也纷纷解囊，有力地支持了南开津南校区的建设。2015年，在社会各界的大力支持下，南开成立了金融学院、材料科学与工程学院两个新学院，南开大学教育基金会余额超过了1亿元，这些都离不开各界社会贤达的鼎力相助。希望通过会议，与众位嘉宾共叙情谊、共谋发展、实现共赢。

龚克在致辞中说，从1904年肇始，南开便得到了社会捐赠，南开的成长与发展离不开社会各界人士的支持与帮助。秀山堂、思源堂、木斋图书馆、芝琴楼，这些曾经在南开大学历史中非常重要的代表建筑均是靠社会捐助才得以修建，它们从某一方面推动了当时南开的教学科研水平。南开为了回馈社会，是要培养出“允公允能，日新月异”的人才，是要把具有创新精神、社会责任感、实践能力、博大胸怀、高雅气质和扎实作风的人才源源不断地输送给社会、输送给世界。南开通过科学、技术、工程、人文、政治、经济等各个方面的创新成果来帮助国家、民族及世界的发展与前进，这是南开不断的追求，也是想要给予社会的回馈。希望大家一如既往地支持并帮助南开，让她实现更大发展。

著名中国古典诗词专家、南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹先生，以南开人、捐赠人、受助人的三重身份，代表南开感谢社会各界的大力支持。随后，周恩来总理的侄女、中国新闻社原副社长周秉德，南开校友天津大通集团董事长李占通作为捐赠方代表分别致辞。

叶嘉莹表示，从1979年第一次回国就开始在南开教书,与南开结缘近40年。这期间，中华古典文化研究所的建立曾得到蔡章阁老先生的资助，一些教学物品、用于发放优秀同学的奖学金都来自于一些热爱古典文学热心人士的捐赠。而用于古典文化、古典诗词教育、研习的迦陵学舍也得到了澳门实业家沈秉和先生等社会各界的出资捐助。她自己感动于此，也把退休金的一半拿出来成立了叶氏驼庵奖学金。从教70年，她将在南开继续努力工作，为祖国的古典诗词教育事业贡献自己的力量。

周秉德表示，南开是一所有凝集力的学校，学校始终通过各种努力帮扶贫困学生，让人十分感动。社会各界的支持与捐助让南开不断成长，南开是靠大家的帮助、扶持才拥有了今天的“力量”。热心人士捐赠的奖学金、助学金，帮助同学们顺利完成学业、健康成长，而这些受到帮扶的同学们，在有了自己的企业、事业有成的时候选择了“感恩”“回馈”，这形成了一种互助的传统被南开人所传承。周恩来精神讲的是热爱国家、奉献社会，希望大家能继续贡献力量，关心教育事业，传承并发扬周恩来精神。

李占通说，身为南开学子，倍感骄傲。在南开,结交了无数的良师益友,收获了宝贵的知识财富，开启了人生的创业梦想。今天的些许成就,与母校的精神、文化、优良传统的熏陶，与各位老师校友的关怀密不可分。回报社会,履行社会责任,是大通一直奉行的价值理念,更是保持旺盛生命力、赢得稳定健康持续发展的繁荣之道。作为南开人,会时刻铭记“允公允能，日新月异”的校训，勇于担当，一如既往地关注和支持南开的建设，献计献策，出资出力，为学校发展作出更多的贡献。

会上，龚克向北京健坤投资集团有限公司董事长赵伟国颁发了“南开大学教育发展特别贡献奖”。

杨克欣、张亚、关乃佳、朱光磊向天津市东丽区人民政府、天津市人民医院、北京健坤投资集团有限公司、大通集团、中植企业集团有限公司、北京丰联集团、北京物美投资集团有限公司、武汉盛帆电子股份有限公司、深圳同创伟业创业投资有限公司、香港捷成集团、天津市天一建设集团有限公司、北方实业集团有限公司、天津金茂投资集团、天津市津东房地产开发集团有限公司、天益集团、上海滦海投资管理有限公司、天津天大天久科技股份有限公司、天津富康企业、广州王老吉大健康产业有限公司、天津市真如国际贸易有限公司、交通银行天津分行、大连银行天津分行、天津市莆田商会、天津开发区国隆化工有限公司、北京采薇阁书店的单位代表颁发了“南开大学杰出教育贡献奖”。

叶嘉莹、周秉德、李占通，南开校友刘亦方、刘禹东、黄荔作为“南开人”的代表向中融信托、中植集团、香港捷成集团、美国阳光国际投资集团、韩国友利银行天津分行、柏年公益基金会、天津市金茂投资发展有限公司、天津天一建设集团有限公司、北方实业发展有限公司、北京清果网络科技有限公司、深圳捷信金融服务有限公司、中伦文德(天津)律师事务所、天津美奥口腔医院、天津航空公司、天津市周口商会、天津市莆田商会、天津市陕西商会、天津梦得集团、天津友邦集团有限公司、天津市富康有限公司的单位代表颁发了“南开之友”纪念牌。

会议最后，南开大学学生合唱团献唱了歌曲《八骏赞》《Alleluia》。</body></doc>