<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3925</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/11/26/000257675.shtml</url><title>南开大学国际交流报告会举行 清华同济“传经送宝”--南开要闻</title><datetime>2015-11-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)11月25日，南开大学国际交流报告会在津南校区综合业务东楼多功能厅举行。南开大学校长龚克出席会议并讲话。清华大学原副校长谢维和、同济大学副校长江波、清华大学交流处副处长张传杰受邀作大会报告。我校副校长佟家栋、关乃佳，校党委常委、校长助理王磊出席。相关职能部处负责人，各专业学院院长、分管外事工作副院长及外事干事参加。大会由关乃佳主持。

谢维和从认识、实践、挑战三个方面介绍了清华大学国际化工作的经验。他介绍，中国高等教育对于国际化的认识经历了学习、参与、共建三个阶段，如今决不能亦步亦趋、更不能停留在“交作业”的阶段，中国高校国际化必须要有主见、有思想、有自信。清华大学国际化的基本定位是“世界一流大学一定是全世界优秀青年所向往的地方”。

谢维和将清华大学的国际化实践总结为“四个一”：一组可比性指标，即留学生的规模、层次与国别，国际教师的结构，国际合作的科研经费，派出学生的结构，国际论文层次水平，国际学术刊物等；一系列转化，即将交流优势转化为合作优势，将国内优势转化为国际优势，将引进来的优势转化为走出去的优势；一批重大项目，即清华剑桥MIT低碳能源合作项目，世界和平论坛，米兰世博会中国馆项目等；一群“铁哥们”，即建立起同美国MIT、德国亚琛工业大学、欧洲K.U.鲁汶大学、日本东京工业大学、英国剑桥大学等世界名校的深度友好合作关系。

谢维和指出，在全球化日益深入的今天，如何真正形成高等教育国际化中的中国特色，如何积极参与和支撑国家参与全球治理体系的建设，如何将已经有的国际影响力转化为国际竞争力，是中国高等教育国际化工作面临的全新任务和挑战。

江波介绍了“十二五”期间同济大学国际化工作的总体情况。他说，同济大学国际化工作有三个重点抓手：一是，全方位国际交流体系。同济开展“三个六百”“三个三百”学生、教师国际交流计划，搭建了8个学院级国际交流平台，开展英文课程和英文专业建设，推动来华留学生建设，加强外事干部队伍建设，建立包括国际化水平在内的院系绩效评估体系；二是紧抓重点学科建设，大力支持国际性重点实验室、国际期刊、国际会议、重点学院中外合作办学项目；三是构建国际布局，实现师生、学院、校级领导的中外互通，同时借助“孔子学院”积极走出去，扩大学校的国际影响力。

江波指出，“十三五”期间，同济大学将努力打造国际交流的“升级版”。首先，在中国高校国际影响力向国际竞争力迈进的过程中，要注意中国大学倡导的主题与世界主题保持一致。其次，要进一步优化国际化的质量。第三要高度重视外事队伍建设。

张传杰介绍了清华大学近年来开展的有关学生交流、科研合作、联合培养、大型活动等不同层次的国际交流工作情况。

龚克对与会嘉宾的精彩报告表示感谢。他指出，“全球南开”概念的提出是经过深思熟虑，具有文化传承的。随着时代国情的变迁，南开“公能”精神也不断丰富。建校之初，老校长张伯苓强调南开是立足天津面向全国的南开，是为救亡图存而生。1938年，周恩来在重庆南开中学讲，南开的“公”就是抗战到底，把日寇打出中国去。今天，南开的“公”应具有全球视野，成为“全球南开”。21世纪培养的南开人应是全球化的南开人，是中国民族振兴以后，参与全球治理的南开人。因此，要想办好一个“全球南开”，须在全球化的坐标下审视、部署、推进南开工作，思考诠释“公能”精神。

龚克要求，此次报告会兄弟高校介绍了许多成功经验，与会各部门、学院负责人要做到见贤思齐、高标立行。根据各自工作实际，吸取良好经验做法，思考如何提升本单位的国际化水平。同时，要有使命担当，立足“十三五”规划，找差距、找问题，分析原因，酝酿举措，以高标准引领国际化工作。“希望南开建校一百周年之时，南开大学基本成为一个全球化的南开，成为一个全球青年都向往的南开。那将不是南开一校的光荣，更是整个中国高等教育的无上荣光。希望大家共同努力！”龚克说。

关乃佳指出，此次国际化大讨论要重在解决问题，一是要重心下移，以学院为中心开展外事活动；二是要充分调动机关相关部门的积极性。各部门各学院要从各自工作实际出发，深度参与我校国际化工作，努力形成国际化教学、科研、人才培养的新格局。

据悉，2015年初，南开大学作出决定，将以问题为导向，针对当前国际化方面存在的问题，在全校范围内开展“全球南开”(Global Nankai)大讨论，以深化国际交流工作改革，切实推进学校国际交流工作的开展。此次国际交流报告会系“全球南开”大讨论的系列活动之一。</body></doc>