<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3929</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/11/24/000257340.shtml</url><title>南开博士生“挑战”传统幼教 让亲子教育快乐有创意--南开要闻</title><datetime>2015-11-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉

近年来，各类亲子互动类综艺节目的热播不仅掀起了“揣娃上路”的旅行热潮，更悄然改变着人们的教育观念。快乐、体验、共同成长成为许多“80后”年轻爸妈们推崇的育儿模式。南开大学文学院现当代文学在读博士生杨一丹在一次“知行南开”社会调研中发现了亲子教育的巨大市场，并在南开大学创业基地和天津青年创业园的帮助下将“快乐教育”的理想付诸了实践。

从“创意设计”到“创意教育”

杨一丹的公司名叫“南以离开”，注册于2014年5月，最初是在南开大学创新创业基地扶持下成长起来的设计公司。作为校园创业的团队，最初的业务并没有走出校园，而是主打毕业情怀的各类创意纪念品，同时为那些拥有创意的独立学生设计者提供实现想法的平台。团队真正走出校园、走向社会，转型到亲子创意教育，则要从一次偶然的创业挑战赛说起。

去年6月，中粮集团大悦城举办了面向校园的创业精英挑战赛。入选者不仅可以获得5万元基本资金，还可以到卖场实地经营项目。杨一丹团队的微景观生态瓶项目一路“过关斩将”最终入选，并在之后1个月的落地经营中，实现了本金一倍以上的增值。

“这次比赛给了我们很大的鼓励，燃起了走出校园创业的火苗，也让我们有勇气往前再迈进一步。”杨一丹说，在经营DIY微景观生态瓶过程中，她发现相较于成人，这类创意手工体验更受儿童和亲子家庭的欢迎。这会不会是潜在的商机呢？杨一丹带着这样的思考申请了南开大学研究生创新实践项目“知行南开”的调研课题。

经过对天津亲子市场和亲子教育产品的调研，杨一丹发现，创意亲子教育领域果然存在巨大市场空白。调研结果显示，当前幼教类的机构是以学科教育为主，比如美术、音乐、舞蹈、数学等成体系的课程。“这种教育模式背离了小朋友快乐教育、快乐成长的初衷。”杨一丹说。

于是团队核心成员结合自身文学、艺术设计、高等教育学、软件工程、财务管理等专业背景，同时整合了其他学科资源，尝试性地设计了一系列创意类的亲子教育课程。宗旨只有一个：让家长和小朋友在同一空间、同一起点，共同学习、共同成长，互相教育。“我们发现，这种模式真的很受认可。家长和孩子能够在同一起点共同面对新鲜事物，共同学习、相互学习。家庭教育的隔阂一下子被化解了。”杨一丹说。

互联网思维下的全新教育体验

创业的思路一下子打开了。从最开始的微景观生态瓶、书法篆刻等单一产品，到现在园艺、木艺、话剧、音乐、艺术、美育、生活、健康、户外、科技、逻辑思维等成体系的课程项目。手工扎染、DIY木工勺、零基础油画、亲子足球、骑鹅运动会、自助3D打印……杨一丹说：“我们开展过的体验活动已经足足有130项，而这些课程一直在更新。”

经过一年半的积累，南以离开·创意教育形成了“体验店+课程体系+创意活动”的全新教育形式，打造了儿童素质教育、创新教育、亲子教育的全新体验空间。开发了家长教育、儿童“学能教育”的完整教学体系，使家长教育、亲子相互教育成为家庭教育的重要一环。同时采用语音机器人等高科技产品完成和辅助儿童教育，创造全新的家庭教育和儿童自主学习模式。

除了最初的创业团队之外，南以离开·创意教育还发展了一支覆盖儿童发展认知、美育教学多领域的专家顾问团队，一支经验丰富、精力充沛的儿童创意教育和户外素质拓展团队。“素拓团队中的大部分都是南开大学的兼职研究生。”杨一丹说。

“现在互联网思维非常重要。你要把自己当做一个可以整合的资源和一个整合资源的平台。被市场认可就是最大的成就感。”杨一丹觉得，相比单打独斗，自己更倾向于合作。目前，十几家大型的亲子机构、银行、地产类企业同“南以离开”建立了合作关系。“我们主要为他们提供打包的课程产品。合作为我们迅速打开了市场。”杨一丹说，经营一年多来，她们已经积累了700余个家庭会员，而且用户“粘性”很高。

创业团队中的“国际领先”

在位于红桥区的天津青年创业园小剧场里，杨一丹的团队打造了独特的“教育机器人情景剧”：设置密闭式小剧场，谢绝家长陪同和指导，让孩子在私密空间内完成最本真的表演。由专业的文学、语言学、儿童发展心理学的团队编写剧本，在10-20分钟的场景中，由机器人将儿童带入学习场景中，在快乐的交流中不知不觉学习知识。这种学习方式允许反复练习，同时后台迅速给出学习进度、接受水平、心理反应的反馈指标，指导下一步学习的进程。

这些机器人应用了目前国际领先的智能语音识别技术，“南以离开”拥有教育机器人全部自主知识产权和产品专利，并用新的应用模式解决了语音识别率低的行业技术壁垒。技术团队由几位日本归国博士组成。

“我们的识别技术和国际知名大公司Siri、讯飞持平，而且在实现机器人群体智能和模式应用上都处于国际领先水准。”杨一丹介绍，机器人的后台可以直观反映儿童的学习数据，这些数据可以帮助家长指导孩子改进学习体验。“希望将来形成一套词汇量大、识别率高的大数据库，同时让微型化的教育机器人进入家庭。”

目前，南以离开·创意教育在天津市内有了两家实体体验店，现金流运行平稳，已经拿到了种子轮的投资，300万的天使轮投资也即将到位。关于未来，杨一丹希望把“南以离开”的品牌推出去，通过直营加盟的形式，吸引更多有志创业的大学生加入到“南以离开”的项目当中。

“想建设一批社区店和学校周边店，运营得比较好之后，招募大学生团队购买经营权。我们可以帮他们对接政府的贴息贷款。后期产品更新、培训的服务都是我们来提供。帮助他们以更加稳妥的方式实现创业梦想。”

“我们希望能够用自己的努力给当下的教育理念和教育环境做出小小的改变，希望我们的‘南以离开’创意教育今后能够在消费者的生活中变得难以离开。”杨一丹和她的团队也正朝着这个目标再努力。(图片由被采访者提供)</body></doc>