<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3942</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/11/20/000256814.shtml</url><title>南开大学召开党建工作会--南开要闻</title><datetime>2015-11-20 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 张丽 乔仁铭 摄影 吴军辉）11月20日，学校在津南校区召开党建工作会。校党委书记薛进文主持会议并讲话。校党委副书记刘景泉，校党委副书记、纪委书记张式琪，校党委副书记、副校长杨克欣，校党委副书记张亚出席，学校各分党委书记、副书记，党群部门中层以上干部参加了会议。

本次会议的主要任务是：深入贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，深入贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，特别是中央关于基层党建工作的新部署、新要求、新精神，结合南开大学实际分析形势，交流经验，推动和促进学校党的建设各项工作。

薛进文在讲话中充分肯定了学校党建工作的主要成效。他指出，第八次党代会以来，学校各项事业走上更加规范有序、协调发展的轨道。在此过程中，全校各级党组织发挥了政治核心和战斗堡垒作用，广大共产党员发挥了先锋模范作用，党的思想建设、组织建设、制度建设、作风建设、反腐倡廉建设不断深化，党建工作的科学化水平不断提高，有力推动了学校事业发展。今年年初以来，面对津南校区搬迁启用的重大考验，面对全面深化综合改革的新形势，全校各级党组织认真贯彻党委的总体部署，紧紧围绕学校重点工作的推进落实，积极学习领会中央精神，严格执行从严治党有关规定，深入开展“三严三实”专题教育，持续改进作风，全力攻坚克难，奋发有为，开拓进取，各项工作有了新的进展。

薛进文特别介绍了在学校重点工作任务中表现突出的优秀基层组织和党员干部的典型事迹，对他们付出的努力表示慰问和感谢。他指出，这些典型事例，从不同侧面展示了我校基层党建工作的成效。在各分党委（党总支）和党群部门的共同努力下，我校党建工作的总体态势是好的，各级党组织和广大党员的精神状态是积极向上的，党的建设各项工作已经成为南开大学改革发展不断向前推进的重要保证。

薛进文强调，要认真学习领会中央关于党建工作的新精神新要求。党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央，统筹国际国内两个大局，实施全面建成小康社会、全面深化改革、全面推进依法治国、全面从严治党的战略布局，开创了现代化建设新局面，开辟了思想理论新境界。党要管党、从严治党，是贯穿习近平总书记关于党建重要思想的一根红线。去年底的第23次全国高校党建工作会前，习近平总书记专门就高校党建工作作出重要批示，为我们做好新形势下高校党建工作提供了根本指针，要认真学习领会好其核心要义和精神实质。与此同时，全党深入开展了党的群众路线教育实践活动，深入贯彻落实中央八项规定精神，专项整治形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，扎实开展“三严三实”专题教育，集中整顿软弱涣散的基层党组织，逐步开展市县乡党委书记抓基层党建工作述职评议考核，认真落实党建工作责任制，不断强化党风廉政建设的党委主体责任和纪委监督责任。中央还召开了一系列关于党的建设工作的重要会议，制定出台了一系列党内法规和制度性文件，进一步强化全面从严治党的鲜明导向。

薛进文对中央有关党的建设的部分文件精神进行了传达。他指出，中央对新形势下党建工作的部署要求越来越全面、细致和严格，全面从严治党进入了“新常态”。对此，我们一定要高度重视，紧紧跟上形势，认真学习领会、了解主要内容、把握精神实质、贯彻中央要求。

薛进文就结合南开实际抓好学校党建工作各项任务提出要求。一是自觉把思想行动统一到中央大政方针上来，通过抓方向、抓改革、抓制度、抓班子、抓作风、抓基层，尽职尽责推动中央精神在南开大学落地生根，努力开创南开大学党建工作新局面。二是主动适应南开办学格局的新调整新变化，以积极进取的态度、真抓实干的精神在新格局下开拓新的工作局面。三是把党的基础性工作摆在重要位置，练好党务工作的基本功，推动各分党委工作上水平、见成效。四是抓好中青年后备干部的培养选拔。各分党委和党群部门要有意识、有针对性地主动发现和培养一批好苗子、好干部，帮助学校党委抓好全校干部队伍建设。五是从严从实加强党风廉政建设。要进一步增强管党治党的使命感和紧迫感，在思想认识、责任担当、方法措施上贯彻全面从严治党要求，主动担负起主体责任，主动抓好党风廉政建设有关工作的落实，敢管、敢严，真管、真严，长管、长严。六是积极推动“十三五”规划编制。各分党委要积极谋划推动本单位“十三五”规划的编制，并主动对接学校发展全局，积极参与学校规划的研讨编制。要将党建工作纳入“十三五”规划，加强党的思想建设、组织建设、制度建设、作风建设和反腐倡廉建设，强化作为基层党组织的整体功能，不断提高党的建设科学化水平。

薛进文强调，党建工作责任重大、使命光荣。让我们紧密团结起来，始终保持高度的政治责任感和昂扬的精神状态，以严而又严的标准、实而又实的作风，夙兴夜寐、全力以赴，认真做好南开大学党的建设各项工作，为学校改革发展稳定，为创建中国特色、世界一流大学，作出新的更大的贡献。

会上，刘景泉、张式琪、杨克欣、张亚分别就宣传思想工作，贯彻中央八项规定和党风廉政建设工作，学生思想教育和管理工作，“三严三实”专题教育和干部、统战工作进行了部署。电子信息与光学工程学院党委、外国语学院党委和机关党委主要负责同志对本单位党建工作经验进行了汇报交流。

本次党建工作会旨在进一步加强基层党建工作，促进基层党组织间的相互学习交流，提高党的建设科学化、专业化水平，深化“三严三实” 专题教育，推动党员干部队伍思想建设、能力建设和作风建设。在前期的分组交流阶段，全校 36个分党委（党总支）分组交流了本单位的党建工作概况和重点工作情况，学校党委负责同志和党群各部门负责人听取了交流发言。会议期间，作为贯彻中央精神对基层党建工作述职评议考核的一次初步尝试，学校党委领导和党委职能部门根据汇报发言和平时工作情况，对各分党委的工作进行了书面评议。</body></doc>