<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>3950</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/11/19/000256595.shtml</url><title>友谊横跨东西 牵手共育英才――记南开大学与格拉斯哥大学合作办学--南开要闻</title><datetime>2015-11-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 陆阳

尽管刚入学一个月，邹秉宏同学已经深深体会到了所学课程与以往学习经历的不同：全英文授课，课上讨论很多，老师们非常重视学生的特质，鼓励学生独立思考、敢于表达观点，似乎不太在乎观点的对与错。

邹秉宏是南开大学-格拉斯哥大学联合研究生院招收的第一届学生。这个英国在华建立的首个联合研究生院，是两校合作办学的最新成果。“第一”“首次”背后，彰显的是南开大学与格拉斯哥大学面向世界的宽广视野和锐意进取的创新精神。近年来两校好事连连，不断为拓展交流合作、培养国际化人才而求索。

“混血”办学

两校初次“牵手”在2007年12月，英国格拉斯哥大学副校长安德里•诺兰率团漂洋过海，向南开抛出橄榄枝。这一次访问，双方商议在政治、经济等领域展开合作交流，成为两校友谊的原点。此后在两校共同努力下，一批优秀的合作项目破土而出。

单从历史和地域来看，两校有着诸多不同。地处英国苏格兰地区的格拉斯哥大学创立于1451年，是全世界最古老的大学之一。创建于1919年的南开大学相比之下要年轻很多，而诞生于国家内忧外患之中的南开，与生俱来一种服务于民族与时代的担当。

两校虽然背景迥异，但共同的国际化办学理念却让合作因默契而易行。与南开大学“牵手”，是格拉斯哥大学推行全球化战略的重要举措。很多人困惑，这所世界名校缘何瞄准了与欧美基因完全不同的中国高校，对此安东•马斯凯特里校长独有一番解释。这位从事宏观经济学研究的学者相信，中国对未来世界的发展将会起到越来越重要的作用，而今天中国高校的学子正是担负这一使命的主角。

南开同样把格拉斯哥大学看作最重要的合作伙伴。学校党委书记薛进文曾指出，要通过与格拉斯哥大学在教学、科研以及更多领域拓展合作，加速学校办学的国际化，培养更多具有国际视野的高层次专业人才。校长龚克也曾说：“我们(南开大学与格拉斯哥大学)都有一个坚定的信念，即世界会越来越国际化。而南开建设世界一流大学的责任就是帮助年轻人更好地应对全球化带来的挑战。”

确立合作办学关系以来，两校高层一直保持着紧密的联系互动，除通过常态化的视频会议开展工作外，一年两次以上的面对面交流，让“混血”办学带来的一些“不适应症”得以有效化解。

八年来，每一次活动的举办，都是对两校关系的拉近。

2011年，“南开—格拉斯哥大学日”活动分别在两校举行。活动以“分享《国富论》”为主题。《国富论》是格拉斯哥大学的杰出校友、经济学之父亚当•斯密1776年发表的著作，200多年后，中国读者更多是通过阅读南开大学杨敬年先生译本，了解此书的真谛。杨敬年在翻译此书时已经90高龄。每天早晨3点到7点连续工作4个小时，翻译3000多字，下午校对。75万字的书稿不到一年时间顺利完成，被视为翻译界的传奇。

马斯凯特里校长办公室中摆放着一张照片，是2011年拜会杨敬年先生时两人的合影。交谈时，时年104岁的杨敬年英文流利、思维敏捷，给马斯凯特里留下了非常深刻的印象。他感慨地说，中国近年来的发展令世界瞩目，离不开杨先生等经济学家的贡献。作为《国富论》的翻译者，杨敬年先生是格拉斯哥大学与南开大学结缘的纽带，希望他保重身体，见证南开大学与格拉斯哥大学长远的合作。

友谊桥梁

文化因互鉴而丰富，友谊因交流而加深。2011年格拉斯哥大学孔子学院的创建，成为增进两校相互了解与信任，传播中华文化的重要平台。

格拉斯哥大学孔子学院是南开承办的第5家孔子学院。促进当地人对中国的了解，是该院在建院之初就立下的宗旨。四年来，越来越多的外国人跨过这座“友谊桥梁”，了解真实的中国。

今年10月22日，全英孔子学院和孔子课堂年会在伦敦召开，出席会议的国家主席习近平在会前会见了薛进文和马斯凯特里等40名中英大学主要负责人，并指出“多年来孔子学院和孔子课堂的教职工为介绍中华文化、沟通人民心灵、搭建友谊桥梁倾注了大量热情和心血，取得了可喜成绩”。

在此次年会上，薛进文以“加强孔子学院建设，深化共建院校间的合作”为题发表了演讲，着重介绍了格拉斯哥大学孔子学院的共建经验。认为其“在自身发展蒸蒸日上的同时，激发起双方全面对接、良性互动的活力，也产生了精诚合作、互利共赢的放大效应。”

作为格拉斯哥市唯一面向全体市民开放汉语教学的孔子学院，格拉斯哥大学孔子学院吸引了各个年龄段、各个行业的市民前来学习。学院根据个人需求开设了不同等级的汉语课程，还将汉语课程纳入了大学的学分体系，为格拉斯哥大学及周边高校学生开设了汉语选修课。

以汉语教学为依托，一系列中国文化体验活动在学院展开。建院之初，孔子学院就邀请到著名书画家、南开大学终身教授、格拉斯哥大学名誉博士范曾举行了为期两个月的书画展，让“洋学员”亲眼目睹“泼墨世界”的精彩。近年来，主题活动越来越丰富，茶艺、功夫、丝竹音乐…金发碧眼的外国人在这里享受到了中华优秀传统文化的“盛宴”，古老的中国在学员们心中慢慢揭开神秘面纱……

随着孔子学院的发展，格拉斯哥大学注重拓展与南开大学的合作，整合校内关于中国政治、社会、文化、历史、经济等方面的研究资源，使中国学研究取得了长足进步，并申请到苏格兰政府资助，成为苏格兰地区最重要的中国问题研究中心。

着眼于当地需求，是格拉斯哥大学孔子学院保持可持续发展的“秘诀”，这一点创院院长杜珍教授深有感触。这位“中国通”型的院长把学院工作从校内延伸到校外，广泛沟通政府、企业、社区，在拓展各方与中国的联系、推广中国文化的同时，也助力推动当地经济、文化焕发生机。

格拉斯哥市政厅曾举办了一场特别的典礼，鲍勃·温特市长亲自向杜珍教授颁发教育奖章，市长指出：“没有更好的方式可以表达我对杜珍教授的感激之情，谨以此奖章感谢她为格拉斯哥作出的杰出贡献。”

如果说孔子学院是“友谊桥梁”，那么无数与杜珍做着相似工作的师生便是这桥的脊梁。

世界舞台

在世界舞台研究中国课题，用中国文化解读世界课题，这是两校共建的研究生院对同学们的期许。

今年10月21日，龚克与格拉斯哥大学副校长安尼•安德森共同为南开大学-格拉斯哥大学联合研究生院揭牌，意味着这个孕育三载，由中英两国政府支持、教育部批准设立的中外合作办学机构正式设立。仪式上，两位校长与中英导师团队特意身着学位袍出场，充分显示校方的重视与学术的庄严。

这个秋天，邹秉宏等29名首届学生的入学，带给联合研究生院活力与希望。这些通过两校层层选拔的“佼佼者”，分别录取到国际关系、区域经济学、环境管理与经济三个专业。

这个项目将国际化理念融入研究生教育全过程，学生培养过程充分显示两校合作办学：两校需在相互认可的前提下选派人员担任教师，学生在学期间实行双导师制，两校各派一名教师担任导师，共同指导学生用英文完成毕业论文。答辩通过，学生将获得南开大学硕士学位证书、硕士研究生学历证书，以及格拉斯哥大学硕士学位证书。

在联合研究生院成立的两个月前，周恩来政府管理学院22名大三本科生已经在格拉斯哥大学注册入学，他们是两校联合培养的城市管理专业的首批学生。这个项目于2013年获教育部审核同意开始招生，采用“3+1”合作办学模式，即学生3年在南开大学，1年在格拉斯哥大学城市学专业学习。

除学生项目外，两校还拨出专项资金举办南开-格拉斯哥系列讲座，邀请知名教授分享最新研究成果，支持教师互访、联合开展科研。一项项务实的合作，极大地推动了两校的科学研究在国际视野下展开。

2014年3月，格拉斯哥大学成为南开大学“2011计划”中国特色社会主义经济建设协同创新中心海外研究基地，双方计划开展更多实质性合作研究，共同把基地建设成全球经济研究的重镇。

今年5月，南开大学周恩来政府管理学院与格拉斯哥大学城市学研究团队，经过中英专家独立评审，在26个投标团队中脱颖而出，中标由中国自然科学基金委和英国经济与社会研究理事会主办的“中国城市转型”重大项目，资助经费折合人民币超千万元。

两校搭台，师生唱戏，同登世界舞台，成为南开与格拉斯哥大学合作的真实写照。

曾经，从亚当·斯密创作《国富论》到杨敬年先生加以翻译，仿佛真有一只“看不见的手”使得两校紧紧相连。而今天，越来越多合作项目的深入开展，恰似无数“看得见的手”，穿过千山万水，传递温暖，传播真理，共同支撑两校向着未来坚定前行。</body></doc>