<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/12/08/000422777.shtml</url><title>代表建言献策 共话研究生教育教学--南开要闻</title><datetime>2018-12-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭)为推动落实全国教育大会精神，进一步提升研究生培养质量，12月7日至8日，南开大学召开研究生教育教学工作会议。参会代表在会议期间分为11个小组，围绕我校研究生教育教学工作建言献策，提出了系列建设性意见和建议。8日下午，各组代表在大会上汇报了分组讨论情况。

代表们认为，在全校贯彻落实全国教育大会精神、全力推进“双一流”建设之际，学校组织召开此次大规模研究生教育教学工作会议具有重要意义，体现了学校党委对人才培养的高度重视。大会报告明确了研究生教育教学工作的方向和目标，提振士气、催人奋进、鼓舞人心。

优化培养体系 强化责任担当

与会代表充分讨论了《关于落实研究生导师立德树人职责的实施细则(征求意见稿)》等16个会议文件，大家高度认同“导师是研究生培养第一责任人，肩负着培养国家高层次创新人才的使命与重任”。认真讨论了研究生导师指导质量、队伍建设、教学成效等问题，并提出了各组意见建议。

“对于导师立德树人的考核评价，应该进一步细化评价指标。评价指标应考虑人文学科与理工学科的差异。”哲学院副院长贾江鸿在代表第二组发言时表示，研究生导师考核评价至关重要，对于强化导师责任，提高育人质量将产生积极作用，但应充分考虑评价时的学科差异性。

“导师是研究生培养的核心，应建立更加完善的导师激励制度，树立模范，激励干劲，对导师出国研修应进行更科学的制度化管理。”“导师作为第一责任人，责任最大。应改革博导准入制度。”商学院副院长林润辉、环境科学与工程学院院长孙红文分别在代表第四组、第八组发言时强调了研究生导师的职责和重要性，指出奖惩分明将有助于提升研究生教育教学质量。

“应在博士生导师选聘工作中坚持高标准，丰富对优秀导师的奖励形式，扩大奖励的覆盖面。”外国语学院院长阎国栋在代表第一组的汇报中说。

人工智能学院院长方勇纯在代表第九组的汇报中说，立德树人的关键是明确底线，突出正面导向。要贯彻落实全国教育大会精神，与南开大学的发展规划相结合，培养国家急需人才。要抓好立德树人和教师思政工作，建立健全规章制度，强化对教师的培训和管理，落实好对新进教师的“传帮带”。

“要充分发挥‘师徒制’的优势，建立制度保证，抑制‘师徒制’的负面影响。”“应将研究生学位论文质量与其导师的工作考核、绩效及招生指标挂钩，对不负责的导师采取处罚措施，严重者取消其导师资格。”“可以鼓励各学院定期组织由博士生参加的博士生导师学术沙龙，交流最新研究成果和研究培养经验，增进导师间的交流，开拓学生视野，培养学生的科学精神。”“可以改变导师‘天然’获得培养博士生的权利，为调动导师积极性，建议采取双向选择，学生也可选导师。”老师们在讨论中纷纷献计献策，就具体工作进行有益研讨。

传承创新发展 提升培养质量

在讨论中代表们认为，研究生培养是一个系统性工程，南开大学有着悠久的研究生教育传统，取得了一定发展成绩。但面临新形势、新挑战，应更加关注育人质量及学生成长成才，深度剖析学校研究生教育教学中存在的问题与瓶颈，直面“痛点”，积极寻找解决办法和方案，为加快教育现代化、建设教育强国、办好人民满意的教育作出应有贡献。

金融学院院长助理何青在代表第六组的汇报中表示，提高研究生培养质量的关键是吸引优质生源、搭建高质量培养体系。博士生规模小、个性化培养要求高，吸引优质生源相对更重要。硕士生规模大、标准要求高，高质量的培养体系相对更重要。学校可以打通博士、硕士、本科的选课体系，分出课程层次允许向上选课，跨学院跨专业选课。建议学习兄弟院校，以有竞争力的奖助学金吸引校内外优质生源。

“应将思政课贯穿教育教学全过程，加强精品课程、核心课程建设。”“应强化课程督导和学生评教体系建设，强化年轻教师的培训，杜绝‘水课’。”物理科学学院院长张国权和孙红文在代表第七组、第八组的发言中建议从课程建设上为研究生提供优质的学习资源，并进一步提高对于思政课程的重视程度。

“应强化研究生培养过程管理，完善研究生培养预警和分流机制，强化中期筛选，引入末位淘汰，改变“严进宽出”的现状，让研究生入学时就知道有被分流或淘汰的可能。同时，对研究生的补助标准，应适应社会变化，提高补贴额度，提升学生满意度。”软件学院院长张玉志在代表第十组汇报时表示，引入竞争机制，增加研究生自身对科研学习的紧迫感也至关重要，同时也应更好地激励关怀学生。

阎国栋在汇报中说：“第一组代表们建议学校不拘一格选拔优秀博士生源，允许并加大在职研究生的招生指标。学校应打通相关学院和学科的硕士生、博士生课程互选与学分承认限制，促进创新型跨学科人才的培养，并且增加博士生和优秀硕士生参加国内外学术会议的资助范围和额度。可以有计划地录用本校毕业的博士、研究生参与工作，传承南开学术优势。对于论文抽检不合格的问题，建议学校进行综合研判，从管理、招生、培养等各个环节分析原因。”

周恩来政府管理学院赵万里在代表第三组的汇报中表示，博士招生名额分配应充分考虑学科评价指标不同，做到各有兼顾。应帮助优秀生源尽快进入科研状态，加大对优秀的学生的培养和奖励力度。为保证研究生培养质量，所有研究生应逐步纳入到盲审轨道。

“研究生统招环节不应拼规模，而要拼学生质量。考试环节可以增加专业课考试比重，进一步强化面试环节的严肃性和专业性、扩大试题库。”经济学院副院长李俊青在代表第五组的汇报中说。

加强顶层设计 完善制度建设

“第十组代表们认为，学校研究生政策是学校的重要政策，今天的决策将影响学校的未来，一定要站在历史角度认真思考这些政策。”张玉志在汇报时表示，学校研究生培养政策的制定，应更好的满足国家需求。这些政策应“先知先觉”，预测未来经济社会和技术的发展方向。

“研究生教育不仅仅是导师和研究生二者的关系，与学校的教学管理、教辅、后勤等多个部门都有密切关联，学校应进一步自上而下梳理各部门间的职责分工和协作机制。”林润辉在汇报中反映了第四组的意见。

赵万里在汇报中说：“第三组认为，在科研津贴分配上应充分考虑理工、文科的学科性质，优势学科、后进学科的历史阶段性。在做大做强优势学科研究生教育的同时，也应保证后进学科的发展预期，协调好传统优势学科和新兴学科研究生教育的关系。”

方纯勇说，第九组建议学校应加强顶层设计，人事、财务、科技等各个部门协同作战，尽快推动交叉学科建设。交叉学科是一个新的增长点，在研究生培养方面，需要对交叉学科有倾斜、有鼓励。同时，学校可以奖励标志性成果，包括大项目、科研奖励、高水平论文等。

与会代表畅所欲言、各抒己见，纷纷献计献策学校研究生教育教学制度体系建设，并对推动研究生教育国际化提出建议。

医学院院长向荣在代表第十一组的汇报中谈到，建议学校加大国际化教育培养投入，设立专项对外交流研究生招生名额，以提升导师对于学生国际联合培养的认可度和积极性。可以从学校、学院两个层面与国外知名学府进行战略合作，放宽对于外国留学生学位论文写作和答辩使用语言的要求，让留学生可以进行中英文双语论文撰写和答辩，以更大程度展现外国留学生的科研水平。

第三组建议，在国际学生的培养上，应根据国际学生特点，制定有针对性的培养方案。

第六组认为，学校应建立并完善导师以个人经费资助学生出国学习、交流的机制，以国外大学合作开设课程、提供学分的方式吸引更多留学生，资助研究生优秀导师及骨干教师去国外名校进行以课程建设、案例教学等为目的交流访问。

第五组认为，各项制度应以师生为中心展开，应该进一步增加师生海外长短期学习机会，鼓励学生参加国内外高水平会议，提高参会率，不断提升南开大学研究生教育国际化水平。</body></doc>