<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>40</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/12/04/000421934.shtml</url><title>新时代马克思主义理论学科研究生培养研讨会暨研究生论坛南开举行--南开要闻</title><datetime>2018-12-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 李晓夏 王品越)为贯彻和落实全国教育大会精神，推进新时代马克思主义理论学科发展，进一步落实教育部“高校思想政治理论课教师队伍后备人才培养专项支持计划”，提高马克思主义理论学科研究生的培养水平和质量，12月1日，由南开大学马克思主义学院、南开大学马克思主义研究中心和北京高校中国特色社会主义理论研究协同创新中心(中国政法大学)主办的“新时代马克思主义理论学科研究生培养研讨会”暨“新时代马克思主义理论学科研究生论坛”在南开大学津南校区举行。

中共中央党校、北京大学、清华大学、中国人民大学、北京师范大学、中国政法大学、吉林大学、东北大学、复旦大学、华东师范大学、南京大学、厦门大学、武汉大学、中国科学技术大学、湖南大学、西安交通大学、南开大学等高校近百位专家和研究生参加会议。南开大学副校长李靖出席会议并致辞，南开大学马克思主义学院院长王新生主持大会开幕式。

李靖代表学校向各位专家和青年才俊的到来表示热烈欢迎和衷心感谢。他简要介绍了南开大学近百年的历史沿革和马克思主义教育情况，并结合党的十九大精神、全国高校思想政治工作会议精神和全国教育大会精神，阐述了党和国家对马克思主义学科建设和研究生培养所提出的更高要求，强调南开大学一直站在讲政治的高度加强马克思主义学院的建设和马克思主义理论学科的发展，“高校思想政治理论课教师队伍后备人才培养专项支持计划”增加的30个硕、博研究生指标圆满完成招生，今后要调整和丰富马克思主义理论学科研究生培养方案和内容，全面提高研究生培养质量，希望专家学者围绕这些问题展开深入研讨。

大会第一阶段，湖南大学马克思主义学院院长张国祚、清华大学马克思主义学院教授王宪明、华东师范大学马克思主义学院院长顾红亮、中国人民大学马克思主义学院副院长陶文昭、北京师范大学马克思主义学院副院长周良书、复旦大学马克思主义学院教授高晓林、南京大学马克思主义学院教授熊秋良、大连交通大学马克思主义学院院长刘峰搏、南开大学马克思主义学院院长王新生围绕马克思主义理论学科研究生培养及学位论文写作等做了大会主题发言。

张国祚指出，新时代的马克思主义理论学科研究生培养首先要认清新时代的内涵和方位，新时代为我们研究生培养工作的思想、观念以及追求目标都提出了更高的要求，就是要培养勇担时代大任的时代新人。因此，新时代研究生培养要把立德放在第一位，立德就是要立公德、立大德，时代大德就是要坚定中国特色社会主义理想信念，为中华民族伟大复兴的中国梦奉献自己的青春力量。

王宪明指出，马克思主义理论学科的学位论文存在相关度不高、规范性不够、前沿性不足等问题。他从基缘、规范、前沿提出了对新时代“预流”的创新型研究生培养的思考。马克思主义理论学科之基是马克思主义原理，学科之缘是中国特色社会主义新时代，要牢牢把握学科之基缘，寻求突破和创新；明确学科规范、学科属性和基本要求，引导学生重视基本文献的研究，掌握文献检索的方法，培养学术规范，从大处着眼、小处入手、“小题大做”、以小见大；学生通过撰写学术综述和运用最新的检索方法等渠道关注学科前沿并不断创新。

顾红亮就研究生如何加强理论修养提出自己的看法。他指出，加强理论修养，不单单指理论知识量的增加，而且指对理论的深度把握，包括理论运用水平的提高，理论改造客观世界和主观世界能力的提升，研究生学术训练中要提高对于理论修养的认识。加强理论修养是一个动态的、循序渐进、层层积累的过程，是一个理论联系客观实际、理论联系思想实际、理论联系人格实际的修养过程。同时，加强理论修养是所学与所用相一致，所学与所思相一致，所学与所持相一致。

陶文昭强调研究生阶段的学习首先要夯实基础，从阅读经典文献入手，从马克思主义经典著作到中国特色社会主义经典都要广泛阅读。第二要拓宽视野，专业内的重要理论、重要方法、重要观点都要学习和掌握。第三要有学术共同体的意识，要多了解相关学术信息，对于专业相关的专家、学校、刊物、学术前沿知识要多搜集多了解。第四要重视动手写作，论文是写出来的，要从综述文章写起，勤看勤写勤练。

周良书谈了学术论文写作中如何处理“史”与“论”的关系，他从史料的使用、史料的驾驭以及如何引经据典3个角度，阐述和分析了写作过程中如何运用资料。他认为不能让材料淹没观点，要注重材料的剪裁，注重夹叙夹议，还应关注引经据典的方式，通过对经典论断加以运用增加文章的说服力，但并不是说非有经典不足以立论。

高晓林阐述了中国共产党理论创新形象塑造的3个维度。首先，中共理论创新形象塑造的源流是马克思主义、列宁主义及中国化的马克思主义，具有一脉相承性，不能割断历史；其次，中共理论创新形象的塑造扎根于中国国情，具有鲜明的实践特色，在理论和实践的互动中推动中共理论创新形象的塑造；再次，中共理论创新形象的塑造在于加强党内外的教育和国内外的宣传，专家和研究生能够发挥相应的作用。

熊秋良结合自己指导研究生的实际做法，指出了马克思主义理论学科研究生学位论文的选题存在独立型、选择型和无奈型3种不同的类型，导师需要有针对性地根据研究生的学科背景、专业兴趣等进行指导和帮助。针对论文写作中存在的问题，他指出论文方向的选择要有问题意识，研究综述的撰写要关注前沿研究动态，要全面、有重点、逻辑清晰。

刘峰搏以所在的大连交通大学为例，介绍了行业特色高校马克思主义理论学科建设及研究生培养的情况，分析了当前国内行业特色高校具有建校早、部属性、工科类的现状及特点，指出行业特色马克思主义理论学科研究生培养应当借鉴南开大学等全国重点马克思主义学院的优势，来促进行业特色高校马克思主义学院的建设和马克思主义理论学科的发展。

王新生提出新时代马克思主义理论学科研究生培养要在务实的基础上突出理论创新和学术导向，并同与会专家学者分享了南开大学马克思主义学院研究生培养工作的经验，具体介绍了南开大学是如何加强重点马克思主义学院建设，马克思主义学院是如何坚持开门办院，从而为马克思主义理论学科研究生的培养注入新鲜力量，使学科建设有新作为。

大会第二阶段，9位博士生、9位硕士生分别进行了主题演讲竞赛，参会专家担任评委或观摩了演讲竞赛。“新时代马克思主义理论学科研究生论坛”征文共收到论文480余篇，经马克思主义学院聘请专家评审遴选出60篇优秀论文作者应邀参会，并从60篇优秀论文中择优选取了9名博士生、9名硕士生在论坛上进行了主题演讲竞赛。

大会闭幕式由南开大学马克思主义学院副院长林绪武主持，会上宣读了研究生论坛主题演讲竞赛的获奖名单，与会专家为获奖者颁发了荣誉证书。顾红亮和南开大学马克思主义学院教授寇清杰对博士生和硕士生的演讲分别从选题、论证、内容、方法等方面进行了精彩点评，陈明琨、张玉杰代表获奖学生发言。

参会代表纷纷表示，“新时代马克思主义理论学科研究生培养研讨会”暨“新时代马克思主义理论学科研究生论坛”的举办，使大家在交流中进一步加强了师生沟通，促进研究生培养方式、方法的改进，推进师生共研、教学相长，能够进一步推动新时代马克思主义理论学科研究生培养和马克思主义理论学科建设。</body></doc>