<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4047</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/11/02/000253714.shtml</url><title>第27届全国中共党史（党建）学位点会议南开举行--南开要闻</title><datetime>2015-11-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)10月31日至11月1日，第27届全国中共党史（党建）学位点会议在南开大学爱大会馆举行。本届会议由北京师范大学马克思主义学院、南开大学马克思主义教育学院、全国党史学会高校教学分委员会联合主办，南开大学马克思主义教育学院承办。

全国党史学会副会长、教育部社科中心主任、北京师范大学教授王炳林，南开大学党委副书记刘景泉，南京师范大学马克思主义学院院长王跃，全国党史学会副会长、全国党史学会高校教学分委员会主任、中国人民大学马克思主义学院党委书记杨凤城，南开大学中国近现代史基本问题研究方向学科带头人、马克思主义教育学院教授张静等来自全国45所高校、党校系统、科研机构的170余位专家、学者和博士、硕士研究生出席会议。

刘景泉在致辞中代表南开大学向与会来宾表示诚挚欢迎。他说，党史研究在事关党和国家工作全局的党史工作中，处于中心位置，发挥着“以史鉴今、资政育人”的重要作用。习近平同志多次强调，整个党史工作做得怎么样，关键看党史研究水平高不高，成果多不多，要坚持不懈把深化党史研究这个第一位的任务抓好。刘景泉结合习近平同志关于党史研究的重要论述，指出，党史研究具有史学、哲学、政治三大重要功能，在研究过程中，要坚持实事求是的郑重态度、党性和科学性的统一、唯物史观的科学指导，要牢牢把握党的历史发展的主题和主线、主流和本质，从历史发展的内在联系中研究党的历史，正确评价历史人物特别是党的领袖人物，在继承的基础上创新党史研究的手段、方法和载体。

刘景泉说，南开大学诞生于五四运动的时代大潮之中，为了实现中华民族的伟大复兴，众多南开校友坚定地选择了马克思主义，走上了革命道路，周恩来、马骏、于方舟都是杰出代表。新中国成立后，南开大学开始了包括中共党史、中国革命史在内的系统正规的马克思主义理论教学与研究。1983年，南开大学马列主义基础理论教学部成为拥有中共党史专业硕士学位授予权的研究生培养单位，同年秋季开始招收中共党史专业硕士研究生。2005年底增设马克思主义理论一级学科后，南开大学又成为首批拥有党史学科博士学位授予权的培养单位之一。多年来，南开大学党史学科的建设与发展得到了各单位及兄弟高校的指导和帮助，希望大家一如既往地给予南开关心和支持。

杨凤城表示，当前，中共党史在高校中面临着教学和科研力量分散、研究领域趋向窄化、受限等挑战，如何变挑战为机遇，提高研究深度，树立起学科建设和学术规范，在新的课程格局里彰显本学科的水平、魅力，促进学科发展，需要我们进一步的共同努力。

王跃宣读了中共中央党史研究室副主任张树军的书面致辞。致辞中说，多年来，全国中共党史（党建）学位点会议对于党史（党建）学科建设、学术研究、人才培养发挥了重要作用，特别是对高校党史（党建）学科队伍建设起到了凝聚人心、团结同仁、培养后俊的突出作用。中国共产党的历史是我们党和中华民族的宝贵精神财富，它对推进党的建设新的伟大工程和中国特色社会主义伟大事业都具有十分重要的作用，可以为党和国家事业不断开拓前进提供智慧和力量。党史工作的根本任务是以史鉴今、资政育人，党史工作者使命光荣、责任重大，我们要以党史教学和研究的更多成果更好地服务党和国家工作大局，为协调推进“四个全面”战略布局、为实现“两个一百年”的奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦做出更大贡献。

王炳林宣读了著名中共历史学家、北京师范大学马克思主义学院教授张静如的书面致辞。致辞中说，推进国家治理现代化的关键在党，我们应研究中国共产党推进国家治理现代化的思想渊源和理论基础、基本理论，近代以来中国现代化进程中政党“治党”、“治政”的历程、做法，国外主要政党特别是执政党与国家治理及其现代化的经验教训，中国共产党推进国家治理现代化的现状、存在的主要问题及其原因、目标、路径、考核评价机制及指标体系。国家治理现代化的实现不是一朝一夕就能完成的，还会出现许多新的情况和问题，需要我们进行前瞻性和应时性研究，加强和改进中共党史（党建）研究生培养，为学科建设、人才培养、资政育人献计出力。

开幕式后，王跃、王炳林、杨凤城、华东师范大学政治学系教授齐卫平、武汉大学马克思主义学院教授丁俊萍分别作了题为“中共党史如何研究‘马克思主义在中国传播’”、“中国共产党革命精神研究的几个问题”、“关于党史研究中的问题意识与现实关怀”、“加强法治国家建设下执政党治理研究”、“党的领导与中国特色社会主义”的大会报告。

会议期间，11位参会博士生与12位硕士生分组进行了演讲竞赛，与会师生还分为五组就中共党史（党建）相关议题进行了交流讨论。

全国中共党史（党建）学位点会议由著名中共历史学家、北京师范大学马克思主义学院教授张静如在上个世纪80年代发起,主要面向全国的党史（党建）学位点的研究生及其导师，至今已经成功举办27届，为全国专家学者搭建了卓有成效的学术交流平台,为推动党史研究和培养学术新人做出了重要贡献。</body></doc>