<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4052</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/10/31/000253476.shtml</url><title>孙立群：得天下英才而育之，大幸！--南开要闻</title><datetime>2015-10-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 (记者 吴军辉 摄影报道) 不久前，著名学者、南开大学历史学院教授孙立群拿到了一本光荣的“退休证”。但对于“退休”二字，他似乎“耿耿于怀”。用他的话说，他是爱南开的。当他得知学校要建津南校区时，立马在附近买了一套房子，他家的北窗甚至可以遥望新校区的图书馆。事实上，熟悉孙立群的师生都知道，真正让这位“教书先生”恋恋不舍的，是他耕耘了整整四十年的三尺讲台。

新学期伊始，孙立群首次以“荣退教师”的身份做客“南开名人讲坛”与师生一同分享了他史海泛舟的人生感悟。

立足讲坛 教学神圣

1971年10月15日，孙立群仍清晰记得当年入学的日子。在南开大学历史系学期间，他如饥似渴地汲取着史学知识，而名师大家的教诲更令他受益匪浅。时至今日，他仍保留着当年上课的笔记，虽然本子已泛黄，但史学前辈的学术底蕴与治学精神早已烙印在心，成为他一生的宝贵财富。

1975年，大学毕业后的孙立群选择留在历史系中国古代教研室任教。时任教研室主任、著名历史学家刘泽华先生，副主任、著名历史学家南炳文先生曾给予孙立群非常多的鼓励和帮助。

“他们鼓励我上讲台，鼓励我参加写作。我的第一门课，刘先生亲自来听课；写的第一本书，就是我们教研室编的《中国古代史》，上下两册，100万字。正是有了这个起点，我的工作很快步入正轨。”孙立群记得，当时刘先生一再鼓励“在学校就得上课”。正是在这种精神激励下，孙立群整整四十年，没离开过课堂。

孙立群认为，老师的天职是教学，而且责任重大。因为，它直接关系到大一新生的专业方向和治学走向，这个功夫要是不扎实，那会影响他的一生。“所以，我自己坚定了这个信心，我觉得这是一个很神圣、很光荣的工作。”孙立群说。

此外，孙立群还认为，教师在教学中可以体验到人生的乐趣，实现自我价值。孟子曾说，人生有三乐：父母在，兄弟无故，此为家庭美满；再一乐，上无愧于天，下无愧于人，此为内心淡定、从容；第三，得天下英才而教之。“最后一乐”孙立群颇有感触。

“我们每天接触的都是来自全国各地的优秀学子，能跟他们交流，教学相长，这不是人生很惬意的事情吗。所以由于这个信念，这些年来我能经得住各种对教学不利的干扰动摇，比较踏实的搞教学。在教学的过程中‘延伸生命’，找到自己的价值。”孙立群说。

教研结合 常讲常新

谈到课堂教学的“秘笈”时，孙立群总结三点：新颖、前沿、可听性。结合四十年教学经历，孙立群体会到，历史教学决不可面面俱到，要讲重点、讲难点、要讲透。事无巨细不如提纲挈领，不重要的一带而过，重要的要大讲特讲，给人留下印象，终生难忘。“回想当年上课的大部分内容，我基本都忘了，但是老师最闪光的东西忘不了。把课讲好，得把自己闪光的东西拿出来。”孙立群说。

孙立群主讲中国古代前期史，即自上古始至隋唐前。他笑称“从猴下树讲到隋朝统一，有下限没上限。”如此漫长的历史，用十五六周课时如何能讲得完？孙立群以此为例，凝练了讲授这段历史的几处“精华”。

中国历史怎么学？孙立群认为，有几个词注意到了就可以学好：家天下、化家为国、人治社会，这是认识中国的最重要的切入点。

孙立群说，夏商周三代占据了中国历史的几乎二分之一，三个家族就有如此大的威力。所以，讲“三代”特别要把“家天下”的形成讲清楚、王权的特点讲明白。不仅如此，还要讲这种“家文化”对中国几千年来的社会产生的根深蒂固的影响：正面看，家的意识深入骨髓血液、世代沿袭、千年传承，形成了强大的向心力和凝聚力。国人不辞万里只为除夕一聚，便是例证；反面看，它亦是中国文化“重私德而轻公德”的深刻历史根源。漠视公共事业、家庭式腐败均有“家天下”的文化印记。

谈到春秋战国时期改革变法时，孙立群认为这是中国历史不可不说的重点，他认为“这个问题不讲清楚，甚至都无法看到今天改革变法的重要性和艰巨性。”

春秋战国有三种变法模式，各有千秋。一为“团队式”。魏文侯请李悝作相，请吴起搞军队改革，请西门豹搞地方改革。上下联动，全面开花。改革的成功让原本不大的魏国成为战国首强；二为“孤军奋战式”。楚国吴起变法，剑指旧贵族，大刀阔斧、雷厉风行，看似解渴，但个人力量有限，最终被旧贵族势力反扑，成了中国历史上第一个被车裂至死的变法家；三为“商鞅模式”，不靠个人靠制度。“杀敌立功”的制度变革，不仅重置了利益分配的规则，更锻造了一支勇猛无敌、令人闻风丧胆的秦军。

“一比较，你就会发现，变法改革什么最有用啊？制度最有用。纵观历史，可以清楚地看到我们今天改革的方向，必须有一个制度的建设，有一个法治的引导。”孙立群说。

贴近社会 关注现实

“我们研究历史是要干什么？是在象牙塔里面孤芳自赏、自我陶醉？还是和社会有一种渐渐地接近，跟社会融为一体？大家注意这个问题可不是个小问题。”孙立群认为，一个学科的生命力取决于所处社会对它的承认和接受程度。

清史大家冯尔康先生曾写过一篇题为《说故事的历史和历史知识大众文化化》的文章，反响巨大。他主张历史需要转型，不能变成空洞的说教和死记硬背的教条，而是应该归回“把故事说清楚”的治史传统，让历史鲜活起来。南开大学历史学院是国内最早的把社会史融进到历史体系当中的，近年来，还做了大量中国历史上的日常生活相关研究，十分接地气。

回忆起当年避开“帝王热”、“宫闱热”而选择在《百家讲坛》讲述“平民故事”的经历，孙立群感慨“真是幸运”。吕不韦、李斯、范蠡、韩非，这些平民出身却影响社会、影响历史的人物时至今日仍为国人所乐道，而且人们不断提升对他们的认识。孙立群将李斯与范蠡进行对比，剖析了不同的人生观、名利观所导致的不同人生结局。

李斯出身布衣，立志成为“人上之人”，勤学本领、辅佐始皇，官至丞相。秦始皇十分器重李斯，甚至二人结为儿女亲家。面对荣华富贵、身份地位，李斯想到的是一定不能离开职位。他认为，有地位，才有荣华富贵。从那以后，一个全新的李斯诞生了，这个李斯迎合、屈从，甚至伙同赵高搞政变。原本一个很有棱角、足智多谋的人，登时变得唯唯诺诺、自私自利。最终为赵高陷害，“具斯五刑，论腰斩咸阳市午刑”。这样一位风云人物，生前最后一句话是同儿子说，多想回到老家，出城东门，牵着小黄狗去追逐野兔啊！

而“一世三迁，皆有荣名，名垂后世”的范蠡对待功名利禄则另有一番认识。他与孔子、老子同时代而生，他得益于儒家的入世思想，又兼受老子出世思想的熏陶，清静无为、淡泊名利。他助越王勾践平定吴国后，拒绝高官厚禄，归隐齐国，躬耕田园。同时，范蠡不忘写信奉劝故友文种远离越王，可惜文种未听劝告，自觉功劳卓著，当享荣华富贵，最终被赐死于朝堂之上。唐朝著名的诗人王增，写诗赞誉范蠡，“已立平吴霸越功，片帆高扬五湖风。不知战国官荣者，谁似陶朱得始终。”

“你看人家范蠡是高屋建瓴，看得清、看得远，历史上留恋功名的人，有什么好结果呢？”孙立群幽默地说，这首诗如果给李斯看看，他也许能不犯错误。

结合当下铁腕反腐、打虎拍蝇，孙立群感慨，看看那些“老虎们”，哪一个一生下就是“老虎”？都是由“小羊”“小鹿”变成“老虎”的，能耐大了人就容易变。“读史，一是可以延伸我们的生命，让我们鉴往知今，感悟生命的价值；二是，能使我们的人生有意义，不犯错误，少犯错误。”孙立群说。

师心不改 退而不休

9月1号，孙立群正式退休了。虽然有些遗憾，但想到自己人生又进入了一个新境遇，又有些许欣慰。在规划自己的退休生活时，孙立群确定了“七字方针”——继续工作不言退。

“我这个年龄虽然在我们系算大的，但是在南开大学，又算不老不小。因为，你和100岁的申泮文教授，106岁的杨敬年教授比，你算什么呀？得算壮小伙啊。”孙立群幽默地说，他更加觉得要抓紧时间，让自己过得更有意义，不会把“退休”二字挂在嘴头。他认为，退休只是进入了一个更加自由和充实的工作环境。

“这些年买的书真多，但买的多读的少，现在有机会了，眺望着咱们的图书馆读书，不也算是一种精神享受吗？再加上身体还不错，如有可能，再帮系里做点事。”作为土生土长的天津人，孙立群从小听着天津的曲艺、相声长大。他还是天津曲艺家协会的会员。他笑言有可能花些时间和精力到曲艺研究上去。

讲座最后，孙立群用略带艳羡的口吻祝福历史学院的学生们，在新校区学习生活，一切都是新的，希望大家，珍惜时光、多读好书、开动脑筋、提升智慧、搞好学业、幸福人生。

孙立群，历史学博士，南开大学历史学院教授、博士生导师。主要从事中国古代史、秦汉魏晋南北朝史的教学和科研工作。代表作有《中国古代的士人生活》、《解读大秦政坛双星——吕不韦、李斯》等。2006年起，中央电视台“百家讲坛”栏目陆续播出孙立群教授《吕不韦》、《李斯》、《范蠡》、《我读经典之解析＜韩非子＞》、《千古中医故事之扁鹊》《从司马到司马》等讲座，他严谨、朴实、娓娓道来的讲课风格受到同行与观众的普遍好评。</body></doc>