<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4054</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/10/30/000253463.shtml</url><title>南开师生热议十八届五中全会--南开要闻</title><datetime>2015-10-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 吴军辉 乔仁铭 聂际慈 马超)金秋十月，刚刚在北京闭幕的党的十八届五中全会，研究关于制定“十三五”规划的建议，划定未来五年中国发展的航标。连日来，南开大学师生通过报刊、电视、网络等渠道密切关注全会动态，并对热点问题展开讨论。

中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任、经济学院教授逄锦聚认为，在全面建成小康社会进入决胜阶段召开的党的十八届五中全会，对于实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，具有十分重大的现实意义和深远的历史意义。会议审议通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十三个五年规划的建议》，是动员全党全国各族人民夺取全面建成小康社会伟大胜利的纲领性文件。我国经济发展进入新常态，增长速度要从高速转向中高速，发展方式要从规模速度型转向质量效率型，经济结构调整要从增量扩能为主转向调整存量、做优增量并举，发展动力要从主要依靠资源和低成本劳动力等要素投入转向创新驱动。适应新常态、把握新常态、引领新常态，是实现奋斗目标的重要保证，也是“十三五”期间摆在我们面前的艰巨任务。为实现这样的艰巨任务，必须坚持发展是硬道理的战略思想，坚持科学发展，坚持更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的科学发展；必须坚持创新发展，把发展基点放在创新上，把创新摆在国家发展全局的核心位置；必须坚持共享发展，把发展的成果转化成民生的改善和人民生活水平的进一步提高。实现宏伟目标，需要理念的转变和科学理论的支撑。作为经济学科学研究和人才培养工作者，我们要认真学习贯彻十八届五中全会精神，加倍努力，培养更多更高素质的人才，出更多更高质量的成果，为实现宏伟目标作出更大贡献。

马克思主义教育学院教授寇清杰表示，未来五年是中国全面建成小康社会的决定性阶段，是中国跨越“中等收入陷阱”向更高发展阶段迈进的艰难跃升，是迎来全面建成小康社会这“第一个百年奋斗目标”的最后冲刺，也是跋涉在民族复兴之路上的社会主义中国的关键一程。“十三五”规划绝非是时间点的简单递推，而是被赋予了诸多新内涵，是基于经济新常态的大逻辑，在“四个全面”的顶层设计之下，对经济社会发展作出的战略安排，确保向全面小康社会目标的最后冲刺。“十三五”规划令人期待，其目标的顺利实现更令人向往。相信在以习近平为总书记的党中央的领导下，全面小康定能顺利建成，中华民族伟大复兴中国梦定能顺利推进。

周恩来政府管理学院教授杨龙说，十八届五中全会体现了党中央勇于担当的责任感，当前中国经济面临较大的下行压力，必须积极谋划，带领全国度过经济转型的难关。2020年是中国“两个一百年”奋斗目标实现的第一个关口，要实现建成全面小康社会的目标，民生改进和环境保护的任务繁重，必须要有实实在在的办法才能实现这些“硬指标”，政府必须进一步“转作风”，一切“唯实”。“十三五”期间中国在国际上的地位将进一步提升，必须提高国家和地方与国际社会打交道的能力，以适应中国的大国地位。

物理学院教授李川勇期待，“十三五”期间，初高中教育真正做好素质教育，学生们有机会体验做人做事，从各种实践中找到自己的兴趣。高考能实现申请选拔制，参考学生的实践能力，专业学院能更多参与招生环节，入学后进行大理科学习，更多强调通识教育。有正确的教师考核引导，教师明确教书育人的基本职责，有意愿和学生们与时俱进，共同进行教学改革。大学生们对自己有足够的认识，明确自己的大学目标，并能充分发挥主观能动性，结合各种现代化教学手段，充实完成学业。

电子信息与光学工程学院教授刘伟伟说，“十三五”规划的制定，是我们国家改革自身的升级转型，这处处体现出着中央政治局会议所提出的“六个必须”。“中国制造2025”需要社会各个方面共同努力，“创新”进一步成为改革的重要驱动力。作为大学教授的我们，更应该在科研创新上踏稳时代步伐科研报国，以科技创新推动产业的转型升级，为伟大中国梦的实现贡献我们自身的力量。

生命科学学院教授吴卫辉说，十八届五中全会勾画了未来五年中国经济社会发展的蓝图，作为一名工作在教学和科研一线的青年教师，会议提出的“深入实施创新驱动发展战略”使我深感鼓舞和动力，同时也感受到自己工作责任的重大。在科研中，创新是出发点，是目的，只有心怀创新的精神，才能在本领域紧跟或领先于世界先进水平，激发创新精神是培养研究生过程中不可或缺的一部分。同样，在教学中，除了教授基本知识外，引导和培养学生的创新精神也是大学教育的重中之重。因此，秉承创新之理念，身体力行，循循善诱，乃是我辈工作之信条。

外国语学院党委副书记、副院长李娜说，“十三五”是全面建成小康社会的决定性阶段，我们仍要以经济建设为中心，坚持科学发展，加快转变经济发展方式，全面深化改革，全面依法治国，加快完善各方面体制机制，通过布局区域发展“拉长板”、“补短板”。作为高校的管理干部，肩负着为国家的经济建设和国防强大培养中坚力量的重任，我们培养和输送的学生质量直接关乎国家未来的发展，所以更要兢兢业业，克己奉公，以身作则，教书育人，为培养公能兼济的南开人才作贡献。

药学院辅导员杨蕊说，作为一名中共党员和辅导员，在实际工作中我会进一步增强政治意识和责任意识，要切实把思想和行动统一到十八届五中全会精神上来，以全会精神为指导，结合学校实际，增强进取意识、机遇意识、责任意识，以饱满的热情将学习精神落实到每一天的教育管理工作、每一次学生谈心谈话和每一次主题教育活动中来，提高自身业务水平，服务在校学生。

法学院辅导员沈宝庆说，在与同学们对十八届五中全会的共同学习交流中，我感受到了青年学生关心国家大事、大政方针的热情和胸怀抱负、脚踏实地的精神风貌，这对自己既是一种鼓舞和激励，更让自己增强了担当和责任感。全会闭幕后，我一定认真学习全会关于“十三五”规划的建议，并在工作中贯彻落实全会精神，激励青年研究生为实现中国梦努力学习。

环境科学与工程学院2013级博士研究生马丹说，全会公报中提出“生态环境质量总体改善”。加强生态文明建设(美丽中国)也首度写入五年规划。作为一名生态学专业的博士生，我看到了国家对于目前出现的环境问题没有逃避，而是正视这一问题，从国家战略高度采取积极的应对措施，为环境污染问题提供更加严厉的措施保障，内心备受鼓舞，我将坚定信念，在普通的科研岗位上努力实现成果转化，为我国环保事业作出自己的贡献，相信祖国的环境会越来越好，早日找回属于我们的蓝天白云。

文学院2015级硕士研究生刘正邦说，即将面世的“十三五”规划因为经济增速持续放缓的挑战和转变经济发展方式的新任务而备受关注，在新一期的五年规划中，深入政治体制改革、保障和改善民生以及加强生态文明建设将依然成为重点关注的问题，此外，在高调反腐卓有成效之时，党中央又提出“退庸进贤”的用人方针，有针对性地直指“打虎”带来的部分官员消极怠工的不良风气，也让民众更加振奋。

计算机与控制工程学院2013级本科生唐也周说，十八届五中全会将推动中国社会的新一轮改革，作为在校大学生，我们是未来的社会支柱，跟着全会的指导走，我们的前途才会更加光明，服从党的领导，树立责任意识，拥有团队意识，还要敢于在日新月异的今天，不断改善自我，创新工作学习方式，这样才能成为一个能扛起社会主义建设重担的青年。</body></doc>