<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4058</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/10/30/000253374.shtml</url><title>南开大学研究团队连续三年参与编写《中国互联网金融发展报告》--南开要闻</title><datetime>2015-10-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆)一年一度的“双11”又将到来，随着这个由网络电商打造的购物狂欢节的临近，第三方支付、互联网理财、P2P(互联网金融点对点借贷平台)、众筹融资等互联网金融形态又成了持续升温的热词。

日前，在京发布的《互联网金融蓝皮书：中国互联网金融发展报告(2015)》(下称《报告》)引发外界关注。这是继《互联网金融蓝皮书：中国互联网金融发展报告(2013)》之后，互联网金融蓝皮书年度系列推出的第三本，被业内誉为“最权威的互联网金融报告”。作为唯一连续三年参与本蓝皮书编写的高校，由南开大学金融学院副院长刘澜飚、范小云教授领衔的研究团队此次承担了报告中“互联网金融发展的金融学分析”“中国互联网金融驱动模式研究”两部分重要内容的研究写作工作。

什么是互联网金融？它的发展现状如何？未来将何去何从？近日，记者专访了《报告》编委刘澜飚教授，解读了当“金融遇上互联网”后产生的种种热门话题。

第三方支付市场两家垄断

南开大学西南村一家水果店，店铺的显眼位置贴着支持二维码支付的信息，消费者买完水果无需现金或刷卡支付，直接打开手机相关应用软件，扫扫二维码即可。过去一年，无需银行卡或现金的支付发展迅速，应用场景多样。

《报告》显示，随着我国电子商务的不断发展，支付场景的不断丰富，以及金融创新的日益活跃，第三方支付机构的互联网支付交易规模显著扩大。2015年第一季度中国互联网金融第三方支付规模达到9.22万亿元，在所有互联网金融模式中独占鳌头。

为何第三方支付发展如此迅速？刘澜飚解释说，第三方支付作为央行电子支付体系重要的组成部分，是实现资金流信息化的重要途径，能够有效地提升资金流动效率，并且降低资金流动的成本。

《报告》指出，我国目前第三方支付市场呈现寡头垄断现象，根据市场占有率的数据，阿里巴巴的支付宝和腾讯的财付通在第三方支付市场占有率上具有绝对的优势，两者市场占有率之和接近70%，为第三方支付的两大巨头。

对于第三方支付的未来，《报告》认为，第三方支付机构的演化将包含4个步骤：快捷支付、信用服务、数据营销以及综合服务。最终将形成以支付为基础的新型金融机构，提供综合类金融服务，如互联网银行。

P2P发展不均

《报告》显示，P2P平台是中国互联网金融发展最快的领域，到2014年底，我国P2P网络借贷平台的数量超过1500家，2014年全年的成交额突破3000亿元大关；在从业人员数量上，2014年P2P从业人员达到39万人，这些从业人员为200多万家企业提供融资服务，从而带动了6000多万人的就业；从成交额来看，目前国内共有59家P2P平台的成交额超过10亿元。

但同时《报告》指出，虽然呈现出爆发性增长，但我国目前P2P行业的发展并不平衡，地区差异十分显著。从数据来看，东部沿海等投融资发达的地区拥有最多的P2P平台，其中广东、浙江和山东三省分列平台数量的前三位，而西藏则没有P2P平台。

《报告》预测，未来随着国家对P2P行业监管方案的正式出台，将会形成P2P行业自律组织，行业将逐步形成统一的标准，P2P平台的发展也将更加科学和规范，地域分布上的不平衡也将有所缓解。

互联网金融将步入监管时代

“金融是互联网金融的本质属性。”刘澜飚指出，互联网金融发源于欧美等发达经济体，但是在中国这样的发展中国家得到了迅猛的发展，综观中国整个互联网金融的发展进程，有制度的因素，有技术进步的推动，也有货币需求和货币供给不匹配的影响。

《报告》分析，中国互联网金融目前仍处于发展的初级阶段，各项业务流程以及平台的建设并不完善，市场的进入门槛相对较低。未来随着互联网金融行业步入成长期以及成熟期，行业内的兼并整合是大势所趋，优质的互联网金融企业将占据市场主导地位，获得较多的市场份额。互联网金融也将进一步服务于实体经济，保证中小企业的生存和发展，同时对互联网金融的监管条例也将陆续出台，中国互联网金融将在行业自律和政府监管中规范化、持续化发展。

《报告》认为，中国互联网金融将会呈现互联网金融行业整合、自金融与微金融出现、互联网金融为实体经济服务以及互联网金融步入监管时代4个趋势。《报告》建议，合理有效的监管是中国互联网金融健康发展的必备条件。当前国内互联网金融监管的前瞻性研究较为匮乏，也不存在真正意义上的应急机制和监管体系。同时，鉴于金融是互联网金融的本质属性，互联网金融这个新兴产业和传统金融行业一样存在较大的风险，需要把合理有效地控制风险作为重中之重。为了保证中国互联网金融的发展和活力，中国人民银行和有关部门将按照“鼓励创新、防范风险、趋利避害、健康发展”的总体方针进一步探索和完善中国互联网金融的监管政策。</body></doc>