<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4090</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/10/22/000252379.shtml</url><title>南开大学-格拉斯哥大学联合研究生院在我校揭牌--南开要闻</title><datetime>2015-10-22 00:00:00</datetime><body>系英国在华首个联合研究生院 新增翻译专业项目签约

南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 任永华 聂际慈)10月21日，由中英两国政府支持，教育部批准设立的中外合作办学机构——南开大学-格拉斯哥大学联合研究生院在津揭牌。该联合研究生院系英国在华首个以“联合研究生院”命名的国际研究生培养机构。揭牌仪式在南开大学陈省身数学研究所大楼举行。

享誉世界、屡次荣获国际大奖的南开大学学生合唱团献唱了《八骏赞》《美丽的南开我的家》表达对远方客人的热情欢迎。

南开大学校长龚克与格拉斯哥大学副校长、联合研究生院副院长安尼·安德森一起为联合研究生院揭牌。两校知名专家、学者及师生校友共同出席见证。揭牌仪式由南开大学副校长、联合研究生院院长佟家栋主持。

龚克在致辞中说：“本周，我们见证了习近平主席对英国的访问。这次访问所达成的协议将切实惠及两国人民，开启中英两国的‘黄金时代’。今天，南开大学-格拉斯哥大学联合研究院的成立也将在中英高等教育交流史上留下浓墨重彩的一笔。我们都有一个坚定的信念，即世界会越来越国际化。而我们建设世界一流大学的责任就是帮助年轻人更好地应对全球化带来的挑战。联合研究生院正是两校研究生教育国际化的有益探索，双方还将继续在联合研究生院的教学、科研以及更多更广领域拓展合作。”

格拉斯哥大学校长安东·马斯凯特利通过网络视频致辞。他说：“今年6月，在苏格兰首席大臣尼古拉斯·斯特钦女士的见证下龚克教授和我本人共同签署了两校合作协议备忘录。令人兴奋的是，中国政府批准了联合研究生院的设立，并在今年全面展开招生与教学工作。更值得高兴的是，第一批学生已经入学。衷心祝福他们在学业上取得成功，祝愿两校达成更多合作。”

安尼·安德森在致辞中表示，格拉斯哥大学高度重视同南开大学的合作关系。两校长久的努力终于让联合研究生院从构想变成了事实。来自两校的优秀教授将带给学生们非同一般的学习体验和研究经历。期待更多的中国学生加入到联合研究生院，也祝愿首批入学的学生学习愉快、顺利。希望未来两校合作更加紧密，取得更多硕果。

著名经济学家、格拉斯哥大学亚当·斯密商学院教授查尔斯·诺兰作了首场学术报告，题为“金融行业与经济稳定”。

联合研究生院除联合培养优秀研究生外，还将两校科研工作紧密联系在一起。当天，格拉斯哥大学社会与政治学院教授王亚平高兴地介绍了两校合作研究的项目——《中国城市社区的形成与重塑机理：城市空间规划、社会转型与居民公共服务》。该项目得到了中英两国超过1千万元人民币的经费支持。两校专家学者、硕博学生组成联合科研团队，将以天津、杭州、成都为调研对象，深入剖析作为全球发展主动力之一的中国空前的城市化进程。

揭牌仪式前，南开大学与格拉斯哥大学共同签署了二期新增翻译专业的合作协议。

南开大学-格拉斯哥大学联合研究生院(Nankai University-University of Glasgow Joint Graduate School)是中外合作探索培养高层次人才的有益尝试。它的建立将促进南开大学乃至中国研究生教育国际化的改革与发展，同时为储备国际化人才起到重要作用。

联合研究生院开展研究生学历教育，其招生纳入全国研究生招生计划，并参加全国硕士研究生统一入学考试或推荐免试，符合格拉斯哥大学相关招生政策要求。该研究院培养硕士研究生，学制为2年，总规模为360人。首批29名国际关系、区域经济学(城市与区域规划)、环境管理与经济(环境管理)专业的学生现已入学。

联合研究生院录取的学生将分别在南开大学和格拉斯哥大学进行学籍注册，日常学生管理由中方负责，教育教学管理由双方负责，双方各承担专业课授课量的50%，双方教师为所教授课程的考试确定成绩，双方共同参与论文指导、评审和答辩工作。学生修业合格后可获得南开大学颁发的硕士研究生学历证书、硕士学位证书和格拉斯哥大学授予的Master of Science(MSc)学位。

近年来，南开大学与格拉斯哥大学之间国际合作十分密切，两校在学生交换、教师交流和合作科研方面交流频繁。2011年两校共建的孔子学院在格拉斯哥大学正式揭牌。2013年两校合办、联合培养的城市管理专业在南开大学招收首批本科学生。此次，在中英两国政府支持下，两校共建的联合研究生院项目实现了两校研究生培养的“无缝”对接。

格拉斯哥大学创立于1451年，是英国最古老的4所大学之一，也是全球最古老的10所大学之一，英国名校联盟“罗素大学集团”成员院校。著名的经济学之父、《国富论》作者亚当•斯密，著名物理学家、热力学温标概念首先提出者开尔文，世界著名工程学家，蒸汽机的改良者詹姆斯•瓦特，经典电动力学创始人麦克斯韦等都是该校校友。</body></doc>