<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>411</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/05/000407816.shtml</url><title>佛系“南开人”实力开战 勇夺《一站到底》世界名校争霸赛冠军--南开要闻</title><datetime>2018-09-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)9月3日晚，在江苏卫视《一站到底》世界名校争霸赛第五季总决赛中，南开大学商学院2010级财务管理专业校友于千帆一路过关斩将，面对北京大学两名对手的激烈争夺以及队友被淘汰的严峻形势，顶住压力、机智作答，最终以一敌二，获得本赛季的总冠军。

在夺冠的那一刻，于千帆表示很淡然，“与比赛结果相比，享受过程更重要！”

结缘南开 收获学业与爱情

2010年，19岁的于千帆考入南开大学商学院财务管理专业，开启了自己的大学生活。四年的时光里，于千帆的生活一直多姿多彩。他曾被选为商学院话剧节最佳男演员，获得商学院篮球赛冠军，也曾夺得南开大学百科达人竞赛第三名，还在美丽的南开园找到了一生挚爱……

“我们是大一工商管理类一班的同学，后来我选择了财务管理，她选择了人力资源。我在新开湖为她唱了第一首歌《恋爱ING》，保存了每一场和她一起看的电影票，到现在有厚厚一叠，珍惜与她的每一次旅行。2016年1月6日，我们在弗吉尼亚的一个法院领取了结婚证……”谈起自己的恋情，于千帆一脸甜蜜。

2014年，于千帆从南开大学毕业，前往乔治华盛顿大学攻读金融学硕士，后来因为对大数据科学的兴趣，曾在修完一半课程并且全科满分的情况下选择退学，前往芝加哥大学攻读分析学硕士学位。

现在于千帆是世界最大金融衍生品交易市场——芝加哥商品交易所的一名数据科学家，主要负责分析公司内部、外部交易数据，用以指导公司的运营和营销策略；同时，他还是世界高智商俱乐部门萨的会员。

越难越开 实力展示战斗力

谈及参加节目的初衷，于千帆的回答很简单：“就是想去答题”。他说，“平时我们在家里每期节目都看，也会跟着选手一起答题。渐渐我发现，自己答题比一般的选手表现要好一些，所以想去节目上试一试，享受一下竞技的快感。”

《一站到底》作为江苏卫视一档益智答题类节目，其中的“世界名校争霸赛”是每年最重大的赛事。今年的第五季赛事，共有来自哈佛大学、耶鲁大学、牛津大学、清华大学、北京大学等24所世界名校的选手参加。

对于所有参赛选手来说，最具挑战的莫过“英雄联盟”环节。在这个环节中，每名勇士（选手）需要选择“英雄”或“联盟”。“英雄”则代表自己一人（如果队友在场则是和队友）面对其他人的挑战（其他人则自动成为联盟），而选择“联盟”可以任选场上其他一名（一队）选手成为一队来对抗剩下的人。比赛采取车轮战，任意一人答题失败即被淘汰。

于千帆在小组赛第一轮中，先是战胜纽约大学的选手进入“英雄联盟”。此时他做出了一个非常需要勇气的决定，选择作为“英雄”以一敌三——对战纽约大学、奥克兰大学和清华大学的选手，他也成为了6场小组赛中唯一一个选择“英雄”成功的选手，更是唯一一个以一敌三的选手，最终成功将队友救出，直接晋级半决赛。

在半决赛中，于千帆在第一轮比赛中击败一名哈佛大学的选手，第二轮中又选择“英雄”以一敌三，独自对战两名杜克大学和一名哈佛大学的选手并再次获胜。而在最后的总决赛中，面对北京大学的两名对手，又在队友被淘汰的情况下，于千帆还是勇敢地以一敌二，最终获得本赛季的总冠军。

“面对‘英雄联盟’环节的抉择，是选择和对手‘联盟’还是自己一人孤军奋战，考验的除了勇气和判断力，更多的是对自己实力的自信。”于千帆说道，“我在台上的想法其实也很简单，无论‘英雄’还是‘联盟’，最终都是一个人战斗，有实力的话再多几对手又何妨。作为一个南开人，我想到了‘越难越开’这四个字。”

“佛系”影响 做一名有梦想的普通人

除了“越难越开”的南开精神，“允公允能，日新月异”的南开校训也在比赛中被于千帆和一名南开中学的校友提起。

“这次我虽代表芝加哥大学参赛，但我是不折不扣的‘南开人’。在南开，我从一个男孩成长为一个有责任的男人，我学到了低调做人、高调做事、求真务实的态度，更学会要敢于负责、勇于担当，这些一直激励着我不断前行。”于千帆在比赛后坦言。

他还分享道，“除了我自己以外，我的父亲、妻子和表弟都是南开大学校友，像我们这种‘家族南开人’还有很多很多。”

对于比赛，于千帆说道，“一方面，自己的实力通过比赛得到了认可；另一方面，有很多网友私信说，我对他们产生了较深的影响，让他们变得更加努力，更加笃信自己的人生、未来可以掌握在自己手中，这是我意料之外的‘惊喜’。”

“其实相对于其他选手来说，我给自己定义的标签是‘有梦想的普通人’。因为其他选手都有着无比炫目的履历和超高颜值，我在其中只是很普通的存在。但与此同时我觉得因为知识又显得没那么普通。”于千帆淡定一笑。

谈及将来的打算，于千帆表示考虑回国创业，兴趣点是大数据和金融结合的方向。

“虽然不知道以后结果会如何，但我充满信心，相信通过脚踏实地的努力，会离自己的梦想更近一步”。于千帆坦言，“我们‘南开人’总是很‘佛系’，在外从不争强好胜，遇到什么事情都能看得很开，淡然一笑。但不去争不代表我们没有实力，一旦认真起来，我们不可阻挡！”</body></doc>