<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4118</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/10/14/000251314.shtml</url><title>南开学者受邀参加首届世界马克思主义大会--南开要闻</title><datetime>2015-10-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 通讯员 荆克迪)10月10至11日，由北京大学主办的首届世界马克思主义大会召开，来自20多个国家和地区的400多名马克思主义研究学者和中国问题研究专家，以“马克思主义与人类发展”为主题，进行了为期两天的学术研讨。中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任、我校逄锦聚教授、经济学院何自力教授、马克思主义教育学院院长纪亚光教授受邀参会。逄锦聚主持了“中国道路与市场社会主义”中美学者专场对话，并在“马克思主义与经济全球化”分论坛以“让经济全球化给全人类带来更大福祉”为题进行发言，并为大会提交了《中国社会主义市场经济理论对马克思主义的发展及其世界意义》的书面论文。何自力在“马克思主义与经济全球化”分论坛以“当代资本主义经济停滞常态化及其影响”为题作了发言；纪亚光在“马克思主义与科学文化”分论坛以“论周恩来对日民间外交的目标与举措”为题作了发言。

本届大会共设8个分论坛、3个专场。分论坛讨论主题分别是：“马克思主义的起源和发展”“马克思主义文本研究及其编译”“中国道路与中国话语体系”“习近平治国理政思想与中国马克思主义的发展”“马克思主义与世界文明的未来走向”“马克思主义与科学文化”“马克思主义与经济全球化”“马克思主义与人类命运共同体”。专场讨论主题分别为：“落后国家发展道路与马克思主义”“中国道路与市场社会主义”“中国近现代发展与马克思主义”。

在“中国道路与市场社会主义”专场讨论中，学者们就当今资本主义与社会主义、经济危机中的马克思主义辩证法理论、马克思的金融分析和经济危机等问题展开坦诚对话、热烈讨论和争鸣，并在马克思主义关于资本主义的分析、马克思主义危机理论的当代意义、马克思主义关于社会主义的理论、关于中国特色社会主义对马克思主义的发展等方面取得了重要进展。作为对话主持人，逄锦聚作了总结性评论，他说，马克思主义是人类共同财富，马克思主义虽然诞生于160多年以前，但对于资本主义基本矛盾和危机的分析，对于人类社会发展规律的揭示，对于社会主义的预见，至今仍具有巨大现实意义。中国特色社会主义取得的成就，以事实证明了马克思主义的科学性和生命力。

逄锦聚在分论坛发言中指出，经济全球化不是资本主义的专利，而是世界文明发展的成果。资本主义曾经极大地推动了经济全球化的发展，但也给经济全球化以毁灭性的的破坏和阻挡。中国对经济全球化的孕育、发展作出了贡献，特别是中华人民共和国成立60多年来，在国际贸易、国际投资、国际金融、国际合作等领域作出的努力和取得的成就，对推动经济全球化的发展起到了重要的作用。经济全球化应该是全世界人民的经济全球化，中国要积极参与经济全球化，并通过自己的努力，趋利避害，促进以人民为本的、和平发展的、公平公正的、互利共赢的、可持续发展的经济全球化，让经济全球化为全世界人民带来更大福祉。

何自力在发言中谈到，2008年全球金融危机对西方经济给予沉重打击，后危机时代其经济复苏乏力，收入两极分化加剧，失业率高企，虚拟经济与实体经济严重脱节，政府债台高筑，出口能力严重衰竭，这表明当代西方资本主义经济停滞已经常态化。其原因有三：私有制与雇佣劳动为基础的经济制度，金钱支撑、运行效率低下的三权分立政治制度及僵化、教条的自由主义和个人主义意识形态。经济停滞常态化产生严重影响：西方资本主义经济持续停滞严重拖累世界经济，导致整个世界经济陷入衰退；西方资本主义国家不再是经济全球化的主导力量，经济全球化趋势发生逆转；西方资本主义国家政治局势呈现极端化发展态势，社会动荡加剧，矛盾冲突此起彼伏；战争和风险加大，对中国崛起的遏制和打压加剧。中国承担大国责任的历史机遇来临，中国必须积极参与并主动引领全球化进程，用合作共赢理念打造国际政治新格局和国际经济新秩序。

纪亚光在发言中谈到，周恩来是按照民间外交、中日邦交正常化、中日世代友好“三步走”战略来推进中日和解难题的。其中，民间外交是中日和解的钥匙，中日邦交正常化是中日和解的转折点，中日世代友好、世界永久和平是中日和解的目标归宿。在具体实施中日和解战略构想时，周恩来敏锐地抓住问题的关键点，通过与池田大作领导的创价学会等日本民间友好力量密切合作，顺利地实现了中日邦交正常化，也为中日世代友好、世界永久和平目标的实现留下了宝贵的精神遗产、培育了深厚的社会土壤。

经过两天的广泛讨论，在闭幕式上与会学者一致通过《首届世界马克思主义大会学者共识》（以下简称《共识》）。《共识》指出，马克思主义是人类文明发展的产物，它揭示了社会历史发展的一般趋势，指明了人类文明发展的方向，也是影响当今世界最重要的思想之一；马克思主义具有鲜明的实践品格和时代精神；中国化马克思主义是对马克思主义的创造性发展；面对困扰当今国际社会的各种复杂问题，马克思主义是引领人类走出困境、走向光明未来的指路明灯。

据了解，世界马克思主义大会是经中华人民共和国教育部批准，在中共中央宣传部、中共北京市委市政府指导与支持下，由北京大学主办的国际性学术会议，是汇集全球马克思主义学者的世界级学术论坛，是在我国首次举办的世界性马克思主义大会。</body></doc>