<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>414</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/04/000407736.shtml</url><title>南开大学举行2018级本科新生开学典礼暨军训动员大会 --南开要闻</title><datetime>2018-09-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 蓝芳 摄影 任永华 聂际慈)9月4日，南开大学2018级本科新生开学典礼暨军训动员大会在八里台校区举行。校领导杨庆山、曹雪涛、杨克欣、张亚、李义丹、朱光磊、李靖和于海，中国工程院院士、化学学院教授李正名，中国科学院院士、化学学院教授宋礼成、周其林、陈军，经济学院讲席教授逄锦聚，文学院讲席教授陈洪，各学院负责人出席典礼。南开大学1979级数学系校友、物美集团董事长、南开大学客座教授张文中，1988级金融系校友、南开上海校友会会长、君和资本董事长安红军，1988级数学系校友、涌现科技总裁周海冰，亚布力中国企业家论坛主席田源应邀出席典礼。

开学典礼在庄严的国歌声中拉开帷幕。校长曹雪涛致迎新词。

“今年是毛泽东主席视察学校60周年，是我们最杰出的校友周恩来总理诞辰120周年，是习近平总书记给我校8名新入伍同学回信一周年，也是海内外南开人共迎2019母校百年华诞的奋进之年。正如你们的录取通知书上所写——‘九九南开，等一个你’。”

面向4138名2018级本科新生，曹雪涛以“何为‘大学之义’‘治学之义’‘人生之义’”为题，与新生们探讨了如何在巍巍南开精神的感召下，叩问初心、进取创新，做“新时代”的有为青年，绘就自己的人生画卷。

曹雪涛说，大学是一个铸造灵魂，树立信仰的地方。百年来，南开这所学校锤炼出了“公能日新”的育人理念和“爱国、敬业、创新、乐群”的光荣传统。希望同学们在这里受到熏陶、浸润，明德铸魂、学以成人。同时，他还鼓励同学们养成创新精神和创新能力，做新时代的南开人，担负起民族大义和时代重任。

曹雪涛劝勉在座新生认真思考成为什么样的人，并提出要以周恩来、杨石先、陈省身、郭永怀、杨敬年、申泮文、刘东生等前辈学长为榜样，做“拥有热爱国家、服务社会的奉献精神，自强不息、愈挫愈进的奋斗精神，严谨求实、民主创新的科学精神，诚信敬业、公而忘私的重德精神，文理相济、博学乐群的人文精神”的南开人。

对于接下来的军训，曹雪涛寄语2018级全体新生，希望他们牢记习近平总书记的嘱托，心有国防、练兵备战、刻苦训练、奋勇争先，练体能、练技能、练思想、练作风，上好南开第一课，写好成长新篇章。

最后，曹雪涛代表全校教职员工向新生做出郑重承诺：“我们将恪守师德、扎实工作、锐意改革、完善服务，全心全意为同学们实现人生价值引路。愿大家继承和发扬南开传统，志存高远，拼搏进取，努力成为不负国家和时代期望的真正南开人！”

周其林作为教师代表，结合多年来的教学育人经验对同学们提出建议，希望同学们认真思考读大学的意义、珍惜把握大学时光，在学习知识之余，培养独立精神和科学精神；同时正确认识自己，激发自身潜能，尽早树立远大目标。

“老学长”安红军说看到大家仿佛穿越到了30年前，既激动又兴奋。他作为“过来人”与同学们分享了4点心得：其一，培养自己终生的学习习惯；其二，养成终生锻炼身体的习惯；其三，培养终生为他人、为社会服务的意识；其四，要有一颗勇敢的心。

周恩来政府管理学院2015级本科生薛博文作为在校生致辞，他从3年来的南开经历出发，向学弟学妹描述了阔别中学、走进大学校门后，作为南开学子的使命与担当——不仅仅需要怀着“世界这么大，我要去看看”的好奇心，而更多的是怀着“世界怎么了，我们怎么办”的责任感。

电子信息与光学工程学院2018级本科生陈羽臻代表新生表示，2018级新南开人的大学之“行”正式开启，同学们一定会牢记嘱托使命，立鸿鹄志、练真本领，争做走在新时代前列的奋斗者、开拓者与奉献者，这是身为“南开人”义不容辞的责任担当！

开学典礼同时进行了军训动员。校党委书记杨庆山为南开大学学生军训团授旗。

应邀出席典礼的南开大学1979级数学系校友、物美集团董事长、南开大学客座教授张文中为母校带来了一份特殊的礼物，捐赠人民币一亿元用于南开事业发展。

杨庆山接受张文中的捐赠并向他颁发捐赠纪念牌。张文中在致辞中表示，在人生最困难的时刻，南开的老师、同学、校友和许多朋友一样，给予他始终如一、不离不弃的关心、支持和帮助。此次捐赠的一亿元，一部分用于八里台校区老图书馆的修缮、数字化和校史馆建设；一部分用于支持对优秀学生进行奖励、对贫困生给予帮助，支持人才引进和学科创新发展。他预祝南开在新的百年，励精图治、人才济济、成果累累、全面发展，早日跻身世界一流大学行列。

“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”开学典礼在全体师生齐声高唱校歌声中落下帷幕。

今年的开学典礼通过新华网进行全程直播。典礼结束后，校史研究室负责人为4000余名新生作了校史校情讲座。</body></doc>