<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4178</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/09/21/000249015.shtml</url><title>师道与哲学暨车铭洲著作出版座谈会举行--南开要闻</title><datetime>2015-09-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)9月20日，由著名学者、南开大学教授车铭洲所著、南开大学出版社重装出版的《西欧中世纪哲学与现代西方五大哲学思潮》首发式暨“师道与哲学”座谈会在学校办公楼举行。校党委书记薛进文发来书面致辞，副校长朱光磊出席。周恩来政府管理学院、南开大学出版社、国际学术交流处、教师发展中心相关负责人，及车铭洲教授的学生等参加了座谈会。

当日恰逢车铭洲教授八十华诞。车铭洲教授的学生和周恩来政府管理学院负责人向他献上鲜花和纪念品。与会嘉宾和学者共同探讨师道精神，重温哲学经典，追忆求学岁月，以学术座谈的方式祝贺车先生80岁生日和从教53周年。

朱光磊宣读了薛进文的致辞。致辞中说，车先生是我国著名的政治学家、哲学家、教育家，对南开政治学、社会学和法学学科的规划建设作出了重要贡献。车先生博学多艺、融贯中西，却以天下为己任，淡泊名利、求实唯真。他认真严谨，潜心治学，出版了许多具有重要影响力的著作、教材和论文，这些优秀学术成果已经成为中国政治学界和哲学界的宝贵财富。车先生还是一名与时俱进的教育家。在上世纪九十年代担任南开大学教务长期间，他提出的许多与时俱进的办学理念，在南开建设世界知名高水平大学的过程中发挥了重要的作用。车先生用自己的言行诠释了“师者”“学者”和“智者”的厚重内涵，为我们树立了“学高为师，身正为范”的经师与人师榜样。

南开大学出版社副总编辑刘运峰介绍了《西欧中世纪哲学与现代西方五大哲学思潮》一书的出版情况。他说，南开大学成立近百年来，一代代学人取得了难以计数的学术成果。藉百年校庆之机，南开大学出版社决定编辑出版“南开百年学术丛书”，收录百年来南开学人具有代表性的专著、论文以及学术自传等。车铭洲教授的这部著作便是该丛书的开创之作。我们希望以此为开端，在南开建校百年之时推出百部著作，全面反映南开学人学术探索、创新和跋涉的进程，系统展示他们的学术品格、特色和贡献。

车铭洲在会上讲述了该部著作的写作背景和过程。他认为，哲学作为世界观，不但具有学术意义，而且往往具有社会意义或政治意义。对于西方哲学，既要做学术方面的研究，研究它们在人类思想史上的地位和意义，也要研究不同的社会或国家对它们的理解，研究它们在什么条件下会产生什么样的社会或政治效果。他希望这部书的重新出版能够对促进哲学思考和理论研究，进而推动社会发展有所裨益。

谈到自己的教学与研究体会，车铭洲说，教师最重要的职责不是要教给学生知识，而是要将学生学习的动力和认识世界的潜力激发出来，正如黑格尔所说的，伟大的刺激和鼓舞是教师的主要影响方式。同样，在教与学的过程中，老师如钟，学生如僧，与学生的思想碰撞才能造就老师每天的进步。“在我从教治学道路上，许多学术和思想的火花都是学生带给我的。今天看到很多学生在学术上取得了比我更大的成就，这是身为老师最高兴的事。”

座谈会上，车铭洲教授的学生纷纷发言，回顾车先生对自己的谆谆教诲。他们表示，车先生与时俱进、紧跟学术前沿的创新意识，甘为人梯、培养学科新人的坦荡心胸，淡泊名利、朴实无华的人生态度，以及温儒谦和、慈善可亲的待人风格无不对自己的学习、工作与生活产生了积极的影响。

朱光磊结合自己师从车铭洲教授的经历说，车先生工作上重视人才，科研上思想敏锐，教学上独树一帜。特别是他“潜入深出”的独特教学方式，给我留下了深刻的印象。他总是能从一个生活中有意思的事，谈出哲学的大道理，这对我们的人生道路影响深远。

车铭洲教授的开山弟子康博文说，车老师的智慧与思想高度、在学术领域的开拓性与创造性，都给了我们很大的启发。能够让学生感到有兴趣，主动思考问题进而开展深入的研究，是车老师对学生最好的教导，也使我们获得了最大的受益。

周恩来政府管理学院院长吴志成说，对于真正的学问家而言，师道不是空泛随兴的抒怀，而是身体力行的诠释。读车老师的书，可以感到，他融贯中西，在西方哲学、西方文化的视域里，坚守辩证立场，以他山之石助力中国学术发展的“精神跑道”；他兼长者、师者与学者三种角色，在哲学铺设的底色中贯通为一；他用慈谦的长者之爱，智慧的哲者之思，弘传统的师者之道，将学术旨趣与学者职责统合为一。温雅睿智慈儒谦，淡泊沉潜清朴简，学贯中西高为师，教书育人品堪范，便是车老师的师道。

车铭洲出生于1936年，1962年于北京大学哲学系毕业后，先后在南开大学哲学系、政治学系任教，主要从事西方哲学、政治学等领域的教学研究工作。曾任南开大学政治学系主任、法政学院院长、教务长，教育部政治学教学指导委员会副主任，天津社会科学界联合会副主席，天津市外国哲学学会会长，天津市政治学会副会长，天津市国际文化交流研究会会长。曾获宝钢教育奖优秀教师奖，天津市七五立功奖章，天津市教学楷模，享受国务院政府特殊津贴。

《西欧中世纪哲学与现代西方五大哲学思潮》包含了车铭洲教授的《西欧中世纪哲学概论》和《现代西方五大哲学思潮》这两部在学术界有着广泛影响的著作。《西欧中世纪哲学概论》1982年4月由天津人民出版社出版，从哲学史的角度，分别就西欧封建制度确立时期、繁荣时期、解体时期的哲学思想进行了深入的研究和论述，是西方哲学史特别是中世纪哲学研究的一项重要成果，对于全面系统地了解西欧中世纪哲学的发展具有重要的作用。《现代西方五大哲学思潮》1985年11月由工人出版社出版，深入浅出地探究了西方社会中最具影响的实用主义、弗洛伊德主义、存在主义、新托马斯主义、语言哲学等五大哲学思潮，为广大读者了解西方社会的价值观念、思维方法以及哲学流派提供了很大的帮助，对于当时的学术界开阔视野、拓展思路、丰富研究内容具有重要的启发。

限于当时的出版条件，这两本书现在已很难见到，为了满足读者对这两本书的需求，南开大学出版社将两书合为一编，并对原书进行了重新校勘，改正了初版的错讹之处，于今年9月重新出版。</body></doc>