<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4184</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/09/19/000248854.shtml</url><title>南开大学举行2015级新生开学典礼--南开要闻</title><datetime>2015-09-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 聂际慈 学生记者 张军 摄影 任永华 吴军辉)9月19日，南开大学2015级新生开学典礼在八里台校区与津南校区隆重举行。校领导薛进文、龚克、刘景泉、张式琪、杨克欣、许京军、佟家栋、孙广平等出席。佟家栋、朱光磊分别主持了典礼。七千余名2015级本、硕、博新生和五百余名留学生共同参加了仪式。

开学典礼在庄严的国歌声中拉开帷幕。

校长龚克发表了题为《立公增能 担当大任》的致辞。他首先强调南开人要懂得感恩，并提议全体新生用掌声向曾经帮助过他们的老师、父母亲友和所有的人们表示感谢。

致辞中，龚克代表全校师生员工向新生做出三点郑重承诺。“第一，我们要尽心为公，恪守师德，把学生的健康成长作为一切工作的出发点和落脚点，诚信为人，严谨为学，为同学们德智体美全面发展助力。第二，我们要努力增能，扎实工作，不断改进教学、科研和管理服务，为同学们开展探究式、实践性、创新型和国际化的学习和研究创造更好的条件，为同学们自主和创新发展搭台。第三，我们要同你们建立平等合作、教学相长的师生关系，和同学们一起光大南开的公能品格，弘扬南开的青春精神，坚持南开的爱国道路，践行南开人的社会责任，为同学们实现人生价值引路。”龚克说。

龚克指出，2015级新生是在举国举世纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年的日子里，踏上人生新起点的。希望同学们，能够把自己放在中华民族复兴、世界和平繁荣和人类可持续发展的历史维度上，认真思考自己的历史责任，以及如何实现人生价值。

龚克提醒新生勿忘西南联大崇尚的爱国价值观。他说，如果说那一代人的使命是“驱除仇寇”以“救国”的话，那么我们这一代人的使命就是“创新发展”以“强国”。抗战中，周恩来对南开同学说，“当前，公就是国家大事，就是抗战到底”。那么，现在的“公”就是要实现国家之富强民主文明和谐，社会之自由平等公正法治，世界之和平与人类之可持续发展。

致辞中，龚克诚恳地提出了对南开新生的“一些担忧”：一则担忧同学们“不明目的”，二则担忧同学们“不知不足”，三则担忧同学们“不善提问”，四则担忧同学们“不会合作”，五则担忧同学们“不重身心”，只知道埋头读书。而最忧者，是同学们“不能守拙”，投机取巧。

对此，龚克希望同学们着眼今后的三十、四十年之大任，来思考当下的三年、四年，千万不能被一纸文凭遮蔽了历史使命；要从担当历史大任的视角，时时审视自己之“不足”，切莫以分数和排名自满于一时，而终因没有真才实学而自误一世；要善于自主发现和提出问题，形成广阔的视野、扎实的学力、深邃的思维和理性怀疑精神；要会合作，懂尊重，能识人所长，既善于表达说服又善于倾听接纳，既善于组织领导又善于当配角被领导，决不能一味任性，更不能总指望别人顺从；要重视锻炼身体和调适心理；尤其要坚守诚信底线，切莫违规舞弊，学术不端。

龚克强调，全体新生要以为公之志向、奉公之操守、大公之襟怀，能学习、能合作、能吃苦。以杨石先、滕维藻、杨敬年、叶嘉莹等前辈为人生榜样，真正成为热爱人民、勇敢担当的南开人。

“教育之目的无他，在求此解决吾华困难问题之方而已”。“今吾辈既生此时艰，万勿轻视自身，须记汝‘责任大’、‘机会好’，志向一定，前途正远。人谓南开今日虽小，后望方长。他吾不知，吾惟知‘穷家子弟咬紧牙’，‘生于忧患，死于安乐’，‘天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨……’”龚克诵读了93年前老校长张伯苓在开学典礼上的致辞，借与全体新生共勉。

在津南校区开学典礼上，龚克还特别讲到，在2015级新生中有3000多名同学将主要在津南校区学习。“在这个新启用的校区，也有一座西南联大纪念碑。这是今天上午我们在综合教学楼西侧刚刚树立起来的。这座碑是为纪念联大五十周年所建立的，当年在原西南联大的领导层中硕果仅存的黄钰生先生抚今追昔，写下了继往开来的碑文，曰：‘集三校之俊彦，育四海之英才。安贫乐道，师生同侪，科学民主，壮志满怀，念昆明八年之既往，迎廿一世纪之即来。’”他提醒同学们，勿忘民族振兴之目标，在伟大时代洪流中实现真正的人生价值。

龚克勉励在津南校区学习生活的新生，“新校区新篇章，这里将由你们写下第一篇为中华之崛起而读书的故事。这里虽然不曾有张伯苓、周恩来等南开先贤的足迹，但这里要更加发扬光大南开的精神。”

光明日报领衔编辑韩小蕙、安徽金融资产交易所董事、总经理宫晓冬作为校友代表在开学典礼上寄语学弟学妹。

韩小蕙说，母校南开教给她“刻苦”与“认真”。南开学子喜欢闷头做事，不喜欢夸夸其谈、不乐意出风头、不愿意锋芒毕露，做的是单位的顶梁柱，而不是广告牌。她希望同学们抵制诱惑，认真做好每天之事。

宫晓冬说，希望学弟学妹不要辜负优良的学习环境，不要辜负大学阶段的自由时光，勤奋读书，不留遗憾。祝愿同学学业有成，祝愿老师更多收获科研成果，祝愿母校再创辉煌。

日本研究院2013级博士生赵岩、电子信息与光学工程学院博士生谷文浩分别代表老生向新同学的到来表示欢迎，希望新生们来到南开胸怀大志，脚踏实地，为中华之崛起而共同努力。

2015级数学科学学院本科生谢楚楚、2015级汉语言文化学院本科生石子萱代表新生发言，表示将以“公能”二字作为治学、为人的行动准则，努力成长为栋梁之才。在她们的提议下，全体新生现场庄严朗读“容止格言”，留下青春誓言。

留学生代表、汉语言文化学院2015级新西兰籍学生路加说，南开是一所很“酷”的学校，他将在这所理想学府中努力学习，成长成才。

“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”，开学典礼在全体师生齐声高唱校歌声中落下帷幕。</body></doc>