<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4219</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/09/11/000247756.shtml</url><title>申泮文院士执教七十五周年暨百岁华诞庆祝大会举行--南开要闻</title><datetime>2015-09-11 00:00:00</datetime><body>《我的教育人生——申泮文百岁自述》同日发布

南开新闻网讯(记者 聂际慈 摄影 任永华 聂际慈)9月10日，正值我国第31个教师节，南开大学在东方艺术大楼隆重举办申泮文院士执教七十五周年暨百岁华诞庆祝大会。申泮文的亲友、同事、弟子纷纷从全国各地赶来，两院院士程津培、饶子和、姚建铨、李正名、宋礼成、张玉奎、周其林到场祝贺。中国科学院院长白春礼发来贺信，对申泮文先生的贡献给予高度评价。校党委书记薛进文代表南开大学全校师生在会上致辞。

由于身体原因，申泮文先生未能来到大会现场，他通过9月7日的采访视频向到场嘉宾表示欢迎，感谢大家参加他的生日祝贺大会。申泮文说：“我感觉有幸的是，在这次大会之际，得知联合国教科文组织在青岛召开国际教育信息化大会。我在1985年开始就在南开大学化学系开展了信息教育，比联合国教科文组织推广这项工作早了30年。这是我在生日大会上非常高兴告诉大家的”。

申泮文先生十分关心南开大学发展，在总医院期间，还在浏览南开大学新推出的津南校区手绘地图。

薛进文在致辞中说，申泮文先生是著名的化学家、杰出的教育家、坚定的爱国者与南开精神的卓越弘扬者。申泮文先生迎来百岁华诞，仍然心系国家发展，关注化学教育，殷切挂念青年一代的成长。申泮文先生执着的精神、严谨的学风、赤诚的人格、高尚的情操，必将激励南开大学全体师生开拓创新、奋发提升，不断为中国的教育和科学事业作出新的更大的贡献。衷心祝愿申泮文先生康健矍铄、福寿绵长，申泮文先生关心的化学教育事业蒸蒸日上、兴旺发达！

大会宣读了白春礼的贺信。贺信对申泮文先生为我国无机化学事业发展、金属氢化物化学的研究、撰写并翻译出版一批无机化学专著和教科书、为国家培养了一大批优秀化学人才等方面作出的贡献给予高度评价。祝愿申泮文先生生日快乐，健康长寿，生活幸福。

天津市人大常委会副主任、民进市委会主委张俊芳代表民进天津市委会向申泮文先生表示热烈的祝贺和亲切的慰问。她表示申泮文先生是“血统”最纯的老南开人，是一位身体力行南开精神和张伯苓教育思想的传承者，是弘扬“允公允能，日新月异”南开精神的典范。

天津市科协主席、中科院院士、天津市政协原副主席、南开大学原校长饶子和表示，申泮文先生的学识、人格与激情深深感染了学界同仁，申泮文先生在教书育人，投身科研的同时，还身体力行致力于南开的爱国主义教育，是南开大学“丰碑”式的人物，是全体南开人的楷模。

申泮文先生的老朋友老同事代表，全国政协教科文卫委员会副主任委员、中科院院士、南开大学教授程津培说，申泮文先生为南开大学的无机化学的建设作出了极大贡献。他对氢能源化学的研究，为当今研究打下了基础。申泮文先生不论在教学还是科研上都能够勤恳耕耘，他本人就代表着爱国敬业的精神，值得后来人学习。

中国科学院院士、天津大学教授姚建铨表示，敬仰申泮文先生为祖国、为人民、为教育事业孜孜不倦的精神与九十高龄仍能走上讲台为本科生上课的毅力。

申泮文先生的学生代表，原航天航空部研究员李玉生回顾了申泮文先生1959年主动支援山西大学复建的事迹。他说，申泮文在山西大学任教期间，不但创造条件按时为学生上课，还积极与当地科研院所合作，开展国家急需的科研项目，为当地培养了一批科研队伍。申泮文先生治学敬业的精神，永远是值得学习的榜样。

兄弟院校代表，北京大学化学与分子工程学院党委书记刘虎威说，我国化学的科研水平，已在国际上占有重要地位。这得益于以申泮文先生为代表的前辈们打下非常坚实的基础。在这个基础上，当代科研工作者将继续奋斗，继续努力。

我校师生代表，化学学院副院长王佰全表示，申泮文先生的经历就是南开活的历史，他的言传身教，激励着一代又一代南开学生爱国家、爱南开，勇于进取，勇于奉献。

申泮文先生之女申红作为家属代表致答谢辞，她欢迎与会嘉宾参加庆祝活动，感谢医务人员对申泮文先生悉心治疗。她说申泮文先生最爱南开中学、南开大学、西南联大。南开的教育，为申泮文先生奠定了人生最好的基础，影响了他一生。

全国政协常委、张伯苓校长嫡孙张元龙与薛进文共同为《我的教育人生——申泮文百岁自述》一书首发揭幕。中国科协创新战略研究院院长罗晖介绍了该书的编写过程。该书以年代为划分，系统全面地介绍了申泮文先生自1916年出生至今的人生历程与杰出成就。全书共29万字，70张照片，图文并茂地阐述了申泮文先生的家庭情况，求学历程，在南开大学、西南联合大学、山西大学等地的教学、科研情况，社会活动等内容，论述了申泮文先生“教育家办教育”的理念，展现了他为我国无机化学学科建设与南开大学教育事业发展所作出的杰出贡献。随书附录了申泮文年表、主要论著目录及人生逸史，具有较高的科学史研究价值。

天津市科协党组书记、常务副主席杨鑫传，天津市科协副巡视员、天津科技馆馆长李刚，民进天津市委会副主委袁希钢、孙惠玲、黄田、沙红，中国科学院化学部办公室主任马新勇，天津市科协院士专家工作部副部长王黎明；南开大学原校长侯自新，南开大学副校长关乃佳，南开大学原副校长金桂玉、刘振祥；申先生的世交和学习工作过的单位代表，杨石先先生之子杨耆荀，喻传鉴先生之女喻娴乐，黄钰生先生子女黄亭、黄允、黄田，南开中学原校长康岫岩，天津医科大学总医院原院长王鹏志，西北大学副校长王尧宇，渤海职业技术学院党委副书记李津芳，广东从化中学校长邱榕基，昆明第十一中学(天祥中学)党支部书记徐涛；南开校友总会副理事长、天津市政协文史委主任祝宝忠等校友代表出席大会。中国科学院院士、南开大学化学学院院长周其林主持大会。

申泮文，1916年9月生，广东省从化县人，我国著名化学家和教育家，中国科学院资深院士(1980)，中国当代无机化学学科奠基人之一。他1940年毕业于西南联合大学化学系。历任南开大学化学系教员、讲师、副教授、教授，山西大学化学系教授兼化学系主任(1959～1978)，南开大学化学系无机化学教研室主任，元素有机化学研究所副所长，新能源材料化学研究所学术委员会主任等职。申泮文是中国民主促进会会员、中央参议委员，中国共产党党员。曾任第三届全国人大代表，第五、六、七届全国政协委员。天津联合业余大学校长(1985～1993)。现任南开大学化学学院教授，南开大学新能源材料化学研究所学术委员会主席，南开大学近代化学教材丛书编辑委员会主编，天津渤海职业技术学院名誉院长，张伯苓教育思想研究会理事会理事长。

申泮文先生长期从事氢化学、金属氢化物化学和氢能源化学研究工作，在南开大学创建了新能源材料化学研究所和应用化学研究所。拥有国家专利多项，持有国家知识产权2项(镍氢电池和钕铁硼永磁合金制造新工艺)。镍氢电池知识产权已献给国家，有三条生产线在天津投产，产量占世界产量的20%。钕铁硼永磁合金正在筹备产业化之中。

申泮文先生迄今已从事教育事业75载，是我国化学家中著译出版物最多的一人。他是全国优秀教师(1993，1999)和国家级教学名师(2009)，并多次获得天津市劳动模范(1979，1980)，关心下一代工作先进个人(1999年市级和教育部级奖励，2000年国家级奖励)和国家级教学成果奖(2001年一等奖，2005、2009年二等奖)。申泮文先生2004年创建国家级精品课程，2007年被全国政协教科文卫体委员会、联合国教科文组织驻华代表处等部门评选为中华十大教育英才。2008年带领课程组成为教育部首批国家级无机化学创新教学团队。</body></doc>