<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>423</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/09/01/000407534.shtml</url><title>“南开等你来”――学校多措并举积极准备迎接2018级新生--南开要闻</title><datetime>2018-09-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)金秋9月是收获的季节、团圆的季节，也是南开园一年一度的迎新季。9月2日，4000余名2018级本科新生将怀揣青春梦想，走进色彩缤纷的南开园；9月21日，5000余名研究生新生也将进行入学报到，开启南开的求学生涯。为迎接近万名新生到来，学校多个部门及各个学院高度重视、积极准备、全面推动迎新工作，力求以饱满的精神、认真的态度、优质的服务展示好南开风貌与精神，全力以赴迎接2018级新生。

“线上迎新”关口前移方便快捷

8月19日，南开大学新生服务网网上报到系统开通，2018级所有新生可以登录网站(xsfww.nku.cn)，5分钟之内就能够完成登记个人基本信息、申请接站以及确认是否转入档案、户籍等入学报到的流程，提前查到自己的宿舍号、室友信息、辅导员联络方式，还可以申请绿色通道、助学贷款以及经济困难生认定。如果想进一步了解学校针对入校新生的帮扶政策，还可进行电话和线上咨询。

在新生服务网上，校党委研工部发布研究生新生报到须知，对网上报到、现场报到、接站信息等内容进行说明介绍，使新生对于报到流程有全面总体的了解，能够顺利完成各项环节。发布南开大学第八届“良师益友”评选活动宣传报道，抓住迎新入学重要契机，充分展示南开教师立德为首、教书育人的优秀风采，激发研究生新生学习科研的热情与动力。对最新研究生奖助政策进行说明，帮助研究生在入校前了解“奖助酬”三位一体的研究生资助体系，引导研究生专心科研、潜心向学。公布了新修订的研究生学则，教育研究生新生以研究生学则为主线，进一步了深入研读我校关于研究生培养方面的其他相关文件，以利于更充分的使用南开平台开始研究生生活。

后勤保障部微信公众号推出《新生必备｜用电攻略》、《新生必备｜洗浴攻略》、《新生必备｜物业服务攻略》、《新生必备｜户籍攻略》、《新生必备｜入学攻略》等推送，详细介绍新生必备的生活服务，每篇平均阅读量近2000人次，覆盖50%的本科新生。

南开大学团委微信公众平台准备了一系列的线上宣传活动。今年线上宣传的主题是——“寻找叩响南开之门的十一把钥匙”，推出涵盖关于交通、宿舍、风光、美食、日常生活、课外、学习等多方面的推送，全方位为新生解答开学可能会遇到的问题，并在推送结尾设计一个有意义的小游戏：读者扫码关注“南开大学团委”公众号后，按照规则在后台回复当日关键词，即可参与活动抽取主题签，每张主题签代表一把钥匙，集齐一定数目的钥匙即可获得精美礼物。校团委还牵头建立了南开大学官方新生QQ群，目前群成员已达1800余人，通过建群形式，促进老生与新生交流，为新生答疑解惑，保证新生在第一学期有所依靠。同时，群内也定有严格群规保证交流过程的和谐、规范。

学生生活指导中心利用微信公众号精心策划编排“宿舍迎新特辑”系列专题推送，向新生抢先介绍宿舍内部环境、床铺尺寸、必备物品等，线上收集新生有关宿舍生活的问题，并耐心予以解答，通过线上手段展现学校对新生的贴心关怀。

贴心服务 打造南开温馨家园

为给新生提供温馨舒适的居住环境，让大家尽快适应南开生活，暑假期间，学术生活指导中心完成了八里台校区13宿、西区公寓1号楼1门、5号楼1门、8号楼B座和22宿B座的楼宇修缮提升改造工程，20宿6间特护宿舍也粉刷一新。同时对津南校区教三宿舍进行了粉刷维修，改造成为本科生宿舍，在楼宇内增设了厨房、自习室、会客厅等共享空间，并配备了完善的相应生活设施；在一层门厅和公用厨房增设了安防监控设备，并对宿舍楼门禁系统进行了提升改造；采购津南校区学生宿舍家具组合床694张，并于暑期完成了配置安装，其中加长床502张，以满足部分学生特殊身高需求。各宿舍楼空调和蚊帐滑道已全部安装到位，并对各宿舍饮水系统进行了清洗、消毒、更换滤芯等维护，保证学生饮水安全。对于本科生，学生生活指导中心和各个学院辅导员根据新生的空调使用意愿、作息时间以及招生大类内的专业选择意向等因素进行制定，新生可于报道前在网上查询到本人的宿舍分配结果。

在宿舍文化方面，学校制作和更新宿舍文化长廊展板150余块，致力打造良好的宿舍育人环境。在新生宿舍楼设计安装“传统·中国”系列文化展板，提升宿舍文化氛围；在各宿舍楼安装“南开大学特色宿舍”获奖宿舍标牌，通过标牌上的事迹介绍树立优秀宿舍典型，利用榜样的力量对新生加以引导；装饰宿舍门厅，以社会主义核心价值观、南开容止格言等内容美化宿舍墙体，宣传南开精神和社会正能量。

后勤保障部将八里台校区本科新生全部宿舍电表更换为智能电表，同时增加空调用电电表，目前正在进行网络管理信息系统调试，届时可实现24小时在线自助服务，即通过手机或电脑网络可进行自助电量查询、自助购电等。此外，目前已完成两校区每个新生宿舍300度免费电量充值工作。工人们加班加点，为为八里台校区本科新生宿舍安装空调430台，力求营造更加舒适的住宿环境。

暖心举措 确保新生顺利启航

“南开不会让任何一名学生因家庭经济困难而辍学！”这是学校对每一位南开学子的郑重承诺。为确保家庭经济困难学生顺利入学，学校及各学院认真了解每位新生家庭经济状况，积极贯彻落实国家各项资助政策，充分发挥以国家助学贷款、新生入学“绿色通道”、勤工助学、困难补助等为主要形式的多元化的家庭经济困难学生资助体系，打造从报到至毕业的全程助学服务。

2018年共有691名本科生将享受到“南开助你起航”大礼包的资助，礼包涵盖餐费、教材费、床上用品、洗漱用品、军训服装、移动话费等代金券，学生报到当天即可领取到精美的资助卡，用于兑换相应物资。为了让受助学生享受更好的服务，学校已经在他们的一卡通中预充值部分餐费，学生可以直接到食堂就餐。迎新当天，学生资助管理中心还在校园主干道位置设置展板，介绍荣誉资助体系，开设绿色通道咨询点，为学生答疑解惑。由家庭经济困难学生组成的自强社在迎新当天也将开展义卖活动，义卖所得将用于捐赠南开书屋。

为了保障迎新工作顺利进行，今年校团委提前完成了迎新志愿者招募工作，9月1日、2日将各有99名志愿者在天津站、天津西站、天津南站等3个火车站及校内志愿者服务岗亭、公交车停靠点、户籍科、信息化办、保卫处等近20个点位进行服务。本次迎新志愿者招募数量、迎新服装设计均取意“九九南开等一个你”，将在部分服务点位设置惊喜环节，向新生、迎新志愿者派发心愿卡片、服务纪念卡片和饮用水等。此外，志愿者还将在新生体检、新生军训中做好服务工作。

此外，校团委还设计了全新的《新生手册》《百花齐放》和《南开青年》迎新特刊，内容包括学校概况、校史宣讲、学考政策介绍、各类生活服务信息、学校主要部处、学生组织社团及对应活动介绍，帮助同学更快了解南开、更好融入大学生活。</body></doc>