<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4310</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/08/10/000245178.shtml</url><title>光明日报：南开大学首推学生发展辅学支持体系--南开要闻</title><datetime>2015-08-10 00:00:00</datetime><body>本报记者 陈建强 通讯员 马超

每年暑假，南开大学都设置“夏季小学期”。在这个学期中，近1万名本科生要以班级为单位完成一次“公能”素质评估。

“公能”素质评估是南开大学“立公增能”学生发展辅学支持体系的一部分。2012年1月，南开大学印发《南开大学素质教育实施纲要》，将实施“公能”素质教育明确作为南开办学的基本战略。3年来，随着“公能”素质教育不断推进，“‘公能’素质评估+分层分类指导+资源开发供给”三位一体的学生发展辅学支持体系已初步形成。

“诊断”先行全面客观了解学生潜力

2013年6月，南开大学对入学一年的本科生进行了首次评估。填答问卷、书面总结、公开展示……通过这些形式，学生可以从“公之素养”“学习能力”“生活能力”“创新能力”“协作能力”和“文化素养”6个方面对自己过去一学年的成长发展进行自评；根据同学的自评展示，每名学生对其他同学平时的行为表现进行互评；同时，辅导员、专业教师、班导师、教学管理老师、高年级同学、校友等组成的评审委员会将对每名学生给予评价。

对于“公能”素质评估的结果，各个学院都有不同的呈现方式。外国语学院的“雷达图”，电子信息与光学工程学院的“评估表”等。这样的“综合评估”犹如听诊器一般，对学生进行360度全方位评价，并开出一张“体检报告”。在2014级本科生评估意见的调研中，有23.3%的同学认为，看到评估结果后“增强了自信心”，有57.5%的同学认为“促进了自省和自我成长”，有56.4%的同学认为“通过同他人的比较看到了自己的不足和优势”，有47.1%的同学认为“增强了同学之间的了解”。

值得一提的是，这样一份“体检报告”，暂时不会与学生奖学金评定及各种评优挂钩，“尽管整个‘公能’素质评估需要经过自评、互评、他评的过程，但毕竟这是一种主观的、定性的评价方式，如果与奖学金、评优等挂钩，不可避免地会有各种人为因素加入其中，恐怕评定结果的客观性、公正性会受到一定程度的影响。”南开大学学工部部长白云龙介绍说，“‘公能’素质评估更像一个‘听诊器’，而不是‘指挥棒’。根据‘诊断结果’，我们需要做的是帮助学生个性化发展，而不是模式化培养。”

需求导向分层分类定制成长“套餐”

“原来‘自己眼中的自己’‘别人眼中的自己’和‘自己以为别人眼中的自己’真的不一样！”外国语学院2012级本科生孔德蔚初入大学校园时，怀着满腔热情参与到各项学生活动中。“工作认真，但是不能很好地兼顾工作与学习之间的关系”“文化素养偏低”……在大一学期末的评估中，他得到了这样的评价。孔德蔚坦言，当自己拿到那张“雷达图”的时候，看到在文化素养、学习能力两个方面“凹”下去一大块，着实吃了一惊。

后来，辅导员刘维爽找到他，根据评估结果逐项对照分析，找出他成长的短板，并制定了符合其特点和需求的“立公增能”成长训练计划，并持续关注其计划实施情况。“以这样的方式深入了解学生，走入他们的内心世界，以后可以更有针对性地帮助每一位学生制定成长计划。”刘维爽告诉记者，当所有同学的评估结果汇总到她手上的时候，她感到手里捧着个“宝贝”。

学生为本开发整合成长资源

即将升入大四，孔德蔚除继续保持学生工作、社会实践方面的热情外，还积极参加各种名师讲座、论坛，多读课外书。如今，他的“雷达图”也越来越“好看”。一路相伴的辅导员刘维爽也根据大四学生的特点和普遍需求，推出了“职场Running Man”就业辅导与能力提升平台。这个平台重点在“专业提升”和“能力提升”两个模块上下功夫，采用“模拟招聘”和“训练—晋级”制，按照简历筛选、笔试、初试、面试等流程推进。每个流程晋级失利的学生需要进入对应的培训和辅导环节，才能开始下一个流程，直至完成整体的模拟招聘。

刘维爽介绍说，借助“新款”活动设计，可以及时掌握学生发展的“痛点”，随时给予个性化指导。平台一经推出就获得了学生的高度关注。

如今，南开大学已经开发、整合了多种辅学项目，学生可以随时通过微信公共平台、学生工作网、宿舍信息发布系统、年级公共邮箱等渠道，查看到全校即将举办的“讲座培训”“社会实践”“创新创业”等辅学活动信息，并结合成长计划和兴趣爱好，有选择地参加。学生还可以选修到新开设的“领导力训练”“学业指导”等多门实训类辅学课程，以及多主题的素质提升训练营和工作坊。

“整个‘公能’辅学体系亮点在于其‘评估—咨询—辅学’的‘闭环’结构。”白云龙说，“各个高校都在积极探索适合本校学生素质教育的方法和途径，南开大学的‘学生发展辅学支持体系’虽然在实践中走过了3年，但仍要在实践中不断探索、完善其机制，尤其是提升这一机制执行者——辅导员的专业化水平。”

近期，根据师生建议，南开大学正在逐步优化辅学信息化平台。未来，随着平台建设的逐步成熟，学生可通过网站和手机APP即时查询到辅学活动信息，就自己感兴趣的活动进行预约、提醒、签到和评价。</body></doc>