<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4313</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/08/09/000245154.shtml</url><title>龚克校长赴江西兴国、瑞金看望学生社会实践队--南开要闻</title><datetime>2015-08-09 00:00:00</datetime><body>“让青莲紫与苏区红交相辉映”

南开新闻网讯(通讯员 南团轩)8月6日至8日，南开大学校长龚克赴江西省兴国县、瑞金市亲切看望正在两地开展暑期社会实践的南开学子，并参加学生社会实践队的活动。“情系苏区•模范兴国”实践队和“红色记忆•红色青春”两支实践队分别在兴国和瑞金开展活动。

8月6日一早，龚克出席兴国县列宁学校“南开书屋”落成仪式，同赣州市委常委、副市长张治峰一同为“南开书屋”揭牌，并饶有兴致地参观了书屋。列宁学校“南开书屋”是全国第23个书屋，由2008级经济研究所硕士生班捐建，一期捐赠图书1100余册。

下午，龚克出席在兴国平川中学举办的“兴国人在南开”主题论坛。兴国籍南开教师郭宇、2012级经济学院本科生郑淑文和2015级电子信息与光学工程学院新生钟文彬作为“兴国人在南开”的代表相继发言。郭宇和郑淑文的发言不约而同地讲到“模范兴国”的苏区精神和南开“公能”精神在自己学习、工作中的重要影响，分别表达了在工作岗位上和学业上以“大公”之心追求“第一等的工作”的愿望和决心。钟文彬讲述了兴国苏区精神对自己成长的影响和几天来与南开实践队共同活动的心得，憧憬在南开的新生活，坚定地喊出了“未来，我来！”表达了努力做优秀的兴国人、南开人，自信自强的中国人的责任感。论坛上，校团委负责人介绍了构建“南开—兴国”实践育人共同体的前期工作情况，双方签署了共建“南开—兴国”实践育人共同体的一期协议。

龚克在论坛上从“国帜三易”讲起，深情地追溯了南开为中国不懈奋斗的光荣校史，也回顾了以兴国为代表的中央苏区奋斗史，指出要从宏观的历史视角，站在争取民族复兴的两百年的大视野观察苏区史。他高度肯定了郭宇、郑淑文和钟文彬的发言，“让青莲紫与苏区红交相辉映”，要求建设好、维护好、发展好“南开—兴国”实践育人共同体，构建起联结南开精神与苏区精神的桥梁，为民族复兴的中国梦培养更多可用之才。

6日晚，龚克与南开校友、兴国县委组织部副部长薛旭亮和实践队师生一起举办“南开人在兴国”主题论坛。薛旭亮汇报了自2007年考取赣州市选拔生，扎根乡镇不懈奋斗的成长历程和心得体会，实践队学生也分别介绍了在兴国实践期间的感受和初步调研成果。龚克边听边与学生聊天，指出到革命老区参加实践，首先是学习，要在亲近基层、亲近乡土的过程中培养与人民群众的感情。他要求实践队做好扎实的基层社会调研，建议实践队师生重读毛主席《长冈乡调查》，学习调查研究方法，做深入有价值的调研，践行“知中国，服务中国”的光荣传统，为助力苏区振兴贡献南开人的力量。

7日，龚克冒着酷暑，分别来到位于长冈乡、东村乡的2015级南开新生刘柳、钟文彬家中进行家访，与新生家长亲切交谈，详细询问了新生家庭经济情况，讲解了学校助学政策，勉励新生要利用好暑假的时间做好进入大学学习的准备，争做联结苏区精神和南开精神的使者。

7日晚，刚刚抵达瑞金的龚克参加了瑞金实践队每日的总结例会，与学生们亲切座谈。在听取了实践队关于“高校英语教学改革”、“红色旅游国际化”两项课题调研的阶段性成果汇报后，他对下一阶段的调研提出了建议与指导。龚克指出，支持并希望同学们多到基层去实践、学习，要将眼界放宽，进行更深入的思考，提高思想觉悟，践行南开“公能”精神。座谈会上，龚克还为一同参与社会实践的2015级瑞金籍新生刘宽、彭海君颁发了录取通知书，鼓励新南开人努力向上，在南开园能够有所作为。

8日上午，龚克来到瑞金一中，参与实践队南开“公能”小讲堂活动。他走进“迷你英语公开课”的课堂，同瑞金一中学生与实践队员进行英文互动，交流学习方法，并用“responsibility、capability、creativity”阐述了南开“公能”校训的含义。活动结束后，他亲笔题下“passion to win”送给实践队以及参与公开课的同学们，寄语大家要积极进取、勇往直前。

兴国与瑞金都隶属于赣州市，是原中央苏区的核心县份。兴国是享誉全国的将军县、烈士县，因“创造了第一等的工作”被毛泽东主席誉为“模范兴国”，瑞金是中华苏维埃共和国中央政府所在地，被誉为红色故都，“共和国的摇篮”。近三年来，南开大学连续派出社会实践队在赣州所属兴国、于都、瑞金、宁都、崇义等县开展社会实践活动，参加赣州团市委“青春三下乡，助力赣南振兴”主题实践，在苏区红土地上留下南开人坚实的足迹。在三年来的基础上，今年与兴国共建“南开—兴国”实践育人共同体，双方根据“目标共同，机制共建，资源共享，责任共担”的原则，整合各方资源、发挥集聚效应，推进深度融合，增强实践育人效果，促进学生成长成才，同时为苏区振兴发展提供智力支持和人才保障。一期共建协议内容涉及暑期乡镇工作实岗锻炼、对接乡镇需求的暑期志愿服务、在长冈乡调查纪念馆建设南开团学骨干培养现场教学点、实施“南开—兴国”学子互助圆梦计划、建设“南开书屋”等内容。希望通过长期努力，探索更深入、更广阔的实践育人模式，发挥双方优势，真正实现青莲紫与苏区红的交相辉映。

在赣期间，龚克还看望了现居长冈乡的96岁老红军钟发镇，瞻仰了兴国革命烈士陵园、瑞金叶坪革命旧址群等地，向烈士敬献花篮，并做客“兴国讲堂”，为兴国县四套班子领导及各乡镇、部门单位负责同志300余人作了题为《信息技术革命的若干问题》的讲座。

访问期间,江西省委常委、赣州市委书记李炳军，赣州市委副书记、市长冷新生分别会见了龚克一行。</body></doc>