<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>437</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/08/25/000406835.shtml</url><title>纪念何炳林院士诞辰100周年大会南开举行--南开要闻</title><datetime>2018-08-25 00:00:00</datetime><body>张全兴作专题报告，介绍何炳林院士对我国树脂科研、生产和应用方面的贡献。

杨庆山在讲话中代表学校党委和全体南开师生表达对何炳林院士的深切缅怀和崇高敬意，对出席会议的专家来宾表示热烈欢迎和衷心感谢。杨庆山指出，何炳林院士是享誉海外、彪炳史册的科学大师，是我国离子交换树脂工业的开拓者和奠基人，是当代爱国知识分子的杰出代表。他为我国“两弹一星”的研制和高分子学科的发展做出了开创性、历史性的贡献，堪为南开学人的旗帜和榜样。

杨庆山强调，我们纪念何炳林院士，就是要学习他矢志不渝的爱国情操，学习他执着坚守的奉献精神，学习他追求卓越的科学品格，学习他提携后学的教育情怀。何炳林院士是南开的骄傲，在他身上所体现出的“公能”品格和奋斗精神是南开人不忘初心、为国家进步和民族复兴不懈奋斗的生动缩影，是艰苦奋斗、在科技创新主战场勇攀高峰的生动缩影，是为公奉献、知中国服务中国、爱中华复兴中华的生动缩影。正是这种历久弥新的南开精神，挺起了学校建校近百年来不断跨越腾飞的精神脊梁，擎起了感召一代又一代南开师生团结奋进的战斗旗帜，这也是我们今天完成好何炳林院士等老一辈南开人的夙愿，加快建设世界一流大学的宝贵精神财富。

杨庆山指出，党的十九大描绘了党和国家事业发展的宏伟蓝图，中国特色社会主义进入了新时代。新时代要有新气象、新境界、新作为。日前，中央印发通知，对在广大知识分子中开展“弘扬爱国奋斗精神、建功立业新时代”活动作出部署。今天，我们纪念何炳林院士诞辰100周年，就是要深切缅怀他为我国科学事业和南开发展作出的杰出贡献，更重要的是以何炳林院士为榜样，继承和发扬胸怀祖国、艰苦奋斗、开拓创新、无私奉献的光荣传统和崇高精神，让爱国奉献成为人生坐标和价值导向，不忘初心，不辱使命，不负重托，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦贡献智慧和力量，以实际行动书写南开改革发展的新篇章，用更加优异的成绩迎接建校百年华诞！

参加何炳林院士诞辰100周年纪念大会的各界人士还有：何炳林院士次子何振墀，印地安纳大学副教务长、研究生院副院长大卫·德雷克，印地安纳大学文理学院副院长罗素·瓦伦蒂诺，国家自然科学基金委员会有关负责人马劲，集美大学校长李清彪。参加纪念活动的南开大学原校领导有：南开大学原副校长金桂玉、刘振祥、关乃佳。此外，还有来自中科院化学所、中科院长春应化所、北京大学、清华大学、浙江大学、复旦大学、南京大学、四川大学等国内高校及科研单位的代表；南开大学及化学学院(化学系)老领导、化学学院领导班子、何炳林院士历届学生代表、高分子化学研究所师生代表参加大会。

大会前，部分与会人员到蒙民伟楼为何炳林院士塑像敬献鲜花，并参观“纪念何炳林院士诞辰100周年生平展”。当天下午，中国化学会第19届反应性高分子学术研讨会在省身楼开幕，会期两天。与此同时，“纪念何炳林院士诞辰100周年座谈会”在蒙民伟楼举行，从海外及全国各地前来的何炳林院士生前好友、同事、同行、学生参加座谈会。

2018年是何炳林院士诞辰100周年，也是南开高分子建立60周年，长春应化所、浙江大学高分子科学与工程学系、华中科技大学化学与化工学院等单位向组委会发来信件，向何炳林院士表示敬意和怀念，向南开高分子化学研究所表示祝贺。

何炳林于1918年8月24日生于广东番禺，1937年就读于西南联合大学，1942年毕业后留在化学系读研究生并兼任助教。1947年赴美留学，1952年获得美国印第安那大学博士学位。1956年2月携全家回国，来到南开大学任教。何炳林院士历任南开大学化学系高分子教研室主任、化学系副主任和主任、高分子化学研究所所长，曾兼任青岛大学校长、中国化学会常务理事，中国化学会高分子学科委员会副主任、国家自然科学基金委员会化学组评审委员、中国生物材料与人工器官学会副理事长、中国石油化工总公司顾问、《离子交换与吸附》主编、《高分子学报》和《高等学校化学学报》中英文版副主编、国际刊物Biomaterials, Artificial Cells and Artificial Organs和Reactive and Functional Polymers编委、《中国科学》和《科学通报》编委。曾当选1959年天津市劳动模范、1980年全国劳动模范和天津市特等劳动模范、1981年天津市特等劳动模范、1964年第三届全国人大代表和1978年第五届全国人大代表。</body></doc>