<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4403</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/07/09/000241174.shtml</url><title>南开大学材料科学与工程学院暨国家新材料研究院揭牌成立--南开要闻</title><datetime>2015-07-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)7月8日，南开大学材料科学与工程学院暨国家新材料研究院成立大会在主楼小礼堂举行。天津市人大常委会副主任苟利军，南开大学校党委书记薛进文，校长龚克，中国科学院院士程津培、李灿、严纯华，天津市东丽区区委书记尚斌义、副区长白凤祥，南开大学校党委副书记张亚，副校长许京军出席仪式。副校长关乃佳主持会议。

大会上，苟利军、薛进文共同为材料科学与工程学院、国家新材料研究院揭牌。南开大学国家新材料研究院为实体学术研究机构，党的关系挂靠在南开大学材料科学与工程学院党委。

龚克在致辞中感谢天津市领导、企业、专家学者及南开师生的努力和支持。他说，从“石器时代”到“硅时代”的人类发展历程中，材料具有“划时代”的意义。国家把新材料制造业放在重要的战略位置，同时材料学科学术的发展也应当走上产学研相结合的道路，材料科学与工程学院暨国家新材料研究院在“高起点、有特色、体制新”理念指导下，瞄准“国家急需、世界一流”的目标，结合南开特色，同时引入新的管理体制。龚克希望，要深化对新材料在社会发展中重要作用的认识，材料科学与工程学院暨国家新材料研究院不是学科简单的“搬家”，而要进一步“升华”，以“问题导向”展开研究，加强内部协同与外部合作，以海纳百川的气度吸纳高水平人才加盟团队。

龚克为李灿颁发聘书，聘请李灿担任南开大学材料科学与工程学院暨国家新材料研究院学术委员会主任。李灿1960年出生于甘肃，2003年当选中国科学院院士，现任中国科学院大连化学物理研究所研究员、中国化学会催化委员会主任、中国物理学会光散射委员会主任、中法催化联合实验室中方主任、国际催化学会理事会主席、英国皇家化学会会士。2005年当选第三世界科学院院士，2008年当选欧洲人文和自然科学院外籍院士，是我国化学家中的第一位该院外籍院士。李灿主要从事催化材料、催化反应和催化光谱表征方面的研究，研制了具有自主知识产权的国内第一台用于催化材料研究的紫外共振拉曼光谱仪并开始商品化生产；在国际上最早利用紫外拉曼光谱解决分子筛骨架杂原子配位结构等催化领域的重大问题；发展了纳米孔中的手性催化合成和乳液催化清洁燃料油超深度脱硫技术等。近年来，主要致力于太阳能光催化制氢以及太阳能光伏电池材料研究。

张亚宣布成立南开大学材料科学与工程学院、成立材料科学与工程学院党委的决定；宣布南开大学材料科学与工程学院领导班子的任命决定；宣布成立南开大学国家新材料研究院的决定。

许京军宣布成立南开大学国家新材料研究院理事会。实行理事会制度是管理体制上的创新之举。理事单位包括南开大学、天津市东丽区政府、金叶珠宝股份有限公司、深圳前海九五企业集团有限公司。理事会由7人组成，理事长1名，由龚克担任。程津培、严纯华为独立理事。

关乃佳代表南开大学与东丽区签订在新材料领域科技合作与产业化协议；与东丽区、金叶珠宝股份有限公司、深圳前海九五企业集团有限公司签订共建国家新材料研究院的四方协议。

严纯华、尚斌义、深圳前海九五有限公司董事长朱要文、天津神能科技有限公司董事长王震宇先后发言，对南开大学材料科学与工程学院暨国家新材料研究院成立表示祝贺，对该院今后发展表示大力支持。

据了解，为适应世界高科技发展趋势与国家发展战略新兴产业需要，抢抓机遇，特别是“十三五”规划机遇期，南开大学决定成立材料科学与工程学院。学院的成立，对南开大学学科布局的优化调整，特别是使南开大学的学科布局更好契合国家发展需求和世界科技发展趋势，至关重要。同时，以学院为依托，学校与东丽区政府、民营企业集团联合建设国家新材料研究院，探索新材料与新能源科技前沿的创新突破口，抢占发展先机。

据介绍，材料科学与工程学院以“高起点、有特色、体制新”为建设理念，以国际领先的高端材料科学研究平台为建设目标，整合南开大学化学学院、物理科学学院、数学科学学院、泰达应用物理研究院在材料学科的专业和研究人员，在南开大学综合学科优势基础上，逐步将学院建成高水平人才的培养基地、前沿科技的创新基地和应用成果的转化基地。

南开大学材料科学与工程学院暨国家新材料研究院以新型碳纳米材料、新能源材料、新催化材料、光电磁材料、光子学/电子学材料、高分子智能材料及材料基因组等为研究方向，定位于“新材料”和“大材料”。学科建设注重学科交叉，在保持理学教学与科研优势的同时，积极打造工学的新材料学科建设体系。</body></doc>