<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4410</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/07/06/000240794.shtml</url><title>津南校区路桥名称的由来--南开要闻</title><datetime>2015-07-06 00:00:00</datetime><body>——专访校党委副书记、津南校区路桥命名工作组负责人刘景泉

南开新闻网记者 吴军辉

经2015年第五次校长办公会议审议通过，并报天津海河教育园区管委会备案，我校津南校区路桥命名方案于近日公布，受到师生、校友及社会的广泛关注。这套命名方案是如何制定出来的？具有哪些特点？南开元素又是如何体现的？围绕这些问题，记者专访了校党委副书记、津南校区路桥命名工作组负责人刘景泉。

记者：津南校区道路桥梁的征名、命名工作，为什么会受到师生、校友及社会的广泛关注？您和工作组成员是否有压力？

刘景泉：一所学校的道路桥梁，是校园环境的组成部分，其名称也是校园文化的具体体现。设计一套既便利广大师生的工作学习和校园生活，又能体现一所学校历史传统和文化底蕴的路桥名称，对内体现着校园管理中的人文关怀，对外则是展现学校形象的文化标识。因此，像南开大学这样具有近百年历史的著名高校，如何命名新校区的道路桥梁，自然会受到师生、校友及社会的广泛关注。由于责任重大，我们工作组也备感压力。我们在工作中坚持调查研究、走群众路线，经过充分调研、广泛征集、深入座谈、积极吸纳、反复论证等环节，拟定出这套命名方案，最后按程序提交校长办公会议审议并获通过。虽不可能使每个人都感到满意，但由于我们在工作中做到了集思广益，尽可能地体现了民主基础上的集中，应该说，这套方案还是最大限度地反映了南开人的共识。

记者：方案一公布，许多人的第一反应就是路桥名称太多了，记不过来。您怎么看？

刘景泉：这也是我们工作中首先面对的一个既定事实。我校津南校区的规划设计，从平面图看，或从空中俯瞰，有两个重要特征：一是中心区域两条环路相互交叉，形似鲲鹏展翅、翱翔天宇，很有美感；二是中心区域周边都是庭院式、组团式建筑，便利了师生出行。这一校园布局，客观上使得校内道路较多，且呈不规则状分布。经过我们梳理分类，共有道路36条(其中主干道6条，次干道4条，支路22条，连桥道路4条)，桥梁8座(主桥4座，便桥4座)，命名起来确有一定难度。

记者：面对这一困难，工作组是如何开展工作的呢？

刘景泉：我们首先是进行充分调研，尽可能多地了解兄弟高校是如何命名新校区路桥的，既要博采众校之长，又要体现自身特色。例如，如果大家都从传统文化典籍中取名，就难免雷同撞车。于是，我们在命名原则里首先确定了“特色鲜明”这一条，以充分展现南开人独有的校训文化和崇高的价值追求，彰显南开大学的办学特色和育人传统，促进学生健康成长。例如，我们把中心区域6条主干道以南开校训命名(公能南道-公能北道，公能东路-公能西路，日新道-月异道)，把纵贯校园南北的4条次干道以南开传统命名(敬业南路-敬业北路，乐群南路-乐群北路)，22条支路则统一以校父严修所提“尚公、尚武、尚实”句式中的“尚”字开头，与南开人崇尚、追求的价值观(如“智”“勇”“真”“纯”“美”“仁”“毅”“诚”“信”“勤”“俭”“德”等)组合在一起，表达南开的育人理念及对师生的品行要求，这些都是极具南开特色的。征求意见过程中，也有人提出能否“尚”字系列与“崇”字系列配合起来使用，对此我们也尝试了，但“崇”字与某些字不好搭配，如“崇合路”“崇同路”就不如“尚合路”“尚同路”叫起来响亮。而且，“尚”字系列与“崇”字系列相比，更有南开特色。

此外，道路桥梁命名还有一些技术规范，这是我们过去所不了解的。为了补上这一课，我们走访了天津市规划局地名处，从而确定了命名原则的后两条——指位性强、规范有序。

所谓“指位性强”，就是路桥名称尽可能与路桥所在功能区或相邻建筑物对应，便于参照功能区或建筑物确定路桥方位。例如，文科组团周边道路曰“尚文”，理科组团周边道路曰“尚理”，新兴学科组团周边道路则曰“尚锐”“尚实”(意指环境科学与工程、药学、医学等新兴学科是南开的学科新锐，实践应用性强)，且“文”“理”“锐”“实”4字也彰显出南开人“文质彬彬”“追求真理”“锐意进取”“求真务实”的校风。

所谓“规范有序”，一是按照国家通行的命名规范，东西向为“道”，南北向为“路”；二是尽可能保持津南校区与八里台校区道路名称的唯一性；三是不用人名命名道路桥梁；四是不产生谐音和歧义。例如，在征名工作中，很多人主张把八里台校区的大中路、五虎路等名称照搬到津南校区，还有人主张用南开历史上的名人来命名路桥，保存历史记忆的愿望虽好，但显然就不符合路桥名称的唯一性和不用人名命名路桥这两条原则。又如，我们在征求意见稿里有一条“尚新路”，在新兴学科组团周边，既有指位性，又有创新求新的寓意，本来很合适，但在教师座谈会上有人提出，“尚新路”容易被人用谐音恶搞为“伤心路”，最后经过权衡，我们忍痛舍弃了这一名称，代之以“尚锐”(也含有学科新锐、锐意进取之意)。

记者：后来的征名、命名工作，就是按照您刚才提到的这三条原则进行的吗？

刘景泉：是的。按照特色鲜明、指位性强、规范有序这3条命名原则，去年9月28日，我们在学校主页及专题网站发布了征名启事。至11月30日征名活动结束，共征集命名方案30套，微博阅读点击量4万多次，留言170余条，实现了广泛征集的预期目标。

在征集的命名方案中，主要有以下3种较为集中的意见建议：一是主张把校训、校风、校史等南开元素融入路桥名称之中，以体现南开的办学历史及文化传统；二是主张依据新校区校园布局特别是建筑景观对路桥进行相应命名；三是主张从中华传统典籍中寻找命名依据，以增强命名的文化内涵。我们最终选择了前两种意见，在规范有序的前提下，尽量体现南开特色和指位性。

经过充分论证和反复权衡，我们拟出了命名方案(征求意见稿)，今年1月22日在学校主页及专题网站公布，各类媒体也进行了报道和转发，引起热议。至3月15日，收到反馈意见60余条。从反馈意见和网友热议的情况看，多数人(以教师和校友居多)高度赞同以“公能”“日新”“月异”“敬业”“乐群”及“尚”字系列的价值观命名校园道路，认为这种命名思路南开特色鲜明、文化内涵丰富，充分展现了南开特有的校训文化与育人传统；但也有人表示，路桥命名不应过分注重寓意内涵，应以实用性为主要考量；还有一些人(主要是学生)对“尚”字开头的反映南开人核心价值观的路名不大认同，认为过于严肃，不活泼，教化色彩太浓，这也折射出当代大学生价值追求多样化的现状。

记者：听说后来在学生和教师的座谈会上，都出现过不同的意见，工作组是如何对待的？

刘景泉：3月25日和31日，在校团委和校教代会工会协助下，我们分别在学生(12个搬迁学院的本科生和研究生代表)和教师(12个搬迁学院及图书馆、体育部、后勤、机关的教师代表)范围内召开了两个征求意见座谈会。学生和教师代表在听取征名、命名工作的流程及命名方案的原则、思路、依据和释义之后，对具体路名没有提出太多意见，但对整套方案则表达出两种较大差异的看法。

在学生中，一种意见(占多数)对路桥命名方案的丰富内涵和严谨性、系统性表示高度认可和赞同；另一种意见则认为，大学校园的路桥名称不必太严肃、太严谨、太理性，教化色彩也不必太浓重，应当活泼优雅、富有诗意，感性色彩多一些，一些支路甚至可以由学生自己来命名(但具体到某条道路如何命名，又提不出更好的建议)，有的还建议一些道路可留待同学们在今后校园生活中，形成约定俗成的叫法之后再命名(如我校的新开湖、北大的未名湖)。

在教师中，一种意见(占大多数)高度评价路桥命名方案尊重了历史、继承了传统，内涵丰富、系统严谨，表达的价值理念崇高，且兼具南开特色和时代气息；另一种意见则主张校园道路名称应当简单实用、易记易识(如：东一路、西二路)，不必过分追求内涵。

在教师代表的座谈中，两种意见经过交流、探讨之后，最后绝大多数的教师代表形成共识，认为对于南开这样的百年名校，还是应当设计采用一整套体现传统、富于内涵、具有特色的路桥名称，对内是对学生潜移默化的教育引导，对外则是南开的文化标识和形象品牌；至于使用的便捷性，一则在校园实际生活中，人们多使用楼名来确定方位，使用路名一般也只涉及若干主要的道路，未必需要记住全部36条道路，二则可以在校园各个路口设计制作一些铭牌，标明某条道路在校园地图中的方位及路名的由来和释义，既可体现南开的人文关怀，也是介绍宣传南开悠久历史文化的一种途径。

记者：校领导班子十分关心命名方案，工作上给予了哪些指导？

刘景泉：在此过程中，工作组多次向薛书记、龚校长汇报工作进展，听取他们的指导意见。工作组还多次与在一线的孙广平校长和指挥部的同志们讨论，对方案进行修正。4月13日，工作组在校领导班子碰头会上，对征名、命名工作作了全面汇报，也如实反映了师生中出现的不同意见。校领导班子成员对此发表了意见、提出了很好的建议，最后原则同意了命名方案，并决定修改后提交校长办公会议审议。这次汇报之后，工作组又进行了一轮修改调整，最终形成了命名方案送审稿。5月8日，学校本年度第五次校长办公会议审议并通过了《南开大学津南校区道路桥梁命名方案》，并报送天津海河教育园区管委会备案。至此，津南校区路桥命名工作完成了所有必经程序，得以正式公布。在此，我代表命名工作组，对所有关注支持这项工作的教师、学生、校友和社会各界热心人士，表示衷心的感谢！

命名方案链接：http://news.nankai.edu.cn/xwzt/system/2014/09/25/000202559.shtml</body></doc>