<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4440</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/07/01/000240239.shtml</url><title>2015届博士研究生毕业典礼暨学位授予仪式举行--南开要闻</title><datetime>2015-07-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 任永华 吴军辉)6月29日，南开大学2015届博士研究生毕业典礼暨学位授予仪式在学生活动中心举行，760名博士毕业生喜获学位，从南开启航，踏上新的人生征程。

南开大学校长、校学位评定委员会主席龚克，校党委副书记刘景泉，副校长许京军、佟家栋、关乃佳、朱光磊，校长助理刘秉镰，研究生院、研工部和各院负责人出席毕业典礼。

典礼上，龚克为每一位博士颁发了证书，并将其学位帽上的流苏由右边拨至左边。随后，龚克发表了热情洋溢的致辞。他说：“大家对学校的期望和爱恋，使我和我的同事们颇受教益、鼓舞和感动。”他首先感谢各位博士对学校的贡献。他说：“你们创新性的工作已经积淀在学科发展成果之中。”他还感谢博士们积极参与教学改革、社会服务特别是以各种方式对学校的改革发展提出了许多宝贵意见。

龚克说：“毕业典礼不是一次训话，而是师生依依不舍、推心置腹地相互勉励。你们说的每一句感谢，都是对我们的一个鞭策。学校殷切地希望大家秉公尽能、永远向上，实现自身的人生价值。同时，我们要向大家承诺‘允公允能，日新月异’要从我们做起，秉公尽能、改革创新，推动南开不断向上。”

龚克提醒各位博士，在人生关键时刻，冷静思考“今后最大的危险是什么？”他说，最大的危险不是外部环境中可能的种种不利，而在于内心的松懈和失诚。

“有些人以追求学位为动力，学位到手后就没有动力了。这样的人既使拥有高学位仍难有人生价值。人类发展史告诉我们，个体的价值在于他(她)对社会的贡献。南开人为公尽能，是为振兴中华尽能，从而实现自我。我们要不断向上，不是追求个人腾达，而是中华崛起，为此不懈努力。”龚克说。

“再一个危险是失诚。上周学校撤销了一个往届毕业生的博士学位。他急功近利，不惜牺牲诚信，以剽窃的手段去多发论文，终酿大祸。我真诚地希望大家坚守诚信这条生命线。”龚克说，南开校歌唱道，美哉大仁，智勇真纯。“仁智勇”是古典君子“三达德”，南开人又加上“真纯”，意味深长！“张伯苓先生曾要求南开毕业生要‘细味不诚无物之言’。我们确实应该共同‘细味’之。”他说。

龚克以自已获得博士学位28年来的切身感受告诉毕业生，“最高学位，并不代表最高荣誉，更不代表最高待遇，它却代表社会对大家极高的期待。”对南开博士而言就要用更高的“公能”标准要求自已。毕业典礼分为理工医科、文史哲法科、经管科3场举行。龚克为在场师生分别讲述了南开先贤杨石先、雷海宗、滕维藻的人生故事。

杨石先先生不仅是张伯苓先生在南开大学的重要助手，还曾在西南联大时期担负重要领导工作，自1948年代理校长以后，他是迄今执掌南开大学时间最长的校长。新中国成立前不久，他谢绝美国同事的一再挽留，毅然回到战火纷飞的祖国，随即全身心地投入新中国建设。杨石先在高校科学研究为国家发展服务方面作出开拓性的工作，他从国家需求中提炼科学问题，进行创新突破，在有机化学尤其是农药化学等方面作出了重大的贡献。在“文革”动乱中，他身受迫害依然牢记周总理的嘱托坚持科研工作。龚克引述杨石先先生晚年发表的《祝化学工作者为中华崛起做出更大的贡献》一文中对化学工作者的寄语——“以坚强的意志探求未知、追求真理……为中华崛起做出更大的贡献”与大家共勉。

雷海宗先生是学贯中西的历史学家，尤其在打破欧洲中心模式创立新的世界通史体系方面作出了独特的学术成就。雷先生是著名爱国民主人士，他在抗战初期发表的《此次抗战在历史上的地位》一文，论证抗战必胜、中华必兴引起很大反响。抗战胜利后，他积极参加反内战争民主的斗争。1952年他转到南开，为南开历史学科发展和教学作出重要的贡献。1957年，他被错划为“右派”，横遭批斗凌辱。在逆境中，他爱国敬业之心不改，在极其困难的条件下坚持研究和教学。龚克引述了当年南开学子的深情回忆，那是雷海宗先生辞世前的一个月，身患重病的他从医院乘三轮车来为学生上课的故事。他拄着拐仗一步一步艰难地走上讲台，竟拼尽生命的气力，为学生们讲完“最后一课”。因为他的“右派”身份，学生们不敢接近他，更没有致谢和掌声，只能默默地目送他孑然走上返回医院的车。不久，这位大师走完了60岁的人生之路，留下了垂世的学术著述和治学精神。

滕维藻先生早年参加爱国学生运动，上个世纪40年代进入南开。他在世界经济学尤其是澳大利亚经济研究和跨国公司研究方面作出了许多重要学术贡献，还曾是杨石先校长的重要助手。在南开大学遭受“文革”动乱和地震重灾后再次创业的重要时期，他出任校长，提出了服务国家建设，加强基础、着重提高、发挥优势、补充短线的方针，恢复和新建了法学、社会学、政治学、国际经济、管理、金融、旅游、图书馆系，还增设了分子生物学、高分子化学、电子学、系统科学、计算机、环境保护系和陈省身主持的南开数学所，奠定了南开大学集人文、社会科学、自然科学、技术科学、管理科学及艺术等于一身的综合性学科布局。龚克还宣读了滕先生上个世纪90年代写给青年的一段话：“虽然一生清贫，再加上风风雨雨，‘文革’中九死一生，但我至今不悔。……我用以自勉的格言是：对国家，对社会，要少索取，多贡献。”

在娓娓道来的讲述中，大家仿佛看到了杨石先先生“苟利国家社稷、无患个人得失”的“公”之襟怀，看到了雷海宗先生身处逆境，不改爱国之心坚持教书育人的崇高品格，看到了滕维藻先生始终坚持“对国家、社会多贡献少索取”的榜样人生。龚克说，什么是“允公允能，日新月异”的标准？杨石先、雷海宗、滕维藻等一代代南开先辈就是最好的诠释。

“请大家想想他们是怎样的人，我们怎样才能做这样的人？”龚克以设问结束致辞。

电子信息与光学工程学院教授张伟刚、文学院教授王志耕、商学院教授王迎军代表指导教师发言，殷切期望毕业生诚信守则、善于学习、坚守底线，心怀公之志向，为实现中华民族伟大复兴中国梦而努力奋斗！

化学学院博士研究生李荣观、法学院博士研究生袁松、经济学院博士研究生杜德瑞代表全体博士毕业生对曾经给予过自己帮助的老师、亲友、同学以及母校南开致以最真挚的感谢和祝福，表示定将不负母校期望、踏实勤勉、勇于创新，用知识回报国家社会，用行动传承南开精神！。

“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”典礼结束之际，全体博士毕业生又一次齐声唱响南开校歌，伴随着熟悉的旋律，他们将心怀“公能”精神奔赴各的新天地，开疆拓土、搏击人生。

典礼结束后，毕业生们纷纷与学校领导、师长及前来观礼的亲友同窗合影留念。鲜花、笑容定格在这个弥足珍贵的夏天。</body></doc>