<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4551</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/06/10/000237336.shtml</url><title>我校家属区开展网络运维服务社会化改革--南开要闻</title><datetime>2015-06-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭)日前，记者了解到，我校家属区将开展网络运维服务社会化改革。针对此次改革，记者采访了我校信息化建设与管理办公室(以下简称信息办)的相关负责人。

记者：我校家属区网络服务社会化改革的背景是什么？

信息办负责人：我校家属区的校园网络接入是在特定历史时期、特定条件下的产物。上世纪90年代互联网兴起，国内各高校都在积极参与建设教育科研网，我校于1994年自筹资金开始进行校园计算机网络建设。

至2000年，我校校园网主干线路升级为千兆以太网，具备了较好的网络使用条件，校园网内的教学科研信息资源也比较丰富，而在当时，国内其他商业运营商的网络与高校自建的教育网相比，存在着资费高、网速慢、与教育网互联存在带宽瓶颈等一系列问题，不能很好地满足老师们访问教育资源的需求。在这种情况下我校投入了大笔资金，自行建设了通往北村、西南村、以及校外的龙兴里、龙腾里、迎水道100号等各家属区的校园网络光纤路由，将各家属区接入了校园网，方便了以上小区老师们随时访问教育资源、开展教学科研等工作。应该说，在当时的条件下，家属区接入校园网方便了老师，对学校的教学科研工作起到了非常大的促进作用。

记者：为什么要进行家属区网络服务社会化改革？

信息办负责人：我校家属区的网络一直由信息化建设与管理办公室(前身学校网络中心)负责运维至今，时至今日，再由我校信息办负责家属区的网络服务运维工作，遇到了诸多无法解决的困难：

一是由学校自建通往龙兴里、龙腾里小区的校外光缆被市政施工移除。因南开不具备自行架设光缆的资质和权利，无法再架设校外光缆至龙兴里、龙腾里小区，而租用运营商的光缆费用极高，网络收费无法覆盖最低成本。

二是迎水道校区在今年9月份新校区启动后将被置换，致使通往迎水道100号家属区的校园网络被切断，届时亦存在无法继续提供网络接入服务的实际情况。

三是随着我校新校区的启动，信息办面临网络及信息化系统运维范围扩大，维护量急剧增长，而信息办目前存在的人员不足，专业化程度不高等一系列困难在短时间内无法得到有效改善，在这种情况下，再继续提供家属区运维服务，服务质量无法满足用户的需求。

最后一点，最主要的还在于目前商业宽带运营商的网络质量已经超过了校园网络。伴随着国家政策的导向，各商业运营商的网络速度还在进一步提高，资费也在进一步下降，而且商业网络的服务更加专业化，这些都是我校校园网无法与之比拟的优势，且目前在校外网络通过VPN访问校内学术资源已经不存在障碍。

在这样的背景下，经信息办上报，校长办公会讨论后，决定继水、电、气、暖等服务社会化改革完成后，启动家属区网络运维服务的社会化改革，信息办将逐步退出各家属区的网络运维。

记者：家属区的校园网接入服务截止时间是什么时候？

信息办负责人：龙兴里、龙腾里两个小区目前为暂时租用运营商的光纤路由，该路由使用期限将于2015年6月末到期，因此上述两个小区的校园网接入服务将截止于2015年6月30日24时。

本学期结束后我校迎水道校区即将实施资产置换，届时经由迎水道校区的光缆路由将无法继续使用，因此迎水道家属区的校园网接入服务将截止于2015年6月30日24时。

由于校本部院内家属区的光纤路由及网络接入设备尚有一定使用价值，为确保国有资产保值，信息办目前正积极寻求引入运营商合作接管，因合作商讨结果尚不确定，暂定校内北村、西南村、学者公寓3个区域的校园网接入服务截止于2015年12月31日24时，如有变动，另行通知。

记者：家属区校园网用户的费用清退业务何时办理？在哪里办理？有咨询电话吗？

信息办负责人：信息办将于即日起受理以上各区域校园网用户的费用清退业务。需办理的用户可持开户人(及代办人)有效证件(身份证、我校工作证、离退休证或我校一卡通)和开户收据，前往信息化建设与管理办公室办公楼(21宿斜对面白色二层楼)二楼网络部注销账户并清退初装费及账户余额。同时，为防止校园网停止接入服务后，初期办理退费用户过于集中，7月份信息办将分区域受理退费事宜，具体时间为：

7月6-10日龙兴里家属区

7月13-17日龙腾里家属区

7月20-24日迎水道家属区

咨询电话：23503656，23503634

记者：家属区校园网用户的费用清退原则是什么？

信息办负责人：初装费和账户余额清退原则为：我校家属区用户初装费将全额退还；校园网账户余额中，以现金方式缴纳部分，全部退还用户或转入用户指定的办公类校园网账户，以转账方式缴纳部分，只可转入用户指定的办公类账户；对于符合现金退费要求的用户，其中我校职工(含离退休职工)需提供本人工资号，所退费用将统一于8月初打入个人工资卡；无法提供我校工资号的校外人员，可现场退现金。

记者：家属区的校园网停止接入服务后，用户想上网，该怎么办？

信息办负责人：在校园网停止接入服务后，用户将无法通过校园网访问互联网络资源，因此在各小区校园网接入服务截至日期之前，需要用户自行选择适合自己的商业网络运营商。目前，在各家属区提供网络服务的运营商有联通、长城宽带以及广电网络等，部分运营商的资费标准及联系方式如下：

以上仅列出了各宽带运营商的部分套餐，各运营商还有其它不同周期的套餐产品，同时运营商也会不定期推出不同的优惠套餐，请各网络用户拨打感兴趣的运营商客服电话进行详细咨询，客服电话一般为接通后拨0可直接转人工服务。

记者：家属区校园网停止服务后，想要使用校内办公业务系统和教学科研信息资源，该怎么办？

信息办负责人：为保障校园网停止提供接入服务后仍可继续使用校内办公业务系统和教学科研信息资源，信息办为所有教职工开通了VPN(虚拟专用网)服务，通过我校VPN系统接入校园网，可免费访问相关资源。

VPN系统网址为：http://vpn.nankai.edu.cn，使用学校信息门户系统(URP)的账号密码登录。无URP账号的离退休教职工，如需访问该系统，可持离退休证至信息办网络部单独办理VPN帐号。

记者：您如何评价此次家属区开展的网络运维服务社会化改革？

信息办负责人：家属区网络运维服务社会化改革是我校家属区继水、电、气、暖社会化改革后推动的又一项社会化改革，家属区的网络运维服务的社会化改革是把专业的事交给专业的人来做，而对于信息办退出家属区的网络运维服务后，可更加专注于南开新老校区教学科研区域信息化建设与运维工作，在人员紧张的情况下可以更好地保障学校教学科研的信息化运维服务。因此，这项改革措施对用户和学校来讲，是个双赢的结果。</body></doc>