<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4587</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/06/02/000236540.shtml</url><title>盛希泰：机会只留给“不安分”的人--南开要闻</title><datetime>2015-06-02 00:00:00</datetime><body>盛希泰：机会只留给“不安分”的人

记者 吴军辉 学生记者 贾一凡 摄影 任永华

“世界只给‘不安分’的人提供机会。与狼共舞，尽管可能会被咬得遍体鳞伤，但你的收获同样超乎想象。”拥有20年逾百家公司IPO及并购经验的著名投资银行家、洪泰基金创始人、南开大学校友盛希泰5月30日重返母校，分享了自己“商海弄潮”的感悟，解读宏观经济形势，为学弟学妹们上了一堂精彩的创业课。

创业者要有“狼性”

1989年，盛希泰就读南开大学会计专业。1992年硕士毕业后，他只身一人前往中国改革开放的最前沿——深圳“闯天下”。

当时火热的资本市场令初出茅庐的盛希泰无比震撼。那时君安证券风生水起，年轻的盛希泰下定决心加入君安，投身资本市场，创出一片天地。

“当时君安很火，人力部的地板上堆了一人高的简历。去投简历，我很可能没有机会面试，因为根本没有人会看你的简历。”于是，不走寻常路的盛希泰转身离开了人力资源部，径直朝着助理总经理的办公室走去，毫不犹豫地敲响了房门。

“当时这个经理打开门，问我是求职的吗？我说是。”二十多年前的那场对话，盛希泰至今记忆犹新。

“你到隔壁递简历就可以了。”

“我要跟您谈。”

“为什么跟我谈？”

“我要跟说了算的人谈。”

“我非常忙，在准备一个文案，一会儿要去珠海。”

“给我十分钟，您不会后悔。”

看到盛希泰如此坚持，那位助理总经理终于同意让他坐下讲。10分钟后，盛希泰被领到人力资源部。“这个同学非常优秀，让他明天来上班吧！”年轻的盛希泰当时没想到，正是这场10分钟的特殊面试，开启了他此后风起云涌的职业生涯。

盛希泰认为这份经历对现在的创业者同样是一个很好的启发。“创业者要学会‘取巧’。取巧就是利用杠杆撬动更大的范围。”盛希泰说，创业者要具有狼性，要有坚持和自信，要敢于去抓住时代的机遇。

“大众创业，万众创新”是新常态下的大变革

对于“大众创业，万众创新”，盛希泰提到最多的关键词就是“变革”。

全国“两会”上这8个字被作为经济增长的双引擎之首。李克强总理在很多场合频繁提及，“大众创业，万众创新”对于当今中国意义之重大可见一斑。他甚至笑言，中国从1978年以来，除了计划生育，还没有哪个政策像大众创业这样获得如此高的关注度。

盛希泰说，政府两年以来非常努力一直在坚守底线，一直在坚守不要过度的货币宽松，现在看来存量调整，收效并不是太大，结构调整遇到了前所未有的困难。那么变革经济发展方式就要靠增量，增量就要靠新企业，新企业就要靠创新、创业。

另一方面，大众创业带来了就业市场的变革。就业压力大是当前中国社会的大背景。盛希泰指出，如今有几千万的大学生群体。还没上大学的又有多少呢？就业的压力该有多大？这也是大众创业的一个根本原因，所以现在提出“大众创业”的理念，并为年轻人创业提供了非常好的条件。

天使投资是伟大的制度在中国才刚起步

“我觉得提创业关键得配套，什么配套？就是天使投资。我叫伟大的时代、伟大的变革和机遇、伟大的天使投资制度。”盛希泰说。

关于如何评价天使投资制度，盛希泰将其与股份制作了比较。“150多年前产生了股份制，催生了企业的发展，让经济前进了一百多年。现在的天使投资制度比股份制更加伟大。”盛希泰解释道，股份制什么特点？同股同权。资本方出钱，创业者或经理人当大股东，这是不可能的。天使投资制度不是这样的。一旦有一个创业的idea被看好，天使投资人就会投钱，而一般情况下创业团队占股都要在70%以上。“所以，天使投资这个制度非常伟大，它会激励你去创业。”

对于当前天使投资发展，盛希泰非常看好。他认为中国应当积极发展天使投资制度，甚至用“熊抱”一词来表达对天使投资的积极态度。在演讲过程中，他分析了美国天使投资制度。“美国去年有天使投资人33.5万人，投资金额288亿美金，而中国的天使投资人最多不超过一万人，投资金额5.26亿美金，机构天使投资案例七八百单，都是零头的零头，我们中国的天使投资才刚起步”。

盛希泰还从天使投资的视角对美国经济复苏进行了解读。“以前我们关注美国的军事手段、金融手段，却从来没有真正地研究过天使投资动力源。美国近20年的经济增长跟天使投资有着密不可分的关系。”

“很多人讲中国天使投资制度过热了。我认为不仅不热，反而是宣传不够，如同烧一壶水，火才刚刚打开。”对于中国天使投资的未来发展，盛希泰信心满满。

新三板未来真正的“创业板”

“资本市场两大功能，第一个是融资，第二点是财富增长，新三板把两个功能都解决了，最近半年很多好企业开始在这里上市。”盛希泰将新三板称之为当前“大众创业，万众创新”国策的抓手、利器和落脚点。

盛希泰在演讲中强调，新三板之所以能成为创业国策的抓手，就在于为中国改革开放三十年的成果找到一个释放点。

“我们有七千万的小微企业，其中的千分之一可以上市，这是什么概念？我们前面资本市场发展了25年上了2500家公司，资本市场的发展远远不够。”对于新三板未来的预期，盛希泰提出，一旦更多的创新企业在新三板上市，新三板就会成为真正的创业板，在未来很有可能成为全球第一大交易所。

对于观众提出的有关新三板今后发展的问题，盛希泰提出了自己的两个观点。第一，新三板将会把整个互联网的思维植入投资领域，使得需求方和供应方直接对接，成为全球最大的P2P平台；第二，新三板的未来规划应当是引导更多高净值人群的资金流向实体经济，特别是支持创新企业发展。

盛希泰特别强调在“大众创业，万众创新”这一国策的背景下，新三板会成为财富增长的抓手，同时把高净值人群的资金贡献出来投到实体经济里面去，使经济增长真的能够产生新的动力。

寄语学弟学妹有狼性更要有视野

作为南开的校友，盛希泰对南开学子有着很高的评价和期望。他认为学生首先要有智慧，“智”是用脑，“慧”是用心，脑和心都要用到极致。在智慧的基础之上，他希望南开的学生要多一点“狼性”。

“想尽一切办法达成目标，这个就叫‘狼性’。”盛希泰说，南开学生要冲破传统的观念和框架，尝试创造性的发挥，积极主动去拓展，同时，要有更为开阔的视野。

面对在场几百名南开学生，盛希泰高声说道：“我们南开大学是中国的大学，是世界的大学！所以你们的心一定要走出去。读书培养的是一种高度，读书读的是格局。”此话引起了在场师生热烈的掌声。

“南开的学生够踏实，但是在视野方面必须进一步‘飞’起来。要始终记得，站得更高才能看得更远。”盛希泰如是寄语南开学子。

盛希泰，前华泰联合证券公司董事长、南开允能创业商学院理事长、清华校友种子基金管理合伙人、中华全国青联常委、金融界别工作委员会副主任委员兼秘书长、中央国家机关青联副主席，培育了中联重科、大族激光、蓝色光标等数十家行业领先的上市公司。</body></doc>