<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4611</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/05/26/000235782.shtml</url><title>南开创业学子高科：描绘T恤衫上的五彩“中国梦”--南开要闻</title><datetime>2015-05-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网 记者 乔仁铭 摄影 王宏宝 陈梦晗

传说中，女娲用“五彩石”填补了苍天，而“五彩石”则经过千锤百炼才得以炼就。高科正如“五彩石”一般，在创业的道路上不断经受磨砺，填补着市场的空白，在炫彩阳光下，坚若磐石，五彩斑斓。

高科，南开大学滨海学院经济管理系工商管理专业本科四年级学生，天津市彩石科技有限公司总经理。他所创办的“彩石”科技有限公司正是取自“女娲补天”这则美丽的神话故事。高科因与创业团队设计印制“光感变色T恤”等文化创意产品，而受到关注。

4月13日，中共中央政治局委员、国务院副总理刘延东在天津青年创业园考察创业工作时，对高科及其“彩石”创业团队给予了高度评价，并购买了该团队设计制作且印有“魅力津门”主题图纹的“光感变色T恤”。

“彩石”，谐音“踩实”，这恰如高科的创业历程一般，脚踏实地，步步“踩实”。日前，记者专访了“90后”阳光大男孩儿高科，听他讲述了“彩石”创业的酸甜苦辣。

因为一堂课，走上创业路

2011年，高科从河南省开封市考入南开大学滨海学院，开始了长达四年的津城求学之路。

高科出生在农村，从小学习刻苦，善于发掘问题。大学期间，他发现，每到开学季或毕业季时，许多班级或社团都会在网上为其成员定购文化衫，但所购置的产品大多缺乏文化内涵及创意特色。细心的高科发觉了当前文化衫产品的缺陷与漏洞，这也恰巧为“彩石”创业的成长，埋下了“种子”。

爱思考的高科，因为大学期间的一堂企业管理课，找到了填补文化衫市场“窟窿”的方法，也因此与创业结缘。“那堂课上，老师在讲到企业创新材料时，与我们分享了南开大学化学学院研发的‘光感变色’材料。那是一种只有在紫外线照射下才能显现颜色或发生颜色改变的‘神奇’化学物质。当我听到这种材料时，十分兴奋！第一反应就是，它可不可以应用在文化衫的图案印染上。”

高科的突发奇想，得到了授课教师的肯定。经过老师的热情介绍，他与“光感变色”材料研究组取得了联系。“我对研究组负责人说，可不可以协助我印制一种‘光感变色T恤’，没想到他们竟然答应了！”

研究组的支持给了高科莫大的鼓舞，他抱着制作“光感变色T恤”的创业想法，很快组建了自己的团队。但这时，T恤衫印染难题也随即浮现。“怎样将印染油墨和‘光感变色’材料进行合理配比，以此适用棉纤材料的粘合性，成为了我们当时的‘大难题’！经过4个月的反复试验，我们才得到了现在的‘光感变色印染油墨’。”

有了印染油墨，高科与小伙伴们便开始设计印染图案，并联系生产厂家。但难题再次出现，竟然没有人愿意印制他们的“光感变色T恤”。“厂家都是以盈利为目的，没有人愿意接受我们的小批量T恤印染，也没有人愿意尝试我们的‘光感变色印染油墨’。”

这对刚起步的创业团队是一个重创，部分小伙伴因看不到希望，选择了退出。“当时真的很失落，但老师、家人、朋友给了我很大的支持。我和剩余的几名成员辗转了天津、河北、广州的30余家印染厂，通过免费打工、反复‘推销’，最终‘说服’了两家印染工厂。现在，它们分别负责‘光感变色T恤’生产及‘光感变色明信片’生产。”

做“中华文化”与“正能量”的传播者

采访中，高科向记者展示了他们的“光感变色T恤”及其画册。

记者看到，T恤衫上的黑白图案线条丰富、勾勒精美，宛如一件件艺术品。让人惊叹的是：在阳光照射下，黑白图案会渐渐晕染显色，五彩斑斓。

高科笑着说：“刚从印染厂拿回第一件T恤时，激动极了！看着它在阳光下如此绚烂，我和小伙伴们便想到了‘女娲补天’里的‘五彩石’。我们希望‘彩石’产品可以传递一种‘坚韧’与‘刚强’的精神。”

高科做到了科技与文化的融会贯通。他不仅将“光感变色”技术融入了文化衫，也将带有正能量的“中国元素”融入了“彩石”产品。“目前，‘光感变色T恤’共有四个主题，华夏文明、津门文化、西藏印象和舌尖上的中国。它们分别从不同方面展示了我国的古典建筑、民间艺术、民族文化及饮食特色。”高科期望通过文化衫上印有“中国梦”系列的图案花纹传播中华文化，让更多人了解中国、认识中国。

“今年恰逢西藏自治区成立50周年，我们特意设计了这款印有‘扎西德勒’图纹的T恤衫，希望通过这种方式表达对西藏少数民族同胞的美好祝愿。现在，我们还计划将新疆等区域元素融入到文化衫中，让更多少数民族同胞感受科技与创意带来的快乐。”为了更好地传播中华文化，高科努力将各族同胞极具特色的传统民族文化元素，通过“光感变色T恤”进行表达与传递。

“去年，我和团队成员一起前往了西藏拉萨，对‘西藏印象’主题文化衫进行了一次市场推广。我们在当地租了一个不到两平米的小摊位，在近一个月时间里，卖出了1000多件‘光感变色T恤’。我相信，‘彩石’文化衫将有很好的市场前景，也会有更多人喜欢我们的产品。”高科对“光感变色T恤”的发展前景充满了信心。

“我们将不断完善市场运营模式。目前，‘光感变色T恤’主要面向校园和旅游景点，采用线下销售。接下来，我们会马上投入电商平台，建立‘线上＋线下’相结合的产品销售途径。除此以外，‘光感变色T恤’的品牌商标也即将与大家见面，我们还会开展‘个性T恤衫定制’等服务项目，全力为大家提供‘有意义’、‘有惊喜’的文化衫产品，努力做文化衫品牌中的‘佼佼者’。”高科对“彩石”的未来发展有着明确的运营规划并充满期待。

创业是一种“学习”

“创业是一种‘学习’，它并不‘高大上’，需要有一颗平常心。”高科对创业有着自己的“冷”思考。“创业不神秘，也并非易事。创业这条路，是千千万万条道路中的一条。踏上这条路，面临的是压力、困难与挫折，但同样收获着惊喜、感动与宝贵的成长经历。不要单单指望创业去获取金钱，更多的是感悟这条路上教给你的每个人生道理。”

高科坦言，创业必须具有直面困难的勇气与耐心。“创业路上遇到‘突发状况’或‘瓶颈难题’时，千万不要慌张，要冷静处理。多去请教有经验的老师和长辈，听听他们的意见与建议。要团结自己的创业伙伴，找准解决问题的突破口，把握好时机与方向，困难自然就会‘迎刃而解’。”

高科认为“发现的眼睛”是创业所必备的能力。“要培养自己发现问题的能力。平时勤思考、多提问，或许就对创业有所帮助。只有发现了问题，才有可能挖掘出市场的空白。与此同时，要培养自身解决问题的能力，这不仅需要平时文化知识的积累，也需要在不断的社会实践中提升自己的‘情商’。”

“彩石”创办至今已取得20万的销售额，并赢得许多创新创业奖项。在高科看来，这与家人、朋友、老师的支持及团队成员的共同努力密不可分。“父母与朋友在我遭遇挫折时，会给予温暖的安慰；老师在我遇到‘难题’时，会帮我‘指点迷津’；团队成员则是无坚不摧的‘战友’，他们总能‘拧成一股绳’，为了‘彩石’拼尽全力。”

“每当想到有许多人在默默支持‘彩石’，我都觉得身上多了一份责任与义务。我希望通过制作优质的、有创意的文化衫，让大家看到‘彩石’的努力与成长，也希望‘彩石’的创意与快乐能被更多人所分享。”

记者试图挖掘更多高科创业背后的困难与艰辛。他皱皱眉头，努力想想，笑着说：“我忘记困难是什么了。可能，经历的困难太多了，现在已经觉得不再是困难了。”

记者看着这名“90后”男孩儿脸上的灿烂笑容，被深深感染。

阳光、乐观、不惧困难，很难想象高科和他的创业团队付出了怎样的努力、经历了怎样的艰辛才拥有了今天的这份刚强。或许，这正是高科想要传递的“彩石”能量。</body></doc>