<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4612</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/05/26/000235718.shtml</url><title>南开学子调研“理想课堂”--南开要闻</title><datetime>2015-05-26 00:00:00</datetime><body>校级课程最受关注 幽默型课堂最受欢迎

南开新闻网讯(实习记者 聂际慈)大学生眼中什么样的课堂最“理想”？老师怎么上课最受欢迎？学生最想在课堂上学到什么？针对这些问题，南开大学学生会、研究生会在全校范围内开展了一次调研。结果显示，学校开设的校级公共必修课(A类课)最受学生关注，幽默型的课堂最受学生欢迎，学生最想在课堂上学到分析解决问题的能力。

调研组负责人、南开大学文学院2012级本科生刘亦璐介绍，此次调研对象涵盖全校各学院的本科、硕士和博士生，受访者男女比例、年级比例、学院比例基本符合南开大学学生构成情况，共回收有效问卷1198份。

幽默课堂最受欢迎

南开大学根据开课部门及选修情况设立5类课程。调研结果显示，89.81%的同学认为目前教学情况可满足学习需求，77.38%的同学认为教师备课认真。超6成学生最关注校级课程，其中46.76%的学生最关注校级公共必修课(A类课)，校级公共选修课(E类课)以13.86%的比例位列第3。学院开设的专业必修课(C类课)以16.32%的比例排名第2。南开大学高等教育研究所张晓唯教授表示，必修课与学生的毕业密切相关，因此最受关注。

课堂风格上，34.72%的学生最欢迎轻松诙谐的“幽默型”课堂，而条理清晰、论证严密的“理智型”课堂和亲切自然、师生平等沟通的“自然型”课堂则以22.95%和20.87%的比例，位列二、三。最不受同学欢迎的是教师以慷慨激昂的“激情”引导学生情绪，但缺乏“干货”的“情感型”课堂。南开大学副校长朱光磊认为，学生期望“幽默、理智、自然”的课堂体现了大学教学的进步。

南开大学文学院2013级本科生刘淑君介绍，《漫画艺术欣赏与创作》是同学眼中公认的“幽默型”课堂。教师会结合漫画知识和作品联系社会讲解，让同学们“笑”着掌握知识。不仅年年选课人数爆满，甚至还有同学“蹭课”。

南开大学马克思主义教育学院2011级本科生朱晓妍表示，《思想政治教育学原理》，是她眼中典型的“理智型”课堂。授课教师傅佩缮第一堂课的内容，就是通过梳理教材目录，让同学掌握课程大纲。她认为这样的课堂就像“盖房子”，先建框架再填砖瓦。

不能单纯指责“一言堂”

在授课形式上，62.77%的课程以教师讲授为主，27.05%的课程则以学生讨论或讲授、讨论混合为主要形式。实验、案例教学为主的课堂仅占8.85%。张晓唯表示，课堂形式应与学生水平相契合，不能单纯指责教师“一言堂”。本科低年级或跨专业考研的研究生，基础往往不扎实。这一阶段课程应以教师系统讲授为主。“一上来就讨论，知识点会比较零散，不利于学习。打牢专业基础后，再进行讨论则是必要的”。

南开大学周恩来政府管理学院柳建文副教授认为，“一言堂”式的授课方式，与学生不作为有关。大部分学生课外资料，尤其是外文文献阅读量少，对理论的交叉应用能力弱，课堂讨论无法深入展开。但“一言堂”容易造成学生过于依赖教师讲授，独立思考能力不足。

让学生掌握知识体系的方法上，37.56%的教师选择直接“填充式”的讲授，也有40.56%的教师在课前提供研究方向，在学生课堂展示的基础上给予指导。面对知识难点，44.34%的教师会让同学通过讨论形成观点。也有36.06%的教师选择直接讲解。

大学课堂培养什么能力最重要？48.33%的同学最希望培养分析、解决问题的能力。21.62%的同学最希望培养独立思考能力，21.29%的同学最希望学到知识，构建知识体系。单纯希望培养归纳总结能力的同学比例最低，仅有8.76%。

调研发现，大学课堂也会布置课后作业，77.38%的同学认为作业对巩固学习成果有帮助。在反馈上，60.77%的教师会认真批阅作业，写出意见。也有27.28%的教师会在课上统一讲评。

课堂“沉闷”学生有责

调研结果显示，96.5%的同学认为课堂气氛对教学存在影响，其中27.63%的同学认为影响极大。这一数据在南开大学学生民主治校平台——校领导接待日活动中引发师生热议。

南开大学外国语学院2014级硕士研究生李劲然说，目前一些课堂气氛沉闷，“低头族”多与学生“分数本位”的心态有关系。要求不严，给分宽松的“水”课，选课爆满。而要求严格，被戏称为“名捕”的教师开设非必修课，选课者却寥寥。有同学课堂发言只为平时成绩，考试只求高分，与“讲一练二考三”的观念相差甚远。

南开大学副校长朱光磊表示，目前高校高年级本科生有学术专长的并不多，毕业后投身学术的人更少。

南开大学教师发展中心副主任杜雨津说：“教师也需要被认同，要给不‘水’的课程留出‘生存空间’”。有的教师曾试图通过提问活跃课堂气氛，但应者寥寥，久而久之陷入恶性循环。

南开大学校长龚克认为，同学眼中的“名捕”，其实都是教学“高手”。学生要超越“为分数学习”的思维，对自己一生负责。有的同学一学期选了17门课，必要的学习时间无法满足，在期末通宵“恶补”是不负责任的表现。他表示，学校将以提升学生主体作用为抓手，探索建立教学质量评价标准。也希望南开学子跟踪调研教学情况，对教学的意见可以“直接给院长写信，院长一定会回应”。</body></doc>