<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4630</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/05/20/000235057.shtml</url><title>巴曙松南开谈新常态下的中国金融改革--南开要闻</title><datetime>2015-05-20 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)5月19日，在由南开大学金融学院主办的南开金融名家讲坛上，中国银行业协会首席经济学家、香港证券交易所首席经济学家、哥伦比亚大学高级访问学者、南开大学兼职教授、博士生导师巴曙松以“新常态下的中国金融改革与经济转型”为题，为300余名南开师生带来讲坛首场主题报告，向听众展示了中美两国在金融领域的各类新情况，并从全球经济的视角图解当下的金融业态，阐释投融资市场、互联网金融、小微信贷等国内金融领域的新形态。

南开大学副校长佟家栋主持讲座并介绍巴曙松简历，金融学院负责人出席讲座。

巴曙松谈到，放眼世界，预计全球经济增速仍将弱于长期趋势，延续过往几年“缓慢复苏”的定式，鲜有亮点。金融危机后，新兴经济体利用全球非常宽松的货币条件，进行海外融资，加大杠杆；同时，在低利率环境下，发达国家投资者在全球范围寻找更高收益产品，全球资金向新兴市场流动的比例上升。根据国际货币基金组织(以下简称IMF)研究，金融危机后流向新兴市场的资金占比从金融危机前的略高于10%上升到接近50%的水平，大量资金流向东亚和拉美新兴经济体。

展望未来，全球的互动影响在加强，国际金融格局在重构，美元走弱走强会影响全球资本流动，全球金融市场不确定性增强，进入相对动荡的时期。巴曙松分析指出，在全球经济高度依赖于美国这一“单引擎”的情况下，投资者会比以往更容易担忧全球增长前景。美国主要的机构投资者也倾向于认为，在持续复苏了六年后，2015年应当是进入下半场了。

美联储退出极度宽松货币政策的步伐本身便具有较大不确定性。而且美联储(及其他央行)的量化宽松压低了波动率，因此当其退出时，波动率和以其为基础的市场定价面临重新调整的压力。利率偏低加剧“金融过剩”，为调整埋下伏笔，即未来利率将会低于以往充分就业阶段的水平，那么低贴现率将会推高资产价格、加剧“金融过剩”，从而带来短期内剧烈调整的风险。

目前，中国的资本市场在世界处于什么水平？巴曙松说，中国的国际金融影响力上升，客观上提出了全球金融布局的新课题——从全球范围内把握产业链重构。我国现在是经济体量大国、全球制造大国、全球贸易大国、全球投资大国。2014年我国GDP为636463亿元，首次突破60万亿元，同时突破10万亿美元大关，GDP总量稳居世界第二，超当年日本GDP的两倍；2014年我国制造业净出口继续居世界第一位，制造业增加值在世界占比达到20.8%；2012年中国成为世界第一大出口国和第二大进口国，2013年、2014年中国连续两年居全球第一货物贸易大国地位，2014年出口占全球份额12.2%；2013年吸收外商直接投资1176亿美元，创历史新高，是发展中国家最大投资东道国，同时， 2013年中国的对外直接投资增长了17%，投资规模达到902亿美元。

他表示，中国的全球影响力日益提升，中国居民财富超过100万美元的富人数跃升至全球第二位，过去30年，中国企业只要聚焦全球最有活力的中国市场需求，就可以获得很好的发展，未来中国经济要转型、要多元化，在全球寻找投资机会，中国经济增速未来放缓是正常的，中国企业要放眼全球市场。

巴曙松认为，国际货币体系的中期调整为人民币国际化提供机遇。目前IMF正在就人民币加入IMF特别提款权(SDR)货币篮子进行全面评估，可能7月形成初步报告，对于人民币国际化具有里程碑意义，2014年人民币跨境和国际使用规模保持较快增长，人民币跨境收支9.95万亿元，占全部跨境收支的比重接近四分之一。

他指出，新常态下，我国经济结构面临转型要求，对“大众创业、万众创新”的支持需要金融结构融资结构调整。中国制造业产能大致在2009年和2010年大幅扩张，产能利用率从2011年开始回落，由于其它一些人为的保护政策，这些过剩产能的去化过程已拖延3年。随着中国利率市场化进程的加速，过剩行业再获得资金的可能性在减少。此外，政府对淘汰过剩产能的决心很大。因此，一些产业的去产能的谷底时间大约在2015年开始逐步出现。当前，我们正处于破坏性创新阶段，新兴产业占工业比重逐年增加，分行业的PMI值（采购经理指数，国际通用于监测宏观经济走势）景气差异很大，传统行业逐渐衰退，工业增加值月度同比增长逐渐下降。

巴曙松还向在场听众介绍了当下大热的互联网金融特点和业务功能。互联网金融完成了金融最大的转型就是普惠金融，所谓普惠金融就是在金融服务结构中争取人人都可以得到相适应的金融服务，其业务品种包括支付平台、理财平台、网贷平台、综合平台。互联网金融的目标客户群为长尾客户，即小微企业、个体创业者等。互联网金融模式通过发挥互联网的优势，争取的小微客户属于28定律里80%的“长尾”，越来越多投资和理财需求得不到满足的中低收入阶层，也可称为财富管理方的长尾客户，长尾客户可通过参与P2P、众筹、宝宝类理财等产品，分享财富增长。金融中介通过汇聚的方式，实现了资金在规模、风险和期限上的转换，克服了资金供需双方的不匹配，让融资变成可能，同时有效缓解了资金需求长尾客户和财富管理长尾客户的需求。

巴曙松，研究员，中国银行业协会首席经济学家，香港证券交易所首席中国经济学家，哥伦比亚大学高级访问学者，南开大学兼职教授，博士生导师。他还担任中国宏观经济学会副秘书长、商务部经贸政策咨询委员会委员、中国银监会考试委员会专家、中国银监会中国银行业实施巴塞尔新资本协议专家指导委员会委员、中国证监会并购重组专家咨询委员会委员、香港特别行政区政府经济发展委员会委员等。主要著作有：《巴塞尔新资本协议研究》《金融危机中的巴塞尔新资本协议：挑战与改进》《巴塞尔资本协议Ⅲ研究》《中国资产管理行业发展报告》年度报告、《城镇化大转型的金融视角》等。译著有：《美国货币史》《大而不倒》《金融之王》《资本之王》《证券分析》等。</body></doc>