<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4689</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/05/06/000230796.shtml</url><title>“思辨”中的别样英语教学--南开要闻</title><datetime>2015-05-06 00:00:00</datetime><body>实习记者 聂际慈

近日，在中国高等教育学会与高等教育出版社联合教育部高等学校大学外语教学指导委员会共同主办的“第一届中国外语微课大赛”中，我校外国语学院公共英语教学部教师唐磊凭借其课程作品Writing Arguments(论辩写作)，以总成绩第二名荣获第一届中国外语微课大赛天津赛区特等奖、全国总决赛一等奖。

唐磊参赛的课程作品时长8分钟，是她开设的“思辨式英文写作”课程的一个教学环节。短短的课程作品，是如何经过3轮比赛，从500多所院校，近2000名教师，1070件作品中脱颖而出？为此，记者走进了唐磊的课堂——

课程直击英语教育“短板”

“思辨式英文写作”是唐磊开设的校级公共选修课，来自全校十余个学院的40名本科生选课，不仅选课名额被选满了，还有2名同学旁听。课堂上，除了必要的讲解，师生都在以对话的方式上课。教师不断提问，每名同学都在回答问题、参与讨论。 “英语写作本质上是以书面的形式进行思想交流，因此要写好文章，学生首先要学会思考”唐磊表示。

唐磊介绍，该课程旨在通过思辨能力的培养提高学生写作能力，以思促写、以写促思，使学生在今后的工作和社会交往中能够就广泛的话题进行思考决策，并用英语有效地进行表达。

“这门课不同于传统的英语课。”唐磊认为，“思辨是英语的核心思维方式。我国学生英语学习时间虽长，但英语论说文写作水平却不高，究其原因，思辨能力匮乏，言之无物是主要的制约因素。基础教育阶段，英语教学偏重单词、语法，到了大学，又过分强调听、说。传统的英语教学把语言形式本身作为唯一关注点，忽略了思辨能力的培养。这样的后果就是学生不会思辨、不会提问、不会评判、更不会说理和阐释，这一“短板”在学生的英语作文中尤其明显。”基于这种认识，在2011年赴美担任富布莱特访问学者期间，唐磊萌生了开设“思辨式英文写作”的想法。

英语不应满足于教写“请假条”

经过为期一年的准备，唐磊正式提出了开课申请。学校规定，校级公共选修课开课前，任课教师需对教务处和资深教授组成的督导团进行“说课”，而在“说课”中，唐磊遇到了质疑。

“有专家怀疑‘思辨式写作’的实际价值，也有专家表示公共英语课应侧重实用性，甚至还有专家说学生能用英语写‘请假条’就够了。我认为，南开的学生绝不应该只满足于写‘请假条’。”唐磊表示。

虽经质疑，2013年9月，唐磊还是把“思辨式英文写作”开设起来。每周2课时的课程，唐磊可以明确叫出每一个人的名字。她认为，牢记自己的学生是教师的应有之义，也是对每名同学的人文关怀。

唐磊认为“写英语论说文就是一次大论辩，通过拥有思辨能力，让论辩严谨完整，文章自然水到渠成”。因此唐磊将英语论说文比作书面形式的论辩，以“何为论辩—论辩结构—论辩方法—反论辩—论辩评估”作为“思辨式英文写作”课程的主线，在讲授论辩技巧中使学生掌握“预写—初稿写作—文章修改”这一完整的写作过程。除此之外，该课程还兼顾语言形式的教学，针对学生英文写作中多发的语法错误、汉式表达、词义混淆、句式单一等语言形式问题进行专项讲解练习。

在教学方法上，唐磊抛弃了教师“满堂灌”的方式，而是“教无定法”，运用合作式、探究式、任务式等各种语言教学方法，结合翻转课堂模式，根据具体教学内容，精心设计每一教学环节。

严进严出保证教学质量

2013级伯苓班学生陈诚是“思辨式英文写作”的学生之一，他认为这门课“是一门严谨但不无聊的学术课程，老师没有直接将枯燥拗口的哲学定义直接告诉我们，而是通过视频、漫画、讨论等有趣味性又不失难度的案例引导我们思考，让我们通过比较、判断自行得出通俗易懂的定义”。陈诚还有一门由外教任课的英语课，在他看来，这两门课相得益彰。“外教侧重于让我们用英语‘有话说’，唐老师则是让英语‘言之有物’，把话规范地说出来。”

“这是一门‘严进严出’的公共选修课，不允许‘混学分’的情况出现。”唐磊说。每学期的第一课，唐磊都会全英文向选课同学布置课程大纲——课前阅读文献、就相关问题进行自主学习；随堂作业、课堂讨论、课后写作项目等过程性考核贯穿整个学期；不接受无故迟交的作业；期末闭卷考试……通过这样近乎严苛的考核，保证选课同学的质量与学习积极性。

任教9年的唐磊还承担着每周8课时的公共英语必修课教学任务。这其中，有的学生会“慕名”选修她的“思辨式英文写作”。经济学院2012级本科生闫星宇在大二修完唐磊的英语必修课后，大三继续选修了“思辨式英文写作”。闫星宇表示，正准备出国英语考试的她，通过“思辨式英文写作”的训练，在文章立论、选材、反驳的过程中以思辨得创新，对英语论说文的写作方法与技巧有了更系统的认识，在复习备考的过程中避免了盲目。

“教学是个良心活，为了上好一节课，我要用好几天备课。能被学生认可，就是对我最大的肯定。”唐磊说。

据了解，公共英语教学部在近几年的教学改革中，将思辨能力引入大学英语课堂。除“思辨式英文写作”课程外，由公英教学部教师主编的《批判性阅读》教材，也即将由高等教育出版社付梓。</body></doc>