<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4747</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/04/23/000229574.shtml</url><title>博士生讲师团：让青春中国梦“落地生根”--南开要闻</title><datetime>2015-04-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉

在南开，有一群特殊的博士生，他们不仅在实验室、图书馆里钻研学术，更常活跃在津沽大地的农村、社区、学校、医院、机关，他们就是“南开大学博士生讲师团”。从寒假到现在，这群博士生走进天津的大中小学，持续开展“青春中国梦”主题宣讲活动，以“引领青年、教育青年、服务青年”为宗旨，用知识和热情启悟青春、服务社会。

说起这次“青春中国梦”主题宣讲，日本研究院博士生赵岩如数家珍。他是博士生讲师团的现任副团长，也是团里的一名“资深”讲师。

拒绝刻板说教 让核心价值观“润物无声”

“党的十八大精神”“中国梦”“党的十八届三中全会精神”“党的十八届四中全会精神”……这些宏大主题是讲师团的主要宣讲内容。但是，他们知道要想获得好的宣讲效果，刻板说教万万要不得，要想方设法从普通人的视角去“消化”这些主题。

“党委研究生工作部要求每一位讲师结合各自的专业特点，根据不同受众群体，对象化、接地气地准备讲座。”赵岩说。可是如何把“硬宣传”化作“软沟通”，让观众真正信服呢？

“首先，每位讲师要吃透理论。”赵岩说，每一个题目都要经过“千锤百炼”，通过内部试讲考查讲师对理论知识的熟悉程度。同时，还要对内容的专业度、准确度，讲师的临场发挥、应变能力等进行考查。很少有人试讲能一次通过，基本都要反复不停地修改。每次试讲还要进行15到30分钟的模拟互动，对宣讲过程中可能出现的提问进行准备。

“其次，要充分了解对方的需求，绝对不能自说自话。”赵岩说，每次出团前后，讲师们都会聚在一起交流，研讨宣讲对象的特点和兴趣点。

去年10月，讲师团联系了天津一中的宣讲活动。他们并没有事先设定题目，而是先征求中学的意见。得知对方的主题是“感恩和平”后，讲师们结合当时中日关系紧张的时事热点，确定了“正确看待中日摩擦”这一题目。

学生们对这个话题特别感兴趣，听得聚精会神，反响热烈。原定只给两个班讲，没想到，讲座结束后，教导主任拉着他的手再三要求转天一定再给全年级的几百名学生讲一遍同样的内容，“学校提供大礼堂！”

截至目前，讲师团已积累了11个大类，75个题目，内容涵盖经济学、文学、法学、社会学、医学、国际关系学、环境学等众多学科门类。每一个题目都凝聚着博士生讲师们的智慧与汗水。社会主义核心价值观正是在这一个个生动具体的题目中“润物无声”。

从“广播室”到“大礼堂” 赢得认可与尊重

事实上，讲师团开展宣讲活动并不是那么顺利，甚至还曾被“敷衍了事”。

讲师团第一次去南开区某中专学校宣讲时，学校领导只让他们到广播室对着话筒讲。原因是，他们觉得学生根本不感兴趣，请讲师团来也只是为了应付上级部门的要求。

然而，负责那次宣讲的讲师并没有因此懈怠，而是认认真真地将准备的内容“声情并茂”地宣讲完。那次讲座在中专生中引起了很大的反响，学校领导也对他们“刮目相看”。之后，那所学校又多次邀请讲师团，不仅面对面交流，而且规模越来越大。赵岩记得，那所学校的领导、老师每每提起“广播宣讲”事件时总是满含歉意。

这样的转变同样出现在一些中学里。赵岩告诉记者，到中学宣讲，第一次一般只安排1个班。第二次去至少会安排3个班到全年级这样的规模。再到后来，“大礼堂”规模的讲座也时常出现。

在他们的带动下，天津大学仁爱学院、天津师范大学津沽学院也相继成立了博士生讲师团，多次来南开交流“取经”并受邀旁听。

博士生讲师团已与河西区教育局、四十三中、武警指挥学院、河北工业大学、武清开发区、北辰司法局等17家单位签署了长期合作协议。

“声名大噪”的讲师团，最忙的时候一个月外出讲座20余场，博士生们乐此不疲。

正己教人再正己 宣讲中体悟人生价值

为什么加入讲师团，这个组织给大家带来了什么？入团两年来，赵岩和团里的博士生们感受最深的是无数次宣讲带给他们世界观、人生观、价值观的提升。

赵岩坦言，有的成员一开始只是抱着提升个人能力的想法加入讲师团。当你成为一名真正合格的讲师后，会发现，最初的种种想法慢慢变得不那么重要。去年4月，到河东区上杭路静墅里社区的一次讲座经历让他印象深刻。

那是一个老社区，当天听讲座的都是老党员、退休工人、街道干部，大都65岁以上，很多人走路都很困难。讲座的题目是“从过去300年中国边疆变化分析当前区域国际形势”。赵岩发现，这些老人一个个听得聚精会神，不停地在笔记本上记录，一些颇为复杂的地名、条约名他们竟然都能记得住。

讲座后，一位老人激动地说：“如果现在的年轻人都像你们南开的学生一样，心怀天下、勇于担当，中国就有希望！”这样的感动瞬间很多讲师都曾经历。

在一次次宣讲实践中，这群南开的博士生培养了与基层群众的深厚感情，也强烈感受到一名博士生肩头的责任，更深刻领悟了“公能”校训的厚重含义和作为一名博士生应有的人生价值。

讲师团成员、历史学院博士生程斯宇说，面向青年人宣讲的意义就在于，帮助他们扣好人生的“第一粒纽扣”。为人师表、言传身教，是对讲师的一种特殊鞭策。我们用自己的学识奉献社会，既诠释了南开“公能”精神，又向世人展示了社会主义核心价值观的南开表达。

2012年5月成立，半年集中训练，11月首讲告捷，2014年7月全团累计讲座100场……这些时间节点，讲师团成员格外在意。

“这个月底就要突破150场了。”赵岩兴奋地说。眼下，他正要和讲师团的兄弟姐妹们朝着下一块“高地”发起“冲锋”。</body></doc>