<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4765</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/04/17/000229015.shtml</url><title>中宣部负责同志就印发《培育和践行社会主义核心价值观行动方案》答记者问--南开要闻</title><datetime>2015-04-17 00:00:00</datetime><body>推动全社会形成共同的价值追求

新华社北京4月16日电中央宣传部、中央文明办近日印发《培育和践行社会主义核心价值观行动方案》(以下简称《行动方案》)，中央宣传部负责同志就此接受了记者采访。

问：请谈谈出台《行动方案》的重要性和必要性？

答：培育和践行社会主义核心价值观，关乎国家前途命运，关乎人民幸福安康，是凝魂聚气、强基固本的基础工程，是必须始终抓好的国家战略。党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央高度重视社会主义核心价值观建设，习近平总书记发表一系列重要讲话，作出一系列重要论述。2013年，中央办公厅印发《关于培育和践行社会主义核心价值观的意见》，对社会主义核心价值观建设工作进行总体部署，提出原则要求。各地各部门认真学习贯彻中央精神，大力推进社会主义核心价值观建设，取得了明显进展和成效。现在，人们对社会主义核心价值观有了一定的认识，但要成为全民的自觉行动，还有大量工作要做。这次印发的《行动方案》，对下一步要开展的活动、采取的行动作了明确安排，是与《关于培育和践行社会主义核心价值观的意见》相配套的文件，是深化社会主义核心价值观建设的重要步骤。贯彻落实好《行动方案》，把社会各方面力量动员起来、组织起来、行动起来、坚持下去，用社会主义核心价值观凝聚人心，推动全社会形成共同的价值追求，必将进一步巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位，巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦，提供强大价值引导力、文化凝聚力和精神推动力。

问：培育和践行社会主义核心价值观需要把握的工作要求是什么？

答：《行动方案》提出，培育和践行社会主义核心价值观，要坚持以理想信念教育为核心，深入学习宣传贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，学习宣传贯彻“四个全面”战略布局，深化中国特色社会主义、中国梦和中国道路学习宣传教育，引导人们坚定理想信念，增强道路自信、理论自信、制度自信。要立足中华优秀传统文化，坚守中华文化立场，本着客观科学礼敬的态度，深入挖掘中华文化的精神和价值，结合当今时代要求，进行创造性转化和创新性发展，深耕厚植社会主义核心价值观。要广泛进行宣传教育，广泛进行探索实践，在贯穿结合融入上下功夫，在落细落小落实上下功夫，在坚持不懈、久久为功上下功夫，努力推进社会主义核心价值观学习教育实践具体化系统化。要紧密联系群众生产生活实际，结合各行各业特点，精心设计开展人们喜闻乐见的实践活动，把社会主义核心价值观的要求日常化、具体化、生活化，使社会主义核心价值观内化于心、外化于行，成为全社会的群体意识和共同行动。

问：请介绍一下《行动方案》主要有哪些活动安排？

答：《行动方案》着眼践行、立足行动，强调要在深化拓展爱国、敬业、诚信、友善公民层面活动的基础上，向国家层面和社会层面延伸，进一步围绕富强、民主、文明、和谐的价值目标，围绕自由、平等、公正、法治的价值取向，设计工作抓手，组织开展活动，着力把培育和践行社会主义核心价值观的要求具体化。《行动方案》提出了15项重点活动项目，主要有：爱国主义教育活动、群众性精神文明创建活动、学雷锋志愿服务活动、诚信建设制度化、节俭养德全民节约行动、公正文明执法司法活动、平安中国建设活动、民族团结进步创建活动、文明旅游活动、全民科学素质行动、扶贫济困活动、爱国卫生运动、文明办网文明上网活动、公众人物“重品行树形象做榜样”活动、“三严三实”教育。这些活动项目都是从实践中来的，是经验的提炼，是各行各业长期开展的品牌项目。开展好这些活动，既是对社会主义核心价值观建设的推动，也是对各行各业工作的推动。要把这些活动紧紧抓在手上，持续不断地向前推进，在企业、农村、社区、机关、学校广泛展开，形成社会主义核心价值观建设人人参与、全民行动的生动局面。同时，《行动方案》在加强法规导向、深化推广普及、注重典型示范、开展文化培育等方面也都提出了明确具体的要求。

问：《行动方案》在组织领导方面有哪些要求？

答：《行动方案》对加强组织领导提出了四个方面的具体要求：一是要完善领导体制和工作机制。各级党委政府要把社会主义核心价值观建设摆上重要议事日程，深入研究新情况新特点，及时解决工作中遇到的困难和问题，加强组织领导和工作指导。要建立健全党委统一领导、党政齐抓共管、宣传部门组织协调、有关部门分工负责、社会力量积极参与的领导体制和工作机制。二是要建立健全工作责任制。中央宣传部、中央文明办要担负起统筹协调责任，各部门、各单位和各社会团体要把社会主义核心价值观建设作为分内之事、分内之责，发挥各自优势、加强协同配合。各地党委宣传部、文明办要结合实际，根据本《行动方案》提出的任务，制定具体措施办法，明确责任分工。三是总结推广先进经验。要通过现场观摩、交流研讨等方式，及时总结推广实践中的好经验好做法，大力推进基层的探索创新，不断提高工作的针对性实效性。四是加强督促检查。各地各部门要把社会主义核心价值观建设工作成效纳入科学发展考核评价体系，作为衡量领导班子和领导干部工作业绩的重要依据。定期对各地各部门的工作情况进行督促检查，对工作开展不力的地方和单位，要进行通报批评。今年年底，中央宣传部、中央文明办要对《行动方案》的贯彻落实情况开展一次专项督查。

需要强调的是，价值观建设，建设的是理想信念、思想道德和好与坏、善与恶的标准，有其自身的特殊规律。任何一种主流价值观念的确立，都是一个长期的过程，我们提出社会主义核心价值观的时间还不长，要把这项功在当代、利在千秋的战略任务做好，必须持续抓、反复抓，保持久久为功的韧劲和耐心，保持工作的连续性和稳定性，一以贯之地抓、一天不放松地抓、从具体事情抓起，以积水成渊、积土成山的劲头，推进《行动方案》各项任务落地见效。要坚持面向全民抓落实，着力抓好党员干部、公众人物、青少年、先进模范等重点人群，发挥他们的影响和带动作用，推动全社会广泛持久地践行社会主义核心价值观。</body></doc>