<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4786</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/04/11/000228414.shtml</url><title>著名演员冯远征受聘南开大学“校园文化顾问”--南开要闻</title><datetime>2015-04-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)他，是北京人艺的台柱子；他，是话剧《茶馆》中的松二爷；他，是《不要和陌生人说话》里的安嘉和……4月10日，著名演员冯远征受聘南开大学“校园文化顾问”，并做客南开文化周末艺术沙龙与现场500余名学生分享他的如戏人生。

冯远征1962年生于北京，1985年考入北京人民艺术剧院。1989年应邀赴联邦德国西柏林高等艺术学院戏剧系进修戏剧表演，主攻格洛托夫斯基表演学派。1991年回国，成为北京人艺的一名正式演员。参演过《足球俱乐部》《等待戈多》《死无葬身之地》《风雪夜归人》《公民》《茶馆》《知己》《北京人》《司马迁》等话剧作品。

2008年，因在冯小刚电影《非诚勿扰》中饰演“娘娘腔”角色，冯远征被提名第三十届大众电影百花奖最佳男配角。2005年他自导自演了电视剧《滴血玫瑰》。然而，最令观众印象深刻的则是他2002年与演员梅婷合作的电视剧《不要和陌生人说话》，剧中他饰演了一个心理扭曲的医生。入木三分的表演，成功的人物塑造，让“安嘉和”这个名字成了很多“80后”电视观众的“心理阴影”。

当天的分享会上，冯远征与南开师生分享了话剧艺术赏析、自己的戏剧之路，并谈及面对未来青年人该如何度过大学生活。应观众强烈要求，冯远征详细讲述了自己饰演“安嘉和”的前前后后。

当年接到安嘉和的角色时，冯远征开始是“拒绝”的，这种拒绝更多是心理上的。因为，他不相信“安嘉和”这样一个获得博士学位，又是青年主力医师、市十佳青年的人竟然会对自己的妻子实施家暴。为了认可这个角色，他必须要了解真实的家暴，但是“又不能满大街问人家家暴过吗”。于是，他想出了拨打妇女救助热线的办法。

“接线员一听，是个男的，就想这人肯定打老婆，就赶紧给我讲家暴怎么定义，有什么危害等等，其中也讲了很多真实的案例。”冯远征在电话中第一次被震撼了。随后，他还查阅了一些调查数据，惊讶地发现家暴事件竟如此普遍地存在于这个世界上。

“这是一件需要社会关注的事，这个群体更需要被反映，被认识。我就坚定了要演好这个角色的决心。”冯远征说。

电视剧公映后，引起了巨大的社会反响。“安嘉和”这个角色让亿万电视观众记住了冯远征的面孔。“那时候观众喜欢‘划等号’。大家对我也不例外。”冯远征说，有次在天津演戏，一位老年女性观众围着片场转了3天愣是不敢靠近，最后壮着胆子走到冯远征跟前说：“我倍儿喜欢你，但是就不敢靠近，我怕你打我呀！”

冯远征还透露，电视剧热播的那段时间，自己停在楼下的汽车接连两次被人用刀扎胎。一次在东北的饭店吃饭，一位身材魁梧的女观众直接冲进他们的包间，照着冯远征的后背就给了一巴掌“解气”。这些故事冯远征都当笑话讲，并一本正经地总结说：“这就是观众对你的热爱。”

冯远征也由此谈到了话剧的赏析。他总结演员和观众都要经历“大俗大雅再到大俗”的3层境界。新演员演戏特别用力，用的都是真情实感，这是“大俗”。后来，慢慢地有些技术层次的东西可以帮助演员完成表演，这是“大雅”。最后，演员还要回归到真情实感当中，去还原角色，打动观众。

而观众看戏也分3层。初级的欣赏就是看热闹，演员俊丑，布景是否漂亮等等，这是“大俗”。接下来，是看门道，能够做一些技术层面的分析，演员的演技、布景的风格、舞台的设计、剧本的逻辑等等，这是“大雅”。最高层次的观众能够结合自己的阅历去感受作品，同呼吸、共命运，抛开技术，对作品有自己的认知和理解，这又是大俗。“这时候，你就成为了一位优秀的话剧观众了。”冯远征说。

对于自己二十多年的话剧道路，冯远征总结为两个字——热爱。“我想对于任何事业，都需要你用心去对待它。你只有喜欢你的事业，才有可能发挥到极致。就像舞台、银幕之于演员一样。”冯远征说，在今天这样的幸福环境中，青年人不要单纯地享受幸福，更重要的是思考要为人生做什么样的准备。

“做成一个事情不是那么容易，想成功就必须经历常人没有经历过的痛苦和挫折。我们，时刻准备着。”他说。

南开大学是中国近代话剧艺术重镇。张彭春、曹禺等戏剧艺术大家都曾在此耕耘。开国总理、南开大学杰出校友周恩来亦是校园话剧社的活跃分子。此次冯远征受聘“校园文化顾问”将担任南开大学校园话剧的艺术指导工作。对此，他表示十分“荣幸”。

据了解，本次活动由南开大学党委宣传部、天津大剧院共同主办。南开文化周末将重点推出一系列高水平演出，在支持高水平学生社团演出的基础上，邀请来自英国、希腊以及国内高水平院团来校表演，努力丰富南开师生周末文化生活，提升艺术欣赏水平。</body></doc>