<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>479</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/08/02/000402674.shtml</url><title>“中国共产党建党100周年研究计划”启动暨学术研讨会南开举行--南开要闻</title><datetime>2018-08-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)8月1日，“中国共产党建党100周年研究计划”启动暨学术研讨会在南开大学八里台校区服务楼举行。天津市委常委、市委宣传部长陈浙闽，南开大学党委书记杨庆山出席会议并讲话。南开大学荣誉教授陈晏清出席会议。南开大学党委副书记王磊主持会议。教育部社科中心主任王炳林，南开大学党委原副书记、马克思主义学院教授刘景泉，原中央党史研究室办公厅副主任穆兆勇，南开大学马克思主义学院党委书记付洪在会上先后发言。

会上，陈浙闽指出，市委宣传部和南开大学共同启动“中国共产党建党100周年研究计划”，是为表达天津社科理论界对我们党百年奋斗史的崇高敬意，集中展现广大理论工作者勇担时代使命、书写传世华章的责任担当。为一百年著书立说把中国共产党的光辉历程、伟大贡献和历史经验研究明白、阐释清楚，具有重大理论意义和实践意义。今天召开会议，希望进一步集思广益、凝聚共识，高水平推进“中国共产党建党100周年研究计划”。

陈浙闽强调，要进一步深化认识，提高政治站位，切实增强责任感使命感。中国共产党成立100周年，在中华人民共和国发展史、中华民族发展史、世界社会主义发展史、人类社会发展史上具有里程碑意义，搞好这一重大节点活动，是全党共同的政治责任。该计划启动，是天津市迎庆建党一百周年的实际行动，对深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想具有有效的牵引作用，也是哲学社会科学工作者记录时代潮流、通古今变化、发思想先声的重要契机。以南开大学为主体启动“中国共产党建党100周年研究计划”，有助于提升南开大学在党史党建领域的研究能力和在全国哲学社会科学界知名度、影响力。

陈浙闽指出，要坚持高水平推进课题研究。要坚持科学理论指导，坚持马克思主义立场和观点，总结规律性认识，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，站在新的思想高度深刻认识、牢牢把握习近平新时代中国特色社会主义思想这条红线；要坚持宏大历史视野，注重总结历史经验、把握历史规律、认清历史趋势；要坚持关照当下现实，讲清楚中国特色社会主义道路、理论、制度、文化的历史必然性；要坚持话语体系创新，为构建中国特色哲学社会科学话语体系作出天津贡献；要坚持学术政治统一，兼顾党性原则和科学精神，激发全党全社会团结奋进的强大精神力量。

杨庆山说，在即将迎来中国共产党成立100周年之际，深入研究中国共产党的百年奋斗历史，对于新时代加强党的建设、坚持和发展中国特色社会主义，具有重大的理论和实践意义。根据市委部署，市委宣传部提出并启动“中国共产党建党100周年研究计划”，充分体现了天津市委的高度政治责任感、历史使命感和理论自觉、理论远见。南开大学作为主要牵头单位组织落实这一重大研究计划，这是市委对南开的信任和厚爱，我们深感使命光荣、责任重大。

杨庆山说，在中国特色社会主义新时代，坚持和加强党对学校的全面领导，是南开改革发展的必然要求；研究党史党建、讲好中国共产党故事，是我们发挥学科优势、践行爱党为党的使命担当。南开大学以马克思主义学院入选首批全国重点马院为契机，大力加强党史学习教育，举办各类党史主题教育活动，开展革命文化、红色文化实践活动，用党的光辉历史教育人、启迪人、鼓舞人，不断强化对青年学生的思想教育和价值引领，唱响了知史爱党、知史爱国的红色主旋律。这次牵头承担“中国共产党建党100周年研究计划”，是一项光荣的政治任务，也是对南开大学相关学科发展、学术研究和人才培养的有力促进。

杨庆山说，学校将把这项研究计划作为推动南开党史党建学科发展的重大契机、重要抓手，作为今后3年带动南开哲学社会科学全面繁荣发展的重要载体、重要平台，从队伍组织、工作运行、条件保障等方面给予大力支持。要加强沟通合作，以研究课题为纽带，全面强化与兄弟单位著名专家学者、优秀研究团队的学术交流。要以马克思主义为指导，科学把握研究的主题主线，注重理论联系实际，深入回答新时代党的建设新的伟大工程的重大问题，充分发挥“以史为鉴、资政育人”的重要作用，向建党百年献礼。

王炳林在“回望百年历程，探寻发展规律”主题发言中说，回顾中国共产党风云激荡、天翻地覆的百年发展历史，可以总结出“中国共产党执政规律”“社会主义建设规律”“人类社会发展规律”。该计划的启动恰逢其时，站在历史节点，我们总结经验，把握规律，可以增强自信，为未来发展提供借鉴。

刘景泉在“以习近平总书记关于党史的重要论述为指导，纪念中国共产党成立100周年”主题发言中说，从中外两个维度和国内两个历史方位的比较中，认识纪念建党100周年的重大意义；纪念建党100周年要紧密围绕中国共产党为中华民族作出的伟大历史贡献；纪念建党100周年要坚持以习近平总书记关于党史的重要论述为指导。

穆兆勇在“历史交汇期的四个重要时间节点与党的工作坐标”主题发言中说，历史交汇期的4个重大时间节点，突出了改革开放、新中国成立、全面建成小康社会、中国共产党成立的重大意义，反映了党和国家正在进行的四件大事，对中国共产党领导的革命、建设、改革进行深刻回顾，对于塑造党和国家、民族形象具有重要意义。

付洪在“做好服务，抓好落实，扎实完成研究任务”主题发言中感谢市委和学校党委对该项目的高度重视和巨大支持，感谢全国各地专家学者和校内各个部门的鼎力相助，她表示，要站在讲政治的高度，从思想上高度重视、从行动上狠抓落实，精心组织，做好服务，为承担研究任务的专家学者提供有力保障。

南开大学社科处负责人介绍了“中国共产党建党100周年研究计划”的有关说明。

据了解，“中国共产党建党100周年研究计划”旨在回顾中国共产党带领全国人民进行艰苦卓绝、不懈奋斗光辉历程的基础上，对中国共产党百年历史进程中的精神财富进行挖掘和整理，系统总结中国共产党领导革命、建设、改革开放的历史经验，全面探讨党的自身建设的丰富内容，不断深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识和研究。在2021年建党100周年前推出系列丛书，发出天津声音、南开声音，向中国共产党建党100周年献礼。

在研究主题方面，该计划由“党的历史”“党的建设”“面向未来”三个篇目、21个主题组成，紧紧围绕习近平新时代中国特色社会主义思想，以中国共产党百年奋斗历史和中华民族伟大复兴的探索实践为基础，以重大问题为导向，以历史研究为支撑，从历史和现实、理论和实践、国际和国内等结合的视角，全面总结中国共产党的历史贡献、历史进程、历史经验和自身建设，充分展现中国特色社会主义广阔发展前景，充分体现中国共产党的领导是中国特色社会主义最本质的特征。

为推动项目顺利进行，成立了中国共产党建党100周年研究系列丛书编写委员会、工作组和写作组。研究队伍由23位专家组成，中国社会科学院3位，中央党史和文献研究院1位，中国人民大学1位，北京师范大学2位，南京大学1位，中央民族大学1位，天津市委党校1位，天津师范大学1位，南开大学12位。这支研究队伍单位分布较为广泛，地域集中于津京两地，是一批年富力强的中青年专家、学者，为研究计划的顺利推进提供了重要保障。

教育部，天津市委宣传部，中国人民大学、南京大学、北京师范大学、中央民族大学、天津师范大学，南开大学党委宣传部、社科处、历史学院、周恩来政府管理学院、马克思主义学院等单位的负责同志和专家学者参加会议。</body></doc>