<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4822</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/04/01/000227335.shtml</url><title>第二十次校领导接待日师生共话新校区--南开要闻</title><datetime>2015-04-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 任永华)眼下津南新校区的建设和即将启动的大规模搬迁成了南开师生最最关心的“头等大事”。30日，南开大学学生民主治校平台——校领导接待日活动中，学生代表与校领导、各职能部门负责人面对面就新校区建设、搬迁、运行等事宜进行了深入“对话”。

校党委书记薛进文，党委副书记、副校长杨克欣，副校长朱光磊、孙广平出席活动。学校办公室、学工部、研工部、团委、研究生院、教务处、保卫处、实验室设备处、校友办、信息化办、体育部、图书馆、新校区规划建设指挥部、膳食服务中心负责人参加。学生提案人、提案团体学生代表60余人一同参会。

为充分了解学生对新校区的关注状况，校研究生会通过微信、网络等多种方式面向全校本、硕、博学生展开问卷调查。38位热心校友也参与其中。调研共回收有效问卷2121份。数据显示，学生们期待新校区宿舍条件上有所改善，图书馆、体育场馆资源合理分配，老校区住宿、食堂、洗浴等服务质量的提高。

调研中，学生们对本科教学、研究生科研、交通通勤、校园治安、实习就业、学术交流、信息共享、校园文化、新老校区互动、周边商业配套等问题表现出极大的关心，并提出意见建议。此次校领导接待日还收到学生提案95份，其中团体提案59份，个人提案36份。提案内容主要围绕学习科研、综合服务、校园文化、日常生活等四大类。

针对学生关心交通问题，学校新老校区通勤工作小组相关负责人进行解答。未来，新老校区间交通问题主要依靠定制公交解决，早晚高峰实现点对点发车。有关站点设置目前正在进行师生调研。海河教育园区内采用公交环线运送师生到周边公交、地铁枢纽。寒暑假学生返校高峰，将根据需求定点从校园发车直达火车站、机场。新校区西南方向将建设公交枢纽站，校内交通以电瓶车方式解决。

针对学生关心的新校区体育场馆设施问题，有关负责人介绍，今年9月搬迁后，新体育场将投入使用，体育馆还要进行内部装修、设备安装调试，预计年内也将启用，届时师生锻炼条件将大大改善。学校也将充分考虑学生提出的场地场馆BOT运营模式，设置体育场临时储物柜，增加户外健身设施等意见建议，最大限度满足师生需求。

针对学生关心的老校区生活条件改善问题。有关部门负责人表示，搬迁后本部学生宿舍将调整为“本硕博——421”模式，届时6人间的学生宿舍将成为历史。从今年开始浴园将由地下水改为燃气锅炉，学生们“洗澡难”问题将得到解决。

薛进文对学生们的提案建议表示充分肯定，要求有关部门认真梳理并落实学生诉求。他说，同学们的提案很有水平，下了很大的功夫，做了充分的调研和准备，大家提出的许多关心、担心的问题，绝大多数学校都已做好预判，相关工作都在有条不紊进行。同学们关心新校区的热情令人感动，也使我们对南开、对新校区建设、对搬迁工作、对多校区运行、对南开新百年充满信心。

薛进文指出，新校区所在的区域位置具有良好的发展前景。津南区是天津市第一个整建制走向城镇化的区县。海河教育园位于津南区中心位置，园内人口预计30万规模，未来周边商业、商务、居民区、高新技术园区整体规划近100万人口，与现在的南开区大体相当，将是海河中游最繁华的区域。

薛进文强调，南开大学新校区建设是为南开的第二个世纪奠基。1923年，南开大学为寻求发展，从当年的城中心迁到市郊的八里台，当时堪称荒郊野外。30年前，八里台周围也罕见高楼。但是随着近年来城市飞速发展，短短30年间，这里早已成为繁华的市中心。

薛进文对同学们说，城市的扩张让南开的发展受到极大制约。与学生直接相关的是，本科生宿舍6人间，甚至部分研究生宿舍也是6人间，这样的条件与南开大学形象和水平极不相称。间接相关的是，引进高端人才十分困窘，学校难以提供优越的科研条件，全校将近一半的学院几十年发展没有独立的空间。所以，新校区的建设是南开百年历史中一次重大的发展机遇。新校区的建设拓展了新的办学空间，教学科研包括学生生活等方面将有更加宽松、优越的环境。同时，老校区也将进行新一轮的规划、建设、修整，各项条件也将得到全面提升。

薛进文指出，新校区一期建设已经进入攻坚阶段，总投资40多亿元，历时2年多的建设，全程质量监控，如今可以肯定地说，建好新校区基本没有悬念。完成好搬迁任务是当前学校全力以赴在做的工作。世界范围内、包括国内许多兄弟高校大都走过了与南开相同的发展过程。他山之石，可以攻玉，这些成功的经验将帮助南开完成好搬迁任务以及未来多校区良性运转。对此，学校信心百倍，也希望同学们继续保持高度热情、参与其中。

薛进文强调，学校各职能部门一定要尽最大努力吸纳学生的意见建议，满足师生的实际需求。如此浩大的工程在南开百年历史上是第一次，时间紧、任务重、头绪繁杂，即便经过再周密严谨的设计，实际工作中也难免会出现新问题、新情况。每一位南开师生，要以爱南开的主人翁精神，不埋怨、不指责、不泄气，同时也不回避。校研究生会、学生会、各级学生组织、学生骨干要为周围同学做好解释工作，大家相互支持，群策群力，共同做好搬迁及新校区运行工作，以崭新的南开献礼百年华诞。

会上，各分管校领导分别就学生提案涉及的具体问题进行了解答。新校区规划建设指挥部负责人为学生代表详细介绍了新校区地理区位、规划设计特色、学生宿舍条件、体育餐饮商业设施、校园景观绿化、新老校区文化传承、工程建设进展等有关情况。

本次接待日活动由校党委研工部指导，校研究生会组织承办。活动旨在通过提案征集、与学校领导面对面交流等方式，培养学生参与校园管理、谋划学校发展的主人翁意识。校领导接待日业已成为南开大学推进校园民主建设的一项重要举措。</body></doc>