<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4842</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/03/28/000226834.shtml</url><title>南开团队“火箭计划”开启“公益创业”项目--南开要闻</title><datetime>2015-03-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)“这个奖项能为我们带来8000元的资金支持！”近日，入驻南开大学青年创新创业实践基地的“火箭计划项目”在全国“2014年希望工程激励行动”中获得“年度优秀项目奖”，全国仅有10个项目获此殊荣。

“头脑风暴”开启公益创业模式

“火箭计划”公益创业项目发起于2014年6月，当时还在大一年级的史径宇和同样是大一年级的周恩来政府管理学院王迪雅、经济学院董朝宇同在南开大学青年志愿者协会工作，在中学时代就曾有过志愿服务经历的他们觉得传统的公益组织有两个弊端：一是公益组织本身“伸手要钱”以维持自身运营，二是志愿者“免费干活”对道德门槛要求比较高；其三，对募捐者的精力、财力以及“爱心”等方面均有较高要求。

“我们希望能够降低做公益的道德门槛，这样会有更多的人加入公益的队伍。”于是在一次“头脑风暴”中他们提出“火箭计划——公益家教”模式，三人也成为此项目的CEO。团队一方面向全校学生招募志愿者提供家教服务，一方面招募需要家教服务的中学生，并建立数据库将双方匹配起来。在这个过程中团队不向志愿者即在校大学生收取任何中介费用，而是需要志愿者将一次家教所得用于对少数民族地区的贫困小学进行资助，以帮助贫困地区学子完成学业。在这个过程中，“火箭计划”作为志愿者、捐助者(中学生)、受助者(贫困地区的)的交互平台，起到组织、交流、整合的作用。

“我们参加了2014年度‘创青春’全国大学生创业大赛，当时和我们一起参赛的公益类项目还有几个，有的也取得了比我们好的成绩，但是大赛一过，他们就不做了，但我们的项目还在不断发展壮大。因为我们的公益项目是‘多方共赢’的。”

王迪雅介绍，很多大学生有做家教赚取生活费的需求，这保证了项目志愿者的来源，“火箭计划”为他们提供了家教信息同时避免了“黑中介”的困扰。对于有家教需求的中学生及其家长，“火箭计划”能够提供优质的家教服务，对于每一位提供家教服务的志愿者都采取“进出两张表”的评估模式，即志愿者提供家教服务之前要签署登记表和服务承诺书，提供服务之后中学生及其家长会填写两张质量反馈表作为考评，因其能够提供高于一般中介的家教资源而越来越多地受到学生及其家长的认可。项目团队再将志愿者提供的款项统一捐助给贫困地方的小学。

项目启动半年以来，共帮助几千位贫困地区儿童，累计帮助大学生节约求职成本将近10万元。对于这样的“成果”团队成员还是十分满意的，“现在我们的‘天大分部’已经建立起来，我们希望在全天津市以至全国高校推广这样的公益模式。”王迪雅说。

“互联网思维”开启公益创业盈利模式

“尽管不多，但既然是创业项目，我们是有盈利模式来维持我们自身运营的，这一模式中运用了时下流行的‘互联网思维’。”

“火箭计划”对于仅仅指定家教科目、频次的普通用户不收取任何“中介”费用，但经常会有家长会提出“数学院、大三、男生、每周六晚7点到9点辅导数学”这样的个性化需求，这样团队就会收取一定的服务费用。“比如我们使用百度普通的搜索功能是不收取服务费用的，但如果有企业需要‘搜索置顶’功能百度就会向该企业收取服务费用，尽管很高，但还是有很多企业竞相要求‘置顶’。”史径宇说，大约60%-70%的学员或者家长都会提出个性化需求。

尽管“互联网思维”为团队带来盈利，但他们并不认为“互联网思维”就是万能的。时下有两种说法给他们带来启发，一是随便交一份创业计划书就能骗几个风投回来，这是说明当前创业氛围真的很好，国家政策给予大力支持；二是大学生创业十有八九死在发传单上，这是说明大学生创业的行动力比较差。值得一提的是，当“火箭计划”产生于那次头脑风暴之后，当天晚上史径宇、王迪雅和董朝宇就撰写了文案策划，转天天一亮就去发了传单。

“我们每一个新进团队的人都要从发传单做起！”商学院2014级本科生闫蓉这样说。

“通宵改PPT，有些家长对我们不信任，这根本不是挫折，但如果有人卷走了我们团队的十块钱这就是我们团队遭遇的最大挫折！”董朝宇的一句话逗乐了在场所有人，但团队的资金真的不是很富裕。团队成员在淘宝上挑选了一家最便宜的商城印制名片，但付过钱收货以后才发现名片全部都印“残”了，即使这样团队成员一致同意不再重新印刷，“省下来的每一分钱都能够给贫困山区的孩子。”

“其实我们现在的创业环境真的很好，如果我们不努力就辜负了这个时代！”史径宇介绍，团队能够免费入住基地，得到免费的工位，学校还提供了很多有价值的创业培训，这让他们非常受益，而最让史径宇感动的是他的辅导员李林老师曾几次带着团队到中学做相关的洽谈。</body></doc>