<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4878</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/03/19/000225874.shtml</url><title>南开大学“考证热”调查：“90后”大学生人均职业资格考试1.95门--南开要闻</title><datetime>2015-03-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张轶帆

教师资格证、普通话等级证、注册会计师、初中高英语口译证、报关员资格证、国家司法考试证、导游证……这些职业资格证，你考了吗？

近日，南开大学本科生创新科研“百项工程”课题组在滨海开发研究院裴蕾、周立群两位老师的指导下，就“90后”大学生参与职业资格考试特点进行了调研。这项对全国100余所院校、11个大类83个专业的1800名在校本科生的调查结果显示：89.3%的学生打算或已经考证(不包含学校要求考取的证书，如四六级等)，考过证的学生人均参加1.95门职业资格考试，平均每天花费2.36个小时用于备考，考证平均花费达1512.5元，超过了1249.3元的月均生活费。

考证热凸显就业焦虑

“我们在调查中发现，以考证增加就业砝码，代表了当前相当一部分大学生的心态。一些同学认为，能给用人单位留下直观印象的，无非是毕业院校和所持有的证书。”该课题组组长、经济学院2012级本科生李绮雯告诉记者。

调查显示，在就业压力下，“90后”大学生们都提早着手自己的考证计划，一部分同学从本科一年级入校开始计划考证，占计划考证人数的22.7%，大部分同学从大二和大三开始考证计划，这也是大多数本科同学面临自己未来抉择的时候，大二开始考证的同学最多，占35.4%，大三开始的同学占26.7%，本科四年级及以后开始考证的同学最少，占15.2%。

在对选择考证最主要原因的调查中，66.1%的学生是“为就业增加砝码”，54.7%的同学将职业资格证书作为他们将来多元化就业和在劳动力市场上更具竞争优势的有利条件。

热门领域为计算机与外语

在考取证书的专业类别上，“90后”大学生能很好地将考证和专业结合起来。六成以上的大学生考取的是与本专业相关的证书，这和“80后”“遍地撒网”、对各个领域的证书都有涉及的考证状况形成了对比。

计算机和外语类证书仍是学生考证的两个重要领域，均占比30%以上，这也和当前就业形势越来越智能化、国际化紧密相关。此外，经管类证书成为学生考证的一个新热门，除本专业同学外，19.4%的同学选择跨专业考取经管类证书。

在对待考证的态度方面，同学们的反馈也颇为积极。根据课题组对已经考证的大学生的调查，71.5%的人认为考证是有正向作用的，其中40.8%的学生感觉到证书的取得让他们在找工作和实习中起到了作用，30.7%的人明显感受到了考证给他们带来的能力提升。只有1.8的人认为考证是消极的，对他们能力提升和找工作实习都没有用。

考证心态趋理性

通过对比不同时期大学生考证的心态和行为特征，调查组认为，“90后”大学生的考证心态更趋冷静和理性。

在考证原因上，除了为增大就业机会这一主要因素外，提升知识和技能以及出于兴趣爱好两个原因所占比例仅随其后，分别为19.5%和4.6%，而“不知道有多大用处就是先考着”的盲目考证类型仅占3.3%。

在处理专业课程与考证之间的关系上，“90后”大学生也更理智。选择以专业课为主、考证为辅的学生占到八成。其中46.2%的同学将部分课余时间用于复习考证，33%的学生认为应该把主要精力放在专业课程上，极少时间用于复习考证，只有两成的同学认为应将大部分时间用于考证。上述结果是由受访对象对待学习成绩和证书的态度决定的，认为成绩和证书同样重要的学生最多，占比45.7%，认为证书更重要的人最少，占比26.6%。

从备考方式上看，“90后”大学生独立性更强。和“80后”多通过参加培训班的方式相比，“90后”主要通过看书自学的方式备考，占比达69.8%，打算参加培训的仅占20.3%。值得注意的是，随着网络的日益发达，“90后”的信息搜集能力和自主学习能力更强，网络已成为他们一个重要的备考渠道，完全利用网络资源备考的学生所占比例为第三位，达7.5%。

学生：驾照成“标配”

看到上述调查结果，周恩来政府管理学院大二学生贾一凡颇有感触：“我们现在考证多和专业联系比较紧密，大家对自己都有较为清晰的计划，因为以出国为目标的同学占大多数，所以选择考托福、雅思的最多，其次是一部分修金融二学位的同学，会考注册会计师，和专业距离较远的证一般不会考。此外，驾照现在基本成我们‘标配’了，仅我们班已经考取或正在考驾照的同学已有三分之二，这还没包括想考但还没来及报名的，我本人是在大一就拿到了。”

“我的表哥表姐是‘80后’，现在回忆起来，他们当时考证比较跟风，往往是同学考什么，他们也跟着考，常挂在嘴边的一句话就是‘万一对找工作有用呢’，反而是考驾照的人没有我们现在多。”贾一凡补充说。

专家：证书“贵精不贵多”

学生工作部副部长、学生就业指导中心主任胡军对当前学生日趋理性、冷静的考证心态给予肯定。他认为，有些学生考证，是为了将来就业能多一条路，但职业资格证书究竟能从多大程度上衡量学生的水平，这很难说。有了证书，并不代表就是有能力，专业知识和实际工作能力不仅仅是靠考试就能证明的，而这恰恰是用人单位招聘人员所看重的。所以有可能出现你“手上拿着一大把证，可就是找不到工作”的情况。

结合从事学生就业指导工作的经历，胡军建议同学们应理性看待考证，首先要对自己有明确的定位和清晰的职业规划，要考虑清楚自己想从事什么方向、什么行业的工作，这些行业和岗位对人才的要求是什么，什么样的资格证书对从事这些工作是真正有帮助的，然后在学有余力和经济条件允许的情况下，再去参加各类资格认证和考试。千万不要“为了考证而考证”，关键是要提升应用专业知识解决实际问题的能力。

记者了解到，目前，我国可供大学生考试的证书已超过百种。按证书用途分，主要可分为三类。一个大学生通常需要考取的证有19项，可分为通用型证书，如英语四六级、全国计算机二级、毕业证和学位证；能力型证书，如英语专四专八、GMAT(经企管理研究生入学考试)、托福、雅思、GRE、第二外语、驾驶证；职业资格类证书，如教师资格证、普通话等级、精算师、注册会计师等，此类资格证书范围最广、种类最多。</body></doc>