<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4930</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/03/06/000224176.shtml</url><title>南开志愿者：不让雷锋精神在我们手中掉链子--南开要闻</title><datetime>2015-03-06 00:00:00</datetime><body>一份为期20年的“南开坚守”

南开新闻网讯(实习记者 郝静秋)新学期开学第4天，南开大学化学学院20名志愿者带着抹布、扫帚来到公交站，对公交车，公交站牌进行擦洗；周恩来政府管理学院的同学来到社区服务中心，开展志愿服务活动，弘扬雷锋精神；校团委组织志愿者清洁城市公园，张贴护绿标示；34名文学院艺术、绘画专业为残疾学生贡献爱心，在书画义卖活动中捐出了82份作品；经济学院志愿者协会开展“雷锋读书站”活动，学生积极捐赠各类书籍、笔记……南开学子用一颗颗真心与一次次行动，在传承永不褪色的雷锋精神的同时，也迎来了南开志愿服务活动的第21个年头。

20年来，学校累计10万多人次的青年志愿者向社会提供了超过500万小时的志愿服务，年人均服务时间达到150余小时，在全国各行业位居前列。学校还指导22个学院的青年志愿服务中心，建立起200余个青年志愿者服务站……

以“允公允能日新月异”为校训，南开大学一直致力于培育学生“爱国爱群之公德，服务社会之能力”。学校在建校伊始即提出“知中国，服务中国”的理念，并形成学校传统，这些价值与“奉献、友爱、互助、进步”的志愿服务精神高度契合，成为孕育志愿服务文化的肥沃土壤，激发学校志愿服务工作呈现出勃勃生机。

坚守志愿服务让“学雷锋”常态化

20年，足够一棵树苗从芽胞成长为成材之木，也足够南开大学青年志愿者协会从一个小小的社团发展成体系完整、分工明确的近300人的学生组织。

1994年中国志愿者创始年，南开大学向全校发出“以志愿者的名义，约会春天”的倡议，在全国高校率先成立青年志愿者协会。

一代又一代南开人自此走向了服务社会，实践青春的志愿之路。从校园内的小小一隅到千里之外的可可西里，从服务孤寡老人、关心自闭症儿童等细水长流的温暖日常到服务东亚运动会、夏季达沃斯等盛大活动，南开青年汇聚涓滴，以成江海。20年来，学校累计10万多人次的青年志愿者向社会提供了超过500万小时的志愿服务，年人均服务时间达到150余小时，在全国各行业位居前列，指导22个学院的青年志愿服务中心，建立起200余个青年志愿者服务站，志愿服务范围涉及阳光助残、关爱行动、敬老孝亲、社会服务以及各种大型赛会等近20余项目,广大青年学子用行动擦亮志愿服务的“南开品牌”。

“每个人每天做一件好事，全国每天就会有13亿件好事发生，我们的社会就会更加和谐，这说明国家的稳定发展需要更多人具有雷锋精神。”志愿服务时长601小时，南开大学文学院2012级本科生孙霄薇说道。

创新服务道路让“学雷锋”时代化

“志愿者”的定义是：不为物质报酬，基于良知、信念和责任，志愿为社会和他人提供服务和帮助的人。而雷锋，是南开志愿者的共同偶像。20年来，南开青年志愿者在服务他人的道路上始终秉承着弘扬雷锋精神，服务的方式也在随着社会的发展不断改进。

除了组织参加志愿服务活动外，南开青年志愿者协会制订了翔实的培训计划，创办了南开大学志愿者骨干培训班和志愿者培训月活动，定期邀请社会学、心理学专家、素质拓展团队等对志愿者进行培训，编辑相关培训教材。并推行“注册志愿者制度”，健全志愿服务工作考评措施，定期对集体和个人进行检查考核。加强网站建设，首创志愿服务管理线上平台，该平台客户端现已登陆安卓、ios7等平台，将作为日常志愿服务活动管理、信息发布的重要途径，并向全国其他志愿服务组织推广。

南开大学校长龚克表示，“新的时代背景下，南开志愿者在坚守服务人民、甘于奉献的公之操守的同时，也在不断诠释和升华社会主义核心价值的时代内涵”。南开志愿者用无私奉献精神与热忱的服务态度，完美地诠释了“实践育人”的“公能”品格；他们‘奉献、友爱、互助、进步’的志愿服务精神，与社会主义核心价值观高度契合，彰显出他们的无悔青春。

坚持实践育人让“学雷锋”载体化

“雷锋精神不应该符号化，他应该就是我们身边一个有血有肉活生生的人，只要心中有信仰，人人都是活雷锋”。一名来自哲学院的志愿者谈到。

作为志愿服务的坚实阵地，南开青年志愿者协会继承“公能”校训，践行张伯苓老校长“知中国，服务中国”的爱国精神，将志愿服务足迹播撒在祖国的大江南北。

南开大学研究生支教团在阿勒泰支教已12年，志愿者们默默奉献，无悔青春；南开研究生张海桥因为一份担当与责任，单骑深入可可西里，与野牦牛队的队员一起保护藏羚羊；曾任校学生会主席的杨刚毅，在结束一年的新疆的支教经历后，毅然休学，再次选择西部计划到西藏服务，把自己“人生的第一颗扣子扣在西部”……南开志愿者们用一个个鲜活的事例让大家看到，学雷锋活动人人可为、处处可为。

“这是我应该做的”，“不着急、您先上车吧”，“我来帮你吧”，“我会扶老奶奶”，“我会……”，在南开志愿者看来，学雷锋，要从自身做起，从小事做起，从现在做起。

“雷锋精神是一种信仰，我们还会一如既往地开展志愿服务。每一次活动，对于学校来说，是一次实践育人，对于学生来说，志愿服务是他们践行社会主义核心价值观的一个生动载体。未来我们还会继续，让雷锋精神在每个人的心中生根、发芽、茁壮成长。”南开大学青年志愿者协会负责人王莉表示。

雷锋精神穿越了几个时代，也温暖了几代人，“我们希望通过这样的志愿服务活动，将雷锋精神传承下去，不要让这份温暖在我们手中掉链子。”王莉说道。</body></doc>