<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4956</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/03/01/000222715.shtml</url><title>新华网：着眼“四个全面” 促进文明发展――以习近平同志为总书记的党中央高度重视精神文明建设纪实--南开要闻</title><datetime>2015-03-01 00:00:00</datetime><body>您当前的位置 ： 南开要闻 正文

新华网：着眼“四个全面” 促进文明发展――以习近平同志为总书记的党中央高度重视精神文明建设纪实

新华网北京２月２７日电（记者孙铁翔、黄小希）顺应时代要求，思想凝聚发展共识。

立足中国实际，精神汇聚前进力量。

唱响主旋律、弘扬真善美、传播正能量、树立新风尚……在改革开放和社会主义现代化建设的实践中，精神文明建设一直占有非常重要的战略地位，在实现中国梦的进程中也承担着非常重要的历史使命。

党的十八大以来，以习近平同志为总书记的党中央高度重视精神文明建设，着眼“四个全面”的战略布局，作出了一系列重大决策部署，推动社会主义精神文明建设在理论和实践上不断取得新成就、创造新经验，有效发挥了统一思想、凝聚力量的强大作用，鼓舞和激励全国人民在党中央领导下为实现中华民族伟大复兴的中国梦不断奋进。

胸怀发展大局 服务“四个全面”——只有物质文明和精神文明建设都搞好，中国特色社会主义事业才能顺利向前推进

初冬的江苏草青风和，洋溢蓬勃生机。２０１４年１２月，习近平总书记马不停蹄地深入企业、乡村、农户，顶着夜色到科研院所考察、听汇报。调研中，他强调：“全面从严治党是推进党的建设新的伟大工程的必然要求”。这是习近平总书记首次公开将“全面从严治党”与全面建成小康社会、全面深化改革、全面推进依法治国一并提出，“四个全面”的战略布局吹响了治国理政新号角。

决胜千里之外，需要运筹帷幄；实现宏伟目标，重在统筹兼顾。

当前，我国正处于全面建成小康社会决定性阶段，国际环境复杂多变，综合国力竞争既表现为以经济科技为核心的国家“硬实力”的直接较量，更体现在以精神文明建设引领的国家“软实力”的深度角逐。

以习近平同志为总书记的党中央，高度重视精神文明建设工作。党的十八大以来，中央政治局常委同志围绕精神文明建设领域相关问题多次召开会议，组织专题集体学习，进行全面研究和部署；召开全国宣传思想工作会议；召开三次中央文明委全体会议；召开全国宣传部长、文明办主任会议，对新时期宣传思想文化和精神文明建设工作作出安排部署；多次就精神文明建设领域工作出台各类意见、通知……

把握新布局、推动新发展。去年以来，党中央始终把精神文明建设放在推动“四个全面”战略布局的重要位置，作出一系列重大决策部署，不断将精神文明建设推向更高水平。

习近平总书记历来重视物质文明和精神文明建设协调发展。《摆脱贫困》一书摘录了早在２０多年前习近平在福建宁德工作期间，有关“正确认识脱贫致富和建设精神文明的关系”的论断，书中提出：真正的社会主义不能仅仅理解为生产力的高度发展，还必须有高度发展的精神文明。

人民向往的美好生活，不仅是人人“仓廪实衣食足”的物质生活，还向往个个“知礼节知荣辱”的社会风气。

２０１３年五一国际劳动节前夕，习近平总书记向全国劳动模范和先进工作者致以节日祝贺。他强调，实现我们的发展目标，不仅要在物质上强大起来，而且要在精神上强大起来。

同年８月，习近平总书记在全国宣传思想工作会议上更加鲜明地指出：“只有物质文明建设和精神文明建设都搞好，国家物质力量和精神力量都增强，全国各族人民物质生活和精神生活都改善，中国特色社会主义事业才能顺利向前推进。”

谆谆善诱，言犹在耳。精神文明建设在国家整体战略中的地位，以及在推进“四个全面”战略布局中的作用不言而喻——

全面建成小康社会，离不开精神文化生活的小康。在物质生活极大丰富的同时，人民群众日益增长的精神文化需求也要得以满足，让百姓过上真正“双丰收”的好日子。

全面深化改革，离不开坚定的理想信念。习近平总书记强调，“全党要坚定改革信心，以更大的政治勇气和智慧、更有力的措施和办法推进改革”。

全面依法治国，离不开崇德向善的正能量。习近平总书记在主持中央政治局第四次集体学习时强调，“要坚持依法治国和以德治国相结合，把法治建设和道德建设紧密结合起来，把他律和自律紧密结合起来，做到法治和德治相辅相成、相互促进”。

全面从严治党，打铁还需自身硬。习近平总书记在党的群众路线教育实践活动总结大会上指出：“思想教育要突出重点，加强党性和道德教育，引导党员、干部坚定理想信念，坚守共产党人精神追求。”

好风凭借力，扬帆正当时。

习近平总书记的系列重要论述字字千钧、语重心长，深刻阐述了对精神文明建设的新要求，也传递出对推进“四个全面”战略布局的指导和引领，坚不可摧、势不可挡。

弘扬中国精神 凝聚中国力量——中国梦里有精神，中国精神是凝心聚力的兴国强国之魂，实现中国梦必须弘扬中国精神

２０１２年１１月２９日，习近平总书记和中央政治局常委同志在国家博物馆参观《复兴之路》展览。他神色坚定地说：“实现中华民族伟大复兴，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。”

环顾全世界，很少有哪一个国家在持续奋斗中始终坚守着同一个梦想。这个梦想，就是以习近平同志为总书记的党中央向世界宣示的中国梦。

这是新一届中央领导集体出行的首站。这充分表明，中国梦既体现了新一届中央领导集体的执政理念，又表明了坚持走中国特色社会主义道路的坚定决心和信心。

作为顶层设计，中国梦里不仅有实现富国强民的物质建设宏伟目标，更有催人奋发向上的精神力量源泉。

２０１４年３月，习近平总书记的欧洲文化之旅，更是把精神文明这一概念带向了世界：“实现中国梦，是物质文明和精神文明均衡发展、相互促进的结果。”“实现中国梦，是物质文明和精神文明比翼双飞的发展过程。”

习近平总书记高度重视新时期下弘扬中国精神。

“实现中国梦必须走中国道路，必须弘扬中国精神，必须凝聚中国力量。”习近平总书记在十二届全国人大一次会议闭幕会上谈到这“三个必须”时的讲话，斩钉截铁、掷地有声。

习近平总书记对中国精神内涵也有着高度的凝炼和概括——用以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神振奋起全民族的“精气神”。

２０１３年全国两会期间，习近平总书记参加辽宁代表团审议时说：“要充分发挥各方面英模人物的榜样作用，大力激发社会正能量，为实现中国梦提供强大精神动力。”

２０１３年１０月２１日，习近平总书记在欧美同学会成立１００周年庆祝大会上强调：“爱国主义始终是激昂的主旋律，始终是激励我国各族人民自强不息的强大力量。”

……

一个人有了坚定正确的理想信念，就能不懈努力、执着追求；一个国家和民族有了坚定正确的理想信念，就能披荆斩棘、攻坚克难。

２０１２年１１月１７日，中央政治局组织第一次集体学习，习近平总书记反复强调了理想信念的重要性——

“理想信念就是共产党人精神上的‘钙’，没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’，就会得‘软骨病’。”

“一些党员、干部出这样那样的问题，说到底是信仰迷茫、精神迷失……”

２０１３年五四青年节，习近平总书记对青年树立正确理想信念提出的要求，也是对每一个追梦人的要求——“把理想信念建立在对科学理论的理性认同上，建立在对历史规律的正确认识上，建立在对基本国情的准确把握上”。

实践一次次告诉我们，中国梦是党的理论创新的最新成果，实现中国梦必须坚持走中国特色社会主义道路，坚持和树立“三个自信”，用理论武装头脑。

新一届中央领导集体刚刚履新，中央政治局第一次集体学习就紧锣密鼓地开始了。习近平总书记在主持学习时指出，在当代中国，坚持中国特色社会主义理论体系，就是真正坚持马克思主义。

２０１５年１月２３日，是吉林大学孙正聿教授最难忘的一天，这一天他走进中南海授课。今天他的学生是一个影响着中国发展走向的“国字班”——中共中央政治局集体。

这已经是本届中央政治局第二十节集体学习课了。听来略显枯燥的辩证唯物主义世界观方法论课程，对于习近平总书记和他的“同学”却意义重大、用处多多。

深情的关怀，郑重的嘱托。

在以习近平同志为总书记的党中央关怀下，从弘扬中国精神、坚定理想信念到坚持理论武装，中国梦的鸿篇战略巨制中，精神文明建设注定有辉煌一笔。

树立价值坐标 引领社会风尚——把培育和弘扬社会主义核心价值观打造成凝魂聚气、强基固本的基础工程，让核心价值观的影响像空气一样无所不在、无时不有

去年１０月，“全国文明城市”测评检查启动，三年一度的城市“大考”拉开序幕。

和以往不同的是，中央文明办颁发的新版《全国文明城市测评体系》强调大力培育和践行社会主义核心价值观，并把这项根本任务细化为８０余个测评指标。

“我们必须毫不放松理想信念教育、思想道德建设、意识形态工作，大力培育和弘扬社会主义核心价值观。”２０１５年１月２３日，中央政治局举行今年首次集体学习时，习近平总书记的话语铿锵有力。

对一个民族、一个国家来说，最持久、最深层的力量是全社会共同认可的核心价值观。确立反映全国各族人民共同认同的价值观，关乎国家前途命运，关乎人民幸福安康。

党的十八大提出，倡导富强、民主、文明、和谐，倡导自由、平等、公正、法治，倡导爱国、敬业、诚信、友善，从国家、社会、公民三个层面，积极培育和践行社会主义核心价值观。

这是与中国特色社会主义发展要求的契合；这是我们党凝聚全党全社会价值共识作出的重要论断。

如何把培育和弘扬社会主义核心价值观打造成凝魂聚气、强基固本的基础工程，让核心价值观的影响像空气一样无所不在、无时不有？习近平总书记对此有着深入的思考。

——领导干部要做践行核心价值观的“领头雁”。２０１４年２月２４日，中央政治局就培育和弘扬社会主义核心价值观、弘扬中华传统美德进行第十三次集体学习。习近平总书记指出，广大党员、干部必须带头学习和弘扬社会主义核心价值观……

——青年的价值取向，决定了未来整个社会的价值取向。２０１４年５月４日，习近平总书记在北京大学考察时强调，人生的扣子从一开始就要扣好，广大青年树立和培育社会主义核心价值观，要在勤学、修德、明辨、笃实上下功夫……

——社会主义核心价值观要从娃娃抓起、从学校抓起。去年“六一”国际儿童节前夕，习近平总书记对少年儿童寄予殷切期望：要把社会主义核心价值观的基本内容熟记熟背，融化在心灵里，让核心价值观的种子在少年儿童心中生根发芽……

——文艺是时代前进的号角，最能代表一个时代的风貌。习近平总书记在去年召开的文艺工作座谈会上要求，要通过文艺作品传递真善美，传递向上向善的价值观……

从党的十八大报告首次提出以“三个倡导”为核心内容，到全国宣传思想工作会议阐述“三个独特”的科学论断，再到中央《关于培育和践行社会主义核心价值观的意见》下发，社会主义核心价值观内涵更加明确、内容更加丰满、思想更加成熟。

践行社会主义核心价值观，关键要在落细落小落实上下功夫。

精神文明建设的出发点和落脚点都是让人民群众生活得更美好，必然是接地气、连民心的群众性实践活动。各地各部门深刻领会习近平总书记重要讲话精神，把社会主义核心价值观的要求融入国民教育、精神文明建设活动中，吸引群众广泛参与——

大力宣传推动。“讲文明树新风”公益广告、“图说我们的价值观”，设立中国人民抗日战争胜利纪念日、南京大屠杀死难者国家公祭日，讲述精彩的中国故事等，让１２个关键词、２４个字深入人心；

立足传统文化。“我们的节日”“我们的家训”“厅堂悬挂家训、培育文明家风”等活动，通过把优秀传统文化的“养分”与社会主义核心价值观相结合，推动传统文化创造性转化、创新性发展，增强做中国人的骨气和底气；

融入学校教育。“学习雷锋，争做美德少年”“认星争优”“童心向党”“向国旗敬礼”等活动，面向青少年宣传普及社会主义核心价值观，让青少年在学习成长的过程中慢慢品味、细细琢磨、逐步领会；

融入创建活动。文明城市、文明村镇、文明行业、文明单位等群众性精神文明创建活动在各地深入开展，城乡环境面貌和群众精神风貌显著改善；

……

装点此关山，今朝更好看。

随着精神文明建设工作扎实推进，社会主义核心价值观犹如缕缕春风吹遍祖国大江南北。作为中国梦的价值内核，社会主义核心价值观也贯穿整个精神文明建设，为国家富强、民族振兴、人民幸福助力。

弘扬真善美 传播正能量——加强全社会的思想道德建设，激发人们形成善良的道德意愿、道德情感，培育正确的道德判断和道德责任

“向龚老前辈表示致敬！”２０１３年９月２６日，北京京西宾馆会议楼前厅，习近平总书记在会见第四届全国道德模范及提名奖获得者时，向一位“老阿姨”致以崇高敬意。

这位白发苍苍的老人，是老将军甘祖昌的夫人龚全珍。当年，将军回乡当农民，龚全珍毫无怨言，并用自己的一生书写了艰苦奋斗、乐于奉献的感人篇章。

习近平饱含深情地说，我们要弘扬这种艰苦奋斗精神，不仅我们这代人要传承，我们的下一代也要弘扬，要一代一代传承下去。

这是党中央对道德模范的亲切关怀，更体现了我们党对于道德建设的高度重视。

党的十八大报告指出，要坚持依法治国和以德治国相结合，加强社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德教育，弘扬中华传统美德，弘扬时代新风。

党的十八大以来，习近平总书记作出一系列重要论述，为加强全社会思想道德建设指明了方向——

法治与德治，并驾齐驱、并行不悖。在主持中央政治局第四次集体学习时，习近平总书记强调，要坚持依法治国和以德治国相结合，把法治建设和道德建设紧密结合起来，把他律和自律紧密结合起来，做到法治和德治相辅相成、相互促进；

国无德不兴，人无德不立。在山东孔府和孔子研究院参观考察时，习近平总书记指出，必须加强全社会的思想道德建设，激发人们形成善良的道德意愿、道德情感，培育正确的道德判断和道德责任；

匡正道德风气，必须先修官德。在河南考察期间，习近平总书记要求，面对纷繁复杂的社会现实，党员干部特别是领导干部务必把加强道德修养作为十分重要的人生必修课……

伟大时代呼唤伟大精神，崇高事业需要榜样引领。

各地区各部门按照党中央部署要求，不断推进道德建设，中华大地涌现出一大批道德模范、时代楷模、中国好人、最美人物。他们中间，有的助人为乐、见义勇为，有的诚实守信、敬业奉献，有的孝老爱亲……

道德的光芒一次次在中华大地闪烁绽放，引领着越来越多的普通人积极践行善举。

“送人玫瑰，手有余香”。广大志愿者用他们的真行、真情、真心、真意播撒爱的阳光。

小善大爱的感人事迹，得到了习近平总书记的肯定与鼓励。２０１３年以来，习近平总书记分别给“本禹志愿服务队”“郭明义爱心团队”“南京青奥会志愿者”三支志愿者服务队回信——

“希望你们弘扬奉献、友爱、互助、进步的志愿精神，坚持与祖国同行、为人民奉献，以青春梦想、用实际行动为实现中国梦作出新的更大贡献。”

“雷锋精神，人人可学；奉献爱心，处处可为。积小善为大善，善莫大焉。当有人需要帮助时，大家搭把手、出份力，社会将变得更加美好。”

“作为志愿者，无论是在台前还是幕后，无论是迎来送往还是默默值守，都可以在这场青春盛会中展现自己的风采。”

在党中央关怀下，我国志愿服务工作朝制度化、常态化、长效化方向不断迈进。２０１４年２月，中央精神文明建设指导委员会专门印发《关于推进志愿服务制度化的意见》，进一步建立健全志愿服务制度。

修德，既要立意高远，又要立足平实。对于提升社风民风，习近平总书记记挂在心。

——浪费之风务必狠刹。在新华社一份《网民呼吁遏制餐饮环节“舌尖上的浪费”》的材料上，习近平总书记作出批示：“大力宣传节约光荣、浪费可耻的思想观念，努力使厉行节约、反对浪费在全社会蔚然成风”；

——提升公民出境旅游文明素质。２０１４年９月，习近平总书记出访马尔代夫听取工作人员汇报时幽默“插话”：“我插一句啊，也要教育我们的公民到海外旅游讲文明。矿泉水瓶子不要乱扔，不要去破坏人家的珊瑚礁……”

近年来，设立企业诚信“红黑榜”惩治“老赖”推动了诚信建设制度化，“微信十条”“账号十条”等举措让网络空间更加清朗……一系列举措回应社会关切，一项项措施解决突出问题，社风民风得以好转。

同心掬得满庭芳，文明花开满园春。

放眼神州，精神文明建设正以实实在在的成果，在全社会形成弘扬中国精神、凝聚中国力量的社会新风。让我们更加紧密地团结在以习近平同志为总书记的党中央周围，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦而努力奋斗！</body></doc>