<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>498</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/27/000401814.shtml</url><title>“中国发展”课：打造课程思政典范--南开要闻</title><datetime>2018-07-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)2018年7月的天津，正值酷暑，然而在南开大学第二公共教学楼B206教室里，学生们济济一堂、热情不减。每周一、三上午在这里开设的两个学时“中国发展”课程深深吸引着他们，这间可容纳150人的阶梯教室，被前来听课的学生坐得满满当当，有些学生没选上就在旁边“蹭课”；而在学校津南校区的公共教学楼C503教室，还有110余名学生同步远程听课。

日前，南开大学利用夏季学期开设“中国发展”课程。南开大学党委书记杨庆山，校长曹雪涛，校党委副书记、副校长杨克欣，校党委副书记、纪委书记李义丹，副校长许京军、朱光磊、李靖，南开大学生态文明研究院院长、前校长龚克，八位现任和前任校领导分别走上讲台，从教育、科技、文化、安全、政治、能源、生态文明等角度，回顾中国发展、阐释中国发展、展望中国发展。多位校领导集体给本科生上课，这在南开大学是第一次。

伴着阵阵的荷香，同学们和8位特殊身份的老师一起围绕“身处高等教育快速发展的大势下，教育现代化如何实现、‘双一流’如何推进”“今天的我们要从‘两弹一星’精神中学到什么”“如何建设生态文明”“如何建设绿色校园”“‘文化自信’的底气在哪里”等内容进行了探讨与分享。

课程细节融入对学生的价值引领

在为期一个月的授课过程中，8位主讲人分别带来了“中国高等教育发展与南开青年的使命担当”“科学家精神与中国发展——从‘两弹一星’谈起”“文化与中国发展——文化自觉文化自信”“人的发展安全与大学生健康成长”“中国发展与科技创新”“社会主要矛盾转化与社会成员结构变迁”“能源与中国发展”“生态文明：发展历程与青年责任”等主题讲座。

每一堂课都坐满了学生。

这门课程为什么吸引你？“因为能引领我们思考”，2017级化学学院本科生高榕志在听完龚克——“生态文明：发展历程与青年责任”的讲座后感触很深，“龚克教授说我们这一代是生态化的一代，他给我们梳理了生态文明的建设思路，特别是详细介绍了‘2030年可持续发展议程’的17个可持续发展目标，使得我对环境问题有了新的认识和体会，也坚定了我作为化学学生为环境问题出一份力的信念。”

“中国发展”课程负责人之一、南开大学马克思主义学院教授孙寿涛介绍：“我们在前期进行了充分的课程设计，各位主讲人按照主线，结合自己的领域进行讲解。课程中，主讲人在讲授知识的同时，也非常注重融入对学生的价值引导。”

在李义丹的课堂上，他以自身发展为例，向学生阐释全面发展的重要性，“发展的宽度与高度是辩证关系，只有宽度越宽，才能够高度越高。这与盖楼房道理相似，要盖高楼，必须地基深。”朱光磊在课上引领大家重新认识了当代中国的发展，同学们从大量的数据和例子中深切体会到社会主要矛盾转化与社会成员结构变迁；许京军围绕“中国发展与科技创新”，带领大家回顾了中国的科技创新发展之路，让大家深切体会到在这个充满变化的时代，科技创新正以前所未有的方式推动着社会变革的方向；李靖以“能源与中国发展”为题，介绍了我国能源与环境的主要矛盾、南开大学的能源使用与结构变化等内容，倡导每一个南开人都要参与和支持绿色校园建设；杨克欣在课上不时与学生交流，从洋务运动到马克思主义，从美国的理查德用半辈子研究汉字到青年棋手柯洁对战机器人，她用丰富的史料和事例讲述了文化自信的重要性。

在“中国高等教育发展与南开青年的使命担当”课堂上，杨庆山对同学们说：“今天的大学生已经不再是单纯意义上的受教育者、被教育者，你们的所思所想、一言一行在某种程度上影响着我们国家教育改革的走向，甚至决定着中国高等教育将以什么样的姿态、什么样的作为步入新时代。”

曹雪涛在课上讲到，“‘两弹一星’精神永不过时。半个多世纪以来，中国科技发展一日千里，原子弹、氢弹都早已更新换代。但不管技术怎样升级，‘两弹一星’精神所蕴含的热爱祖国、无私奉献、自力更生、艰苦奋斗等时代内涵鼓舞了一代又一代的中国人，历久弥新，永放光芒。”

“未来我们南开大学的学科布局是怎样的，我们将怎样推进一流学科的建设”“学校对于新校区建设发展的进一步规划是什么”“南开在实现教育现代化、建设‘双一流’的关键时期应该如何发展”……同学们对南开新百年的到来充满了期待，在课程结束后纷纷就学校今后的发展建设等问题与杨庆山进行了深入交流。

2016级生命科学学院本科生李世汉在听完曹雪涛的课后感慨道：“曹雪涛校长讲述了很多科学家报效祖国的事迹，在听到南开校友郭永怀先生在飞机失事之际用血肉之躯护住机密文件时，我真的很受触动。他们热爱祖国、追求真理的精神撑起了我们中华民族的脊梁。作为青年人，实在应当学习和传承这些科学家精神，担当起科技强国的时代重任。”

新的形式带来新的教学体验

本次“中国发展”课程利用慕课技术，实行八里台校区和津南校区同步开课，共有来自18个学院的260余名学生参与到课程中来。

“不仅课程非常精彩，每堂课后的互动环节更是一个非常好的平台。通过与主讲人互动，得到一对一的解答，这样的形式拉近了师生距离，也加深了同学们对于内容的理解。”这是不少学生课后的感触。

在“中国发展”的第一课上，虽然已经过了午饭时间，不少学生还是“争分夺秒”地就自己的疑问与龚克进行交流：“大学生在践行生态文明建设方面的能力怎么提升”“怎么解决发展和保护的矛盾”“如何推进生态文明建设和绿色发展引领大众精神文明建设”……

“这样的课堂，老师不再可能照本宣科。”南开大学教务处处长李川勇介绍，主讲人除了聚焦自己的专业领域，还必须对知识背后的历史乃至科学文化都有深厚积累，同时还要考虑与学生的互动效果，这需要主讲人们认真研究课程、专心备课。

值得一提的是，本门课程有着强大的授课团队。“这是我们第一次邀请校领导为全校本科生进行通识类课程授课，他们的‘大咖’魅力吸引了很多学生参与，也为我们的教师们开了个好头。”孙寿涛介绍道。

“我认为‘中国发展’课程与其他课程的不同之处，在于由不同的老师从不同的方面讲述与中国发展相关的话题，不会觉得无聊或者是无味；相反，每一个老师不同角度与思考方式，为课程增添了不少新鲜感。尤其是校领导的加入，让课程的‘含金量’更高，通过上课体会到了他们是如何看待问题的，也颇有意义。”2017级商学院本科生帕丽扎·努尔巴克说道。

“在‘中国发展’课程所有课时结束时，我们还向全体与课同学布置了一份特殊的‘作业’”，孙寿涛说，“同学们会围绕课程形式、课程内容、课程环节等内容分享自己的体会和建议，我们也想从他们的反馈中不断改进、不断完善，期待为大家呈现更好的教学效果。”

打造课程思政典范，形成课程思政与思政课程合力

习近平总书记在全国高校思想政治工作会议上指出：“要坚持把立德树人作为中心环节，把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人、全方位育人，努力开创我国高等教育事业发展新局面。”全国高等学校本科教育工作会议强调，要将本科教育放在人才培养的核心地位、教育教学的基础地位、新时代教育发展的前沿地位。

学习贯彻习近平总书记重要讲话精神和全国高等学校本科教育工作会议精神，落实“用好课堂教学这个主渠道”这一要求，高校需要在宏观上整体把握和推进思想政治教育，扩大辐射范围。

“加快推进由‘思政课程’走向‘课程思政’的教育教学改革是大势所趋，将思政元素融入课程建设与改革，对于提高学生对错误思潮的辨别能力，坚定学生对中国特色社会主义的道路自信、理论自信、制度自信和文化自信大有裨益，有助于构建全方位、全过程、全员育人的高校大学生思想政治教育体系。”李川勇说。

党的十九大以来，南开大学切实推动习近平新时代中国特色社会主义思想“进教材、进课堂、进头脑”，大力开展“课程思政”建设。学校积极向教育部和天津市推荐优秀课程，2017年底，南开大学完成哲学社会科学优秀教师“特色示范课堂”申报工作，遴选出10堂“特色示范课堂”推荐至教育部，2018年向天津市推荐了6门“课程思政”改革精品课；学校发挥各部门联动机制，联合党委宣传部、教师工作部、党委学生工作部、党委研究生工作部、团委、研究生院、马克思主义学院等负责人，以及各学院教学院长和专业教师成立了南开大学课程思政工作室，并在教务处内部筹建“教材和思政科”，确保“课程思政”教育教学改革尽快全方位落到实处。

“我们希望通过开设‘中国发展’这门课程，搭建一流的南开学人与南开学子之间互动对话的平台，发出南开声音、增强南开自信、培育南开精神，提高青年人的政治认同、家国情怀、奉献精神和理论自信，推动南开学子投入到‘知中国，服务中国’，进而‘爱中华，复兴中华’的伟大事业中去。”孙寿涛说，“我们有信心把‘中国发展’这门课程建设成一门混合式的超级大课，打造成课程思政的典范。”

近两年，南开大学力图打破传统学科界限，打造“混合课堂”，鼓励专家、教授根据自己的研究专长，开发新生通识课程和优质示范课程。“我们计划在下学期，邀请各学院的院士和长江学者向本科生教授通识课程，推动课程思政教学工作，形成课程思政与思政课程的合力，全力打造大思政格局下的课程体系。”李川勇介绍道。

据了解，未来南开大学还计划进行“课程思政”建设立项，通过开展“课程思政”发现活动、建立“课程思政”奖励激励制度等举措，推动形成专业课教学与思政课教学紧密结合、同向同行的育人格局。</body></doc>