<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4987</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/02/12/000221274.shtml</url><title>温希凡同志遗体告别仪式举行--南开要闻</title><datetime>2015-02-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 任永华)中国共产党的优秀党员，优秀的高校领导干部，教育家，南开大学原党委书记温希凡遗体告别仪式于2月11日在天津市第一殡仪馆仙苑厅举行。

温希凡同志因病于2015年2月9日14时51分在天津逝世，享年85岁。温希凡同志逝世后，教育部部长袁贵仁，天津市领导肖怀远、臧献甫、王东峰、尹德明、成其圣、朱丽萍、曹小红等同志以不同方式表示沉痛哀悼，并向亲属表示慰问。

11日上午，市第一殡仪馆仙苑厅庄严肃穆，哀乐低回。厅内正面上方电子屏显示“沉痛悼念温希凡同志”，下方正中为温希凡同志的遗像。温希凡同志的遗体安卧在花丛中。

10时许，在哀乐声中，天津市委教育工委副书记、天津市教育委员会副主任孙志良，我校党委书记薛进文，校党委副书记刘景泉，副校长朱光磊，原党委副书记孔繁丰，原副校长王文俊、刘振祥等同志缓步来到温希凡同志的遗体前肃立默哀，向温希凡同志的遗体三鞠躬作最后告别，并与其亲属一一握手表示深切慰问。校长龚克，校党委副书记、纪委书记张式琪，校党委副书记、副校长杨克欣，校党委副书记张亚，副校长许京军、佟家栋、关乃佳、孙广平，校党委常委、校长助理王磊，校长助理冼国明、刘秉镰等以其它方式表示哀悼。

教育部、中共天津市委员会、天津市人大常委会、天津市人民政府、政协天津市委员会、中共天津市委教育工委、天津市教委、南开大学、吉林大学、北京大学、清华大学、天津大学、中国人民大学、中国农业大学、中国海洋大学、中国科学技术大学、北京师范大学、山东大学、东北大学、东南大学、中南大学、浙江大学、南京大学、重庆大学、华南理工大学、大连理工大学、西北农林科技大学、电子科技大学、华中科技大学、上海交通大学、西安交通大学、天津师范大学、天津财经大学、天津科技大学、天津中医药大学、天津美术学院、天津体育学院等部门及兄弟高校，教育部社科司原司长杨瑞森，吉林大学党委书记杨振斌、校长李元元，原党委书记胡德宝、王文金，原校长伍卓群，北京师范大学党委书记刘川生、校长董奇，南京大学党委书记张异宾，天津美术学院党委书记武洪军，天津农学院党委副书记、副校长王刚清,北京国华电力公司原总经理秦定国等向我校及温希凡的亲属发来唁电、唁函，送来花圈。

温希凡同志的家属、亲友、同事以及师生代表也前往送别。

温希凡同志生平

中国共产党的优秀党员，优秀的高校领导干部，教育家，南开大学原党委书记温希凡同志因病医治无效，于2015年2月9日14时51分在天津逝世，享年85岁。

温希凡同志1929年9月生于辽宁省法库县。他青年时期即追求进步，1948年12月进入我党为培养干部而创办的东北行政学院学习并参加工作，1949年10月加入中国共产党。1950年2月至1966年6月先后在东北人民大学(东北行政学院1950年更名为东北人民大学)、吉林大学(东北人民大学1958年更名为吉林大学)行政系、人事处、物理系工作，曾任数理化三系党总支副书记，物理系党总支书记、副主任。“文革”期间受到迫害，被下放到农村。1973年12月至1974年10月在吉林大学知青办工作。1974年10月至1978年6月为吉林大学历史系中国近代史教研室教师。1978年6月至1980年10月任吉林大学物理系党总支书记。1980年11月至1984年2月任吉林大学党委副书记、副校长。1984年2月至1988年2月任吉林大学党委书记。1988年2月至1988年6月任南开大学党委第一副书记。1988年6月至1993年3月任南开大学党委书记。1993年3月后任南开大学正校级调研员。1998年4月离休。

温希凡同志政治坚定，追求进步，坚持真理，服从组织，服从大局。“文革”期间，受到林彪、“四人帮”极左路线的迫害，但始终对党坚贞不渝，相信党和群众，努力工作，积极参加劳动。恢复工作以后，他以高度的政治热情和全身心精力投入到教书育人和事业发展中。他是吉林大学物理系的创建人之一，在教学科研管理方面做出了显著的成绩，为国家培养了大批优秀人才。担任吉林大学领导期间，他认真贯彻落实党在新时期的知识分子政策，结合学校实际，深入调查研究，在主持制定学校发展规划、改善学科布局、提高教学质量、完善管理制度、加强党的建设等方面做了大量富有成效的工作，学校的思想政治工作得到明显加强，教学科研水平有较大提升，极大促进了学校各项事业的发展。

1988年，温希凡同志调入南开大学，先后任学校党委第一副书记、书记。他以社会主义政治家、教育家标准要求自己，坚定不移地贯彻执行党的教育方针，把握社会主义办学方向，以对党和人民高度负责的精神履职尽责，为学校改革发展稳定和各项事业付出了巨大的精力和心血，做出了重要贡献。他坚持党的四项基本原则，拥护改革开放，遵循高等教育的发展规律，发展南开大学的办学特色，全面加快学校建设，与其他校领导一道，修订充实学校发展规划，进一步明晰了“重点抓好整顿秩序，加强管理，稳定局势，深化改革，从严治党，从严治校”的工作思路，充分调动广大教职员工的积极性，使学校的各项工作都得到顺利发展。他注重加强党对学校工作的领导，积极支持行政领导班子开展工作，各级领导班子建设进一步加强。他注重做好师生的思想政治教育，以疏导为主的方法妥善处理好各种矛盾和思想问题，保持了学校大局稳定。他注重结合学校的根本任务和中心工作，开展深入细致的调查研究，经常深入学生宿舍、教职工家庭，认真倾听各方意见，努力协调解决师生的实际困难，从政治上和生活上关心青年一代成长，受到广大师生尊敬和爱戴。

离开领导岗位后，温希凡同志仍然积极学习党的理论和政策，在思想上、政治上和行动上与党中央保持一致，他心系党的事业，心系师生群众，心系南开改革发展，始终关心和支持学校工作和事业发展。

温希凡同志一生忠于党，忠于人民，对党的事业矢志不渝。他坚持真理，刚正不阿，心胸坦荡，光明磊落；他为人师表，心系师生，待人宽厚，平易近人；他淡泊名利，廉洁奉公，高风亮节，委贤让能；他严于律己，生活简朴，对亲属子女和身边工作人员要求严格。在病重期间，他特意向家人嘱托丧事从简，体现了一名老共产党员的优良本色。温希凡同志的一生是奋斗的一生，奉献的一生，他的崇高品质和优良作风，永远值得我们学习和怀念。

温希凡同志千古！</body></doc>