<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>4991</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/02/08/000221035.shtml</url><title>聚焦搬迁 共创南开新百年--南开要闻</title><datetime>2015-02-08 00:00:00</datetime><body>专访校长助理、搬迁工作指挥部副指挥长刘秉镰

南开新闻网记者 吴军辉

编者按：我校津南校区的建设，得到了国家、教育部和天津市委市政府的大力支持。3年来，学校投入巨大的人力、物力、财力，动员校内外各方面力量，稳步推进新校区建设工程，取得的成果有目共睹。下一步如何将新校区启用好、运行好、管理好，成为摆在全体南开人面前的重大问题。

根据既定规划，今年秋季学期开学前，15个专业学院、学校党政机关、直属单位主体将要迁入津南新校区，涉及11000余名全日制在校生和2000余名教职工。这一“百年大搬迁”牵涉面极广、头绪繁杂、工作量浩大、时间紧迫，直接关系到我校新时期办学布局调整和深化综合改革的成败，关系到学校以怎样的态势走向下一个百年。

去年底，学校经过充分调研、审慎研究制定出台了《南开大学新校区搬迁工作基本方案》（以下简称《方案》），成为有关专业学院、机关部门及直属单位开展搬迁工作的重要依据。针对《方案》具体内容，本报记者专访了参与《方案》制定的校长助理、搬迁工作领导小组成员、搬迁工作指挥部副指挥长刘秉镰。

记：搬迁工作涉及许多繁杂的具体问题，请您简要解读《方案》中规定的7项原则。

刘：搬迁工作对于南开大学来说是百年一遇的全新任务，我们没有任何经验可以借鉴，很多工作需要在探索中进行。

有两个基本原则。一是搬迁工作根本目的，是为实现将南开大学建设成为世界知名高水平大学这一宏伟目标服务。因此，包括教学、科研、行政、后勤等方方面面都要以综合改革为引领，抢抓机遇、提质增效；二是以学生为本，以教学科研为中心。任何工作都要考虑到学生和教师的学习、工作和生活，深入调研、认真筹划、反复征求意见，形成比较科学合理的搬迁工作计划。这其中不仅要考虑新校区的师生，更要着眼未来新老校区间的互动。

在这个两个基本原则的基础上，针对搬迁过程中的具体问题还有以下几个原则：

服从全局、服从整体。按照学校制定的搬迁方案和搬迁工作计划，分步实施，明确责任，层层落实。坚持统一指挥、统一行动，保证搬迁工作安全、有序、顺利实施。面对各种实际困难和不同看法，要耐心、细致做好解释、说明工作。

谁使用、谁管理、谁负责。相应教学科研用房的使用单位就是管理主体，要承担搬迁、房屋二次分配、装修和家具、设备安装的全过程责任。其他类型公房由相应的公房二级管理主体承担全过程责任。在这个庞大的工作中，学校有一个总体的安排，同时各个模块层层落实责任，确保严谨、高效。

确保搬迁进度。新校区搬迁涉及的相关学院、部门要协同配合，保证搬迁各项工作时间节点，不能因为局部的暂时性困难，影响整体搬迁工作。要按照相关程序早准备、早启动。确保2015年9月，新学期开学时，15个学院和一个重点实验室能够在新校区正常开展教学、科研工作。延宕不能解决任何问题，只能造成更多的困难。

保护国有资产。要做好老校区固定资产清查、划拨、报废处置等相关工作，避免国有资产流失。对随意处置国有资产的单位及个人要追究其责任。举个例子，一些人认为搬到新校区了，旧的桌椅家具就可以不管了。事实上，每一个椅子、桌子都是国家的财产，如果处理不好，可能会带来很大的麻烦。

厉行勤俭节约。贯彻落实中央和教育部有关规定。一切从实际出发，按照客观规律办事，因地制宜、因势利导，尽可能把搬迁工作对学校整体工作的影响降低到最小程度。坚决反对奢靡之风，本着勤俭节约的原则，把搬迁费用降到最低。

记：为了帮助各单位、部门开展搬迁工作，学校也相应出台了一些政策，主要与人员和经费有关，这些政策的制定基于怎样的考虑？

刘：具体的政策有3项。

第一、核定标准、包干拨付。搬迁要花钱，费用大概有以下几个方面：一是有关学院的学科发展建设经费；二是搬迁过程中必须支出的经费，比如运费；三是部分学院涉及二次装修，新置教学科研设备、办公设施等支出的费用。

学校经过半年多的核算，根据各个学科的特点、各个学院的情况，核定出一个标准，把相关经费拨付到学院。各学院根据自己的情况，科学使用这部分经费。

第二、鼓励专业学院主动筹集搬迁、建设和学科发展经费。我们希望各个学院通过社会募捐、校友资源解决发展建设问题，学校将把国家给予高校捐赠收入财政配比资金划拨给学院使用。

第三、严格控制新增事业编制人员规模。八里台校区总面积约1700亩，实际用于教学科研的面积不到1000亩。新校区总面积3700多亩，有的学院包括行政后勤部门认为，面积大大扩大了，而且两地办公，是不是应该大量地扩大事业编制。从学校整体看，我们还是希望严控事业编制规模，精兵简政、提高效率。这也是新校区搬迁过程中需要把握的一个政策。

记：搬迁工作共分为几个阶段？目前的进展情况如何？

刘：我们当时设计的搬迁工作是4个阶段。

第一阶段，是筹划阶段。伴随新校区建设启动，学校就开始着手准备搬迁工作。我们要酝酿，大概有多少个学院搬迁、迁入后的运行模式如何等问题。国内很多大学为了扩大办学空间都建设了新校区，各自多校区运行的模式也不尽相同。有的把研究生部分留在本部，有的是一二年级在新校区，三四年级在本部。我们学校因为是综合大学，我们搬迁设计并没有按照本科生、研究生这样“横着切”，而是保持了文理综合的特点，一部分文科学院和一部分理科学院搬过去。同时，把全套的行政、后勤服务功能一起配套到新校区。这是经过精心谋划的。这个阶段工作已经完成，有关政策也通过网络公布。

第二阶段，是启动阶段。从去年12月开始，有关工作就已陆续启动。可能有些师生还没有感觉到。我们启动了什么呢？一些实验室仪器设备、教学设备、物业、后勤这部分已经动起来。15个专业学院和各非学院单位都已经成立了工作组。不久前，搬迁工作领导小组成员分别召开了专业学院和非专业学院工作组的推动会，研究解决启动之初出现的问题。可以说，全校的方方面面已经全面动员起来了，这个“机器”已经开始转动。一些招标工作也已启动，现在十几个标已经发出去了。

第三阶段，是先期搬迁阶段。9月一开学，老师、同学们就要到食堂吃饭、到图书馆看书、到实验室作实验、到商店买东西。那么从5、6月开始就要进入一个前期搬迁阶段，这一阶段里，新校区的图书馆、食堂、实验室仪器设备就要开始搬迁了。

第四阶段，是全面搬迁。7、8月进入暑期，最大规模的学生搬迁就要启动。机关部门、直属单位也要在不妨碍学生搬迁的情况下，在8月底完成进驻，确保一开学就能正常投入运转。

记：在搬迁过程中还有很多问题是师生群众非常关心的。请您谈谈大家最为关心的交通通勤问题。

刘：我们从一年前就开始谋划，师生日常怎样往返两校区？新生入学报到怎么办？遇到大型活动怎么办？我们也设计了几套不同的方案来尽量保证师生交通通勤方面的便利。要说能跟老校区一样方便，这个是不可能，毕竟间隔了20多公里。目前，在天津市有关部门的支持下，拟采用外包与学校班车相结合的方式解决交通通勤问题。

第一，督促天津市尽量把地铁6号线延伸到天南大两校校门。天津市也在积极筹措资金加快地铁规划建设。

第二，在市政府和市客运主管部门的支持下，开通新老校区间的公交线路。公交公司提供3类服务：一是日常从老校区到新校区通过合理的线路来解决公共交通问题。二是遇到高峰运输需求时，开专车服务。寒暑假开学时，开通新校区直达火车站、机场的公交专线。大型会议、学术活动，一样适用。三是校园内交通车服务。

第三，学校也会在必要时安排交通运输力量确保不时之需。

记：很多学生比较关心新校区的食堂问题，担心伙食的质量和价格。

刘：这是个很重要的问题，为此我们组织了几次专门会议研究部署。请师生放心，新校区的食堂总体服务标准绝对不低于老校区。新校区也有清真食堂和风味窗口，伙食价格与老校区相当，同时，学校会一如既往地严把食品安全关，确保师生吃得满意、吃得放心。

记：新校区的医疗服务水平如何？

刘：当时设计了几个方案。天南大新校区位于海河教育园区里，根据天津市和海河教育园区的总体安排，园区里包括幼儿园、小学、中学、医院、商业等所有的社会服务功能都将配套齐全。学校会把校医院的一部分卫生服务功能移植到新校区。不仅仅是为师生提供医疗服务，还要考虑到全校的卫生防疫、师生卫生教育等需求。

记：现在本部不同的楼宇使用的是不同的物业公司，管理服务水平参差不齐，新校区会有所改进吗？

刘：学校总体的思路就是以新校区的启用为契机，围绕建设世界知名高水平大学的目标服务，贯穿综合改革、服务师生的理念开展各项工作。在物业管理方面，新校区将引进社会化的资源、引进竞争机制，按照减员增效、节约成本、规范服务的总体构架来设计。同时，学校还会进一步加强对他们的监管。

老校区各个楼的物业管理是分散的，各自为政。新校区会有总体的管理部门，引进一个物业咨询管理公司，帮助我们按不同的教学科研需求、各个楼或各个模块物业服务要求，设计不同的标准、合理的价格,通过竞争在社会上进行招标，寻找性价比最好的服务。总之，在所有的改革过程中，目的都是尽量减少学校的“包袱”，提高管理效率。

记：在教职工住宿模式上有哪些变化呢？

刘：你问的都是很棘手的问题。一个是新校区附近的几个楼盘，在天津市政府的支持下，给了一定的鼓励政策、鼓励老师们到新校区附近买房，特别是一些涉及搬迁的学院。另外，校园里也为一些青年教师、新聘职工、访问学者、留学生提供了相应的住房服务。比如，留学生宿舍、青年教师公寓。流动老师的住宿需求主要通过接待服务中心来解决。现在基本的服务框架、服务模式已经设计出来了。

记：公房管理方面会有哪些新的规定？

刘：由于老校区空间有限，伴随着学科发展，各个学院都需要用房，需要扩大办公空间。新校区为下一个南开百年提供了很好的办学空间。至少在5到10年内，办公用房、教学科研用房的“房荒”问题得以解决。

在这个过程中，不能不注意到，有些房子的使用效率是不高的。我们在新的公房管理规定和有关政策中，已经对这类问题作了一些限制。我们有一个根据各个学院师生人数、学科发展需要的公房基数分配，这部分是免费的。在这之外，我们要部分地引进市场规则。如果学院要扩大空间，就要缴费。其实，学校并不是想通过这个去赚钱，而是希望通过这个办法真正把有限的办公空间，用在急需的学科发展上。避免要了房子锁上，一年两年闲置不用的情况发生，真正提高公房使用效率。

这次的公房改革，参考了国内外高校做法，汲取了成功的经验。未来老校区也会逐步推广。尽管新校区有了足够的空间，但我们不是把所有的房子一次性分干净，而是为未来发展需要预留空间。

记：很多老师未来可能会出现“两头跑”的情况，学校是否考虑为他们提供一些便利？

刘：在新校区，可能有一些基础课程需要本部的老师过去上。比如，数学、外语。同时，老校区的一些课程也会需要新校区的一些老师去承担教学任务。不管老师到哪边，休息、备课、办公都需要一个空间。我们会在新老校区分别提供统筹的空间，为老师们提供会议、教学、休息、备课、学术讨论等的综合空间服务。这个已经有了安排。

记：《方案》中提到要在新校区建设师生服务大厅，这是一个怎样的平台？

刘：这是个新的问题。在前期调研过程中，我们发现，现在有些师生开展教学科研、文体活动之前，要跑好几个部门甚至要盖十几个章。为了贯彻改革服务师生的基本原则，我们在新校区准备开设师生服务大厅的平台。

物理空间方面，提供一个专门的空间便利老师同学们各种需求。另外，在部门职能服务的协调上，现在已经开始了，学工部、研工部、人事处、科技处、社科处都参与了这个工作，大家首先把需求提出来，有的需要盖章的、审批的、备案的，尽量减少师生们来回跑路。

未来，新校区师生服务大厅的模式运行顺畅之后，也将在老校区推广。总之，借着新校区搬迁，使我们学校改革提到一个新的水平、使我们的服务上升到一个新的台阶，使我们整个学校运行和国际一流大学越来越近。

记：您对即将到来的“世纪大搬迁”和津南新校区的启用有着怎样的期待？

刘：新校区的搬迁工作是全校师生面临的新的挑战，是困难更是机遇，也是南开新百年的新起点。

从1919年张伯苓老校长开办南开大学，我们始终坚持“越难越开”。抗日战争初期，南开校园毁于日军炮火，被迫与清华、北大一道南迁昆明，组建西南联大。解放后，又经历了一次重大的学科发展调整……一路走来，南开大学始终是在克服各种困难中不断发展壮大。

新百年，我们面临建设世界知名高水平大学的伟大任务，我们拥有了一个新的、更大的办学空间。你刚才问到的这些问题，都是我们从来没有遇到过的，过去备课也没有备过的问题。但是，我想我们决心已下。教育部、天津市、学校各级领导班子、全校师生员工都支持学校进行新的探索。未来还会面临许许多多新的、更加具体的问题，我坚信在学校党委领导下、各单位各部门努力和全体师生的共同支持下，这些问题一定会得到解决。办法总比问题多，我们一定会把新南开办得更好！</body></doc>