<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/12/08/000422776.shtml</url><title>南开大学召开研究生教育教学工作会议--南开要闻</title><datetime>2018-12-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 林栋 乔仁铭 摄影 任永华)为进一步贯彻落实党的十九大报告中关于高等教育发展的战略部署，深入贯彻落实全国教育大会精神，推动研究生教育内涵式发展，加快建设南开品格、中国特色、世界一流大学，12月7日至8日，南开大学召开研究生教育教学工作会议。

研究生教育作为科技第一生产力、人才第一资源、创新第一动力的重要结合点，在统筹推进“双一流”建设中，具有不可替代的作用。当前，国内高校“双一流”建设迅猛发展，我校研究生教育面临前所未有的发展机遇与挑战。此次研究生教育教学工作会议是继人才工作会议、学科建设工作会议之后，希望能够再一次统一思想认识、凝聚发展共识、明确发展思路的重要会议。

会议以“牢固树立科学的发展质量观，推动研究生教育教学内涵式发展”为主题，结合中国高等教育发展形势，梳理南开大学研究生教育教学工作现状，通过总结我校研究生教育的历程与经验，分析当前面临的形势和挑战，凝聚共识，牢固树立科学的发展质量观，在深化改革、服务需求、开放合作中大力提升高层次创新人才培养水平，确保顺利实现“双一流”建设总体方案所确定的战略目标。

南开大学党委书记杨庆山在会上发表讲话，校长曹雪涛作大会主旨报告，会议特邀嘉宾教育部学位管理与研究生教育司副巡视员唐继卫教授、浙江大学副校长严建华教授、华中师范大学中国农村研究院院长邓大才教授做主题报告。校学术委员会主任龚克、校领导班子成员、学校老领导，云南师范大学副校长刘坚、研究生部主任徐天伟出席会议。

改革创新，构建世界一流的研究生教育教学体系

杨庆山在讲话中指出，这次南开大学研究生教育教学工作会议的召开，恰逢我们全面启动百年校庆筹备工作、“双一流”建设进入冲刺攻坚的关键时期，重要性不言而喻。研究生教育教学工作是人才培养、科学研究的重要方面，学校向来十分重视。研究生教育教学工作的重心就在于导师和学生。本次会议系统梳理我校研究生教育发展现状，深入分析研究生教育面临的机遇与挑战，进一步引导全校师生加深对“双一流”建设重要性和紧迫性的认识，对于我校研究生教育教学工作大提升有着重要意义。

杨庆山强调，要站在新时代的历史新起点，深刻认识研究生教育的重要性。研究生教育作为国民教育的顶端和国家创新体系的生力军，是高层次拔尖创新型人才的主要来源和科学研究潜力的主要标志，是高等教育质量和国际竞争力的直接体现。我们必须立足现代化建设大局，深刻把握全球经济科技竞争新趋势，充分认识研究生教育的重要性，增强危机意识和忧患意识，切实增强提高研究生教育质量的责任感、紧迫感和使命感，以更高远的历史站位、更宽广的国际视野、更深邃的战略眼光、更认真的敬业精神、更科学的工作方法、更严谨的制度规定，勇于迎接新挑战，积极抓住新机遇。

杨庆山指出，要坚持办学正确政治方向，以立德树人为根本任务，培养德智体美劳全面发展的中国特色社会主义事业建设者和接班人。一是要牢牢把握中国特色一流大学的核心要素。二是要深刻认识立德树人与人才培养的内在统一关系。三是要坚定自信，扎根中国大地、坚持南开特色，办好我校的研究生教育。南开大学敢为人先的传统、堪称一流的学风，给予我们扎根中国大地、坚持南开特色办研究生教育的底气和信心。在中国特色社会主义进入新时代的背景下，我们要继续坚持南开的优良传统，坚持中国特色社会主义教育发展方向，立时代发展之潮头，循教育现代化之规律，虚心学习国内外先进经验，将南开大学的研究生教育推向更高的发展平台。

杨庆山强调，要以改革创新为导向，严把质量关，推动我校研究生教育走在时代的前列。我们需要把握住如下三个关键点：一是以改革创新的精神，不断突破制约发展的瓶颈，构筑拔尖创新人才培养高地。二是要从学校“双一流”建设事业发展的高度，深刻认识研究生教育教学质量的重要性，筑牢不可突破的底线。三是加强新时代导师队伍建设，为提高研究生教育质量夯实根基。

杨庆山指出，要把思想政治工作贯穿研究生教育教学全过程，培育好同新时代共同前进的有志青年。我们要引导研究生聚焦马克思主义理论和实践发展的新领域新问题，强化马克思主义在哲学社会科学中的指导地位。一是打造研究生真心喜爱的思政课程。二是要发挥课程思政协同作用。三是要全面加强马克思主义理论学科建设，深化学生对马克思主义历史必然性和科学真理性、理论意义和现实意义的认识，教育他们学会运用马克思主义立场观点方法观察世界、分析世界。四是要坚持“全员全方位全过程”育人理念，坚持不懈培育和弘扬社会主义核心价值观。

精准发力，推动研究生教育教学内涵式发展

曹雪涛在主旨报告中指出，当前，国内“双一流”建设迅猛发展，于百舸争流中不进则退的态势已经形成。研究生教育作为科技第一生产力、人才第一资源、创新第一动力的重要结合点，在统筹推进“双一流”建设中，具有以高素质人才构建新的竞争优势，以创新激发新的发展动力的不可替代作用。希望本次会议的召开，能够认真总结我校研究生教育的历程与经验，细致分析我们当前面临的形势和挑战，凝聚共识，牢固树立科学的发展质量观，以内涵式发展为主线，在深化改革、服务需求、开放合作中大力提升高层次创新人才培养水平，确保顺利实现“双一流”建设总体方案所确定的战略目标。

曹雪涛在报告中梳理了南开大学研究生教育教学工作的厚重历史底蕴，回顾了近五年来取得的成绩，深刻剖析了我校研究生教育工作面临的挑战与机遇。他指出，必须清醒地认识到，我校研究生导师的指导质量需要进一步加强，导师队伍建设质量需要进一步提升；我校研究生培养的国际化水平需要进一步提升；我校缺乏国家级研究生优秀教学成果奖，对研究生教学的重视和投入需要进一步提升。曹雪涛指出，当前我国正处于研究生教育提升高等教育质量、推进内涵式发展的综合改革新阶段。以高质量发展、内涵式发展为统领，为我校研究生教育事业发展再上新台阶提供了新引擎，带来了新机遇。一是新时代研究生教育内涵发展使全国各高校站在了新的起跑线。二是认清“双一流”建设对研究生教育提出的新任务，是我校走到前列的关键前提。因此，面向未来，我们应有充分的信心、清醒的头脑、走到前列的决心，进一步深化研究生教育综合改革，补足短板，深化体制机制创新，为探索出一条中国特色的研究生教育发展之路贡献南开价值。

曹雪涛提出了研究生教育教学工作的发展思路和目标。要把服务需求、提高质量作为发展主线。要把寓教于研、激励创新作为根本要求。要把体制机制创新作为主要驱动。要统筹规划，深入调研，分步实施。在建校一百周年前，明确发展思路；到2020年，基本形成主动创新、特色发展的研究生教育教学机制；到2030年，围绕南开大学跻身世界一流大学行列目标，进一步深化研究生教育内涵式发展体制机制。

曹雪涛以解决我校研究生教育存在的主要问题为着眼点，分别就博士生基本学制问题、研究生优化分流机制的构建、研究生导师遴选考评标准问题、博士生名额分配问题、推动我校研究生教育国际合作由点到面多层次展开五个方面的共性问题，系统地提出对策、精准发力，以精准施策推动我校研究生教育步入内涵式发展的轨道。

曹雪涛最后就“服务需求、提高质量”的内涵式发展要求提出了七个重点攻关方向。一是加强导师队伍能力建设，强化和完善导师负责制。二是以提高人才选拔质量为目标，改进完善招生计划分配方式，改革研究生考试招生制度。三是以提高创新能力为重点，改革学术学位研究生培养模式，加强学术学位研究生创新能力培养。四是以提高实践能力为重点，加大专业学位研究生培养模式改革。五是加强研究生课程体系及案例库建设。六是推动国际化合作办学内涵发展。七是健全研究生教育内部质量保证体系。

他山之石，多方研讨研究生教育教学工作创新举措

唐继卫在以“深入贯彻全教会精神，加快实现研究生教育内涵式发展”为主题的报告中，与大家一同回顾了改革开放以来我国研究生教育发展历程、十八大以来研究生教育改革情况，并通过有关数据分析了我国研究生教育的发展变化。他指出，全国教育大会在我国教育发展史上具有重要里程碑意义，高等学校对科研做出了重要贡献，其中研究生对科研的贡献、对国际高水平论文的发表产生了不可忽视的影响；研究生是宝贵的资源，没有强大的研究生教育，就没有强大的国家创新体系。作为研究生教育大国，我们仍面临许多问题挑战，应从目标定位、质量标准、培养模式、国际化、管理机制等方面寻找突破点，从思想政治教育、学科专业设置与调整，博士专业学位研究生教育、产学研协同育人、多元投入机制、质量评价机制等方面着手提升研究生教育质量；应不断明确办学定位，立足区域、服务国家、放眼世界，重构以研究生成长成才为中心的培养体系，将立德树人根本任务落实到培养各个环节，构建产学研协同创新培养机制，为国家研究生教育事业发展贡献南开智慧和南开模式。

严建华在题为“新时代卓越研究生教育——浙江大学的探索与实践”的报告中，从浙大“双一流”建设、构建综合交叉的一流学科体系、打造卓越研究生教育等方面分享了浙江大学在研究生教育中的宝贵经验。严建华介绍了浙大在“双一流”建设中坚持的“时代高才、学科高峰、科研高地、名师高人、文化高地、改革高招”六高强校战略。浙江大学持续优化推进一流学科布局，以建设世界一流学科为目标，围绕学校学科发展的战略布局，着眼于质量优先的内涵建设；在不影响学科生态多样性的前提下，调整学科数量，为新兴学科、交叉学科的成长释放空间；优化学科结构，推动学科交叉。在打造卓越研究生教育方面，浙大坚持培养德智体美劳全面发展、具有全球竞争力的高素质创新人才和领导者，引导学生“有理想、有境界、有品格、有才华”。

邓大才做了题为“以能力为核心打造研究生创新培养新体系”的报告。邓大才介绍了华中师范大学中国农村研究院学科建设情况以及第四轮学科评估情况，分析了原有的研究生培养模式在实践中遇到的困难。在1.0版本的研究生培养模式中，学生出现了“不会学、不会说、不会做、不会写、不会管”的问题。2.0版本的培养模式围绕锻造五大能力——“学的能力、说的能力、做的能力、写的能力、管的能力”，培养复合性高级人才。邓大才系统地介绍了支撑五大能力培养的六个机制，即双轨培养机制、契约规则机制、学分积分机制、自我管理机制、节点约束机制、梯次培养制度。邓大才分享了探索2.0版本的研究生培养模式的五点经验。第一，以能力为核心；第二，以需求为导向；第三，以学生为建设者和宝贵的学术资源；第四，以“四大”为支撑(大调查、大数据、大平台、大服务)；第五，以体制、机制创新为保障。

大会特邀报告和主报告后，南开大学化学学院、经济学院、马克思主义学院、陈省身数学所、商学院、计算机学院、历史学院、文学院、物理科学学院负责人，就各自学位与研究生教育工作经验进行了交流分享。根据会议安排，全体参会代表分为11个小组，围绕会议主题报告和讨论材料，对我校研究生教育教学思路举措进行了认真交流研讨，提出了系列建设性意见和建议，统一思想、凝聚共识、完善政策、激励干劲，各组代表8日下午在大会上汇报了分组讨论情况。

校学术委员会委员、校学位评定委员会委员、中层正职干部、各单位研究生工作负责同志，研究生导师代表、研究生代表参加了会议。</body></doc>