<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5020</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/26/000219554.shtml</url><title>南开大学创业班首期学员毕业 20余项目“打包”亮相--南开要闻</title><datetime>2015-01-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 实习记者 郝静秋 摄影 任永华)路演、融资、洽谈对接……这不是马云的阿里巴巴在美国上市，而是南开大学创业班首期学员的毕业典礼。

1月24日，“圆梦津城”南开大学创业班毕业盛典及项目融洽会在该校举行。南开大学校长龚克，党委副书记、副校长杨克欣，天津市中小企业发展促进局副局长司志强，团市委副书记张炳柱，市妇联副主席周璐，市工商业联副主席娄杰，市教委、市人社局有关部门负责人，“圆梦津城”全民创业大赛组委会、市妇女创业中心有关负责人，首届创业班全体学员，创业者、社会投资人、创业服务机构创始人，各主要孵化器、产业园区负责人，企业家代表300余人参加活动。

首届南开大学创业班于2014年10月25日正式开班，由南开大学商学院牵头，以企业管理系、MBA中心、创业管理研究中心为主，联合共青团南开大学委员会、南开大学发展委员会办公室等单位共同筹办。首届创业班正式录取学员50名，均为南开大学、天津大学、天津商业大学、天津科技大学、天津财经大学等其他兄弟高校的在校学生(含在职研究生)及毕业五年以内校友。首期学员项目涉及消费食品、环保健康、汽车服务、茶文化网络社群、聚会网上应用、物流配送等多个领域，以互联网的方式变革传统产业格局，创造新价值，彰显新力量。

龚克代表学校向给予南开创业教育大力支持的各位朋友表示衷心感谢。他说，成功的创业者应该保持一颗平常心，要善于发现自身缺点，改进自我，提升素质；强烈的责任感与过人的胆识是创业路上的重要保障，大家要敢于承受压力、挑战与挫折，做好不能一帆风顺，经受困难的准备。他强调，南开立足于大公办学，学校将进一步融合社会资源，大力发展创业教育，为国家社会的发展做出南开的努力。

杨克欣为创业班优秀学员代表颁发结业证书。活动现场，山西仙龙集团向我校捐赠100万人民币，专项用于南开大学创业班办学经费，杨克欣代表学校接受捐款，并向捐赠人颁发捐赠证书。

南开大学商学院院长张玉利在进行办学总结时说，创业班的筹备和运行遵循并基本实现了开放与融合、注重公益、师资外部化、搭建微生态创业系统等理念。本届创业班主要瞄准创业的预孵化阶段，关注早期乃至种子期项目，做创业教育而非创业孵化，做学校能做、应该做、擅长做的事情，不做外部机构擅长做的事情。学院聘请校友乃至社会中的企业家、投资人等业界人士担任创业导师，让“创业者”教授“创业者”。作为一个完全免费，不设学分和不授学位的教育项目，创业班最初录取的学员无人退出，旁听人数不断增加。“将传统意义上的教师转变为学习的组织者，将课堂打造成无边界的思想市场和学习型社群。”在谈到创业班的教学特点时，张玉利告诉记者。

当天上午，南开大学商学院创业班携手中新天津生态城国家动漫园为广大创业者奉上了一场精彩的公开课。课上，90后创业者与创业成功导师以及高级投资顾问，分别从创业、转型、互联网三个角度剖析了创业者如何在创业潮中突破重围。随后的Think Big创业论坛上，各位导师与投资人、园区负责人对现场观众的十个精彩问题一一进行了互动解答，现场气氛十分活跃。

在当天的活动环节之一、“圆梦津城”第三届创业大赛总决赛暨Think Big南开大学创业班路演上，创业班孵化的o2o快消项目“尚食网”、来自中新天津生态城国家动漫园的关注自闭症儿童产品“奥漫优悦——星宝宝”、高清视频会议服务平台“开会吧”、环保型高科技企业“澳锐泰”、健康养生平台“天赐福燕”、社交app“走起”等7个项目，分别进行了项目展示及现场融资。国家动漫园的奥漫优悦推出的公益项目——关注星星的孩子，路演环节让在场投资人、观众都感动不已，获得了总评第一名、现场融资第一名的好成绩。

值得注意的是，在此次活动的创业者名单中出现了不少年轻的“90后”，敢想、敢做，天马行空的创新意识使他们备受关注。

“创业就是‘搞破坏’，要想办法在漫长的产业链上找到一个突破口。市场上已经没有一片蓝海可言，只有浅红海和深红海，新经济带给我们最大的启示就是回归商业的本质。”“创业有三个‘不确定’：不确定的人在不确定的环境下做着不确定的事情。”南开大学周恩来政府管理学院2011级本科生郭鑫在当天的创业班公开课及创业论坛上侃侃而谈。只有23岁的他迈进大学校门不久便开始走上了创业之路，现在已是掌管3家企业、投资数个项目、身价过亿的“大学生企业家”。作为本届创业班的项目执行主任，他做了大量的工作。

参加了此次路演的创业班学员、南开大学环境科学与工程学院2011级本科生汪行健，带领团队研发的主要产品是一款名为“走起”的APP结伴社交软件，面对的用户主要是“95后”。谈起创业，身为“90后”的汪行健说，他的APP创意其实是在玩儿中萌发的，“从时代印记来看，个性化明显的‘90后’适合创业的人数占比会比以往多，我只是其中一员，没什么奇怪的”。 “创业可教吗？我认为答案一定是可以的，但是教学方法一定不是教室模式。”谈到创业班总结，他这样说。

创业导师代表崔健向创业班的学生分享了自身的创业经历，告诉大家要明确创业方向，坚定创业决心，做好创业项目，与时俱进，更新创业观念，全力以赴，走向创业之路。

作为首批学员，南开大学产业经济学专业2014级硕士研究生于岚对学习创业这件事颇有感触：“创业到底能否被教育？这世界总有1%的人是天才，会在风云际会的时代里成为弄潮儿。但对于更多人，他们需要创业启蒙，或者更准确地说，让我们相信创造的力量，并让我们看到让创造成为现实的可能性，这种启蒙是一定需要的。创业班是一种新的教育模式的尝试，这种天使投资阶段之前的创业教育比实操性的创业培训更有启发性，对于大学人才输出方式是一种很好的补充，对于企业培训的出发点也很有启发意义。”

创业班结业仪式上，中新天津生态城国家动漫园成为首家与创业班对接的产业园区及校外创业教育基地，为南开大学开展创业教育提供创业环境，实现深度合作。商学院负责人向动漫园负责人授牌。

在随后举行的创业班融洽会上，创业班孵化的其余15个项目通过路演进行项目展示，并与投资人、产业园区和其他社会资源对接洽谈。天津周边10个产业园区集中向创业班学员项目推介入园优势、孵化环境及绿色通道政策。</body></doc>