<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5054</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/18/000218475.shtml</url><title>王秀芳：讲课是个良心活--南开要闻</title><datetime>2015-01-18 00:00:00</datetime><body>编者按：近日，我校组织优秀青年教师参加“第十二届天津市高校青年教师教学基本功竞赛”，本届竞赛共有来自全市21所高校的338名选手参赛。经过激烈角逐，我校共斩获5个一等奖，8个二等奖，19个三等奖，奖牌数蝉联天津市高校之首。其中李治、阎愚、王秀芳、王崇颖、王渤洋等5人荣获一等奖。近期，南开新闻网将陆续发表对以上5名获奖青年教师的专访，以飨读者。

南开新闻网 记者 马超

“你今天看上去很没有精神哦，你失恋了吗？……”日语精读课堂上，一位大眼睛的“卡哇伊”女老师嘴角挂着微笑，俯下身关切地问候坐在前排的一位男生。当然，这样的问候是用日语，同学们全都善意地笑了，以示“我们听懂了”。

这就是外国语学院日语教师王秀芳，在日前结束的天津市青年教师教学基本功竞赛中，她凭借扎实的理论知识、精彩的课堂讲授以及完美的答辩获得一等奖。尤其是课堂讲授环节对日语中“拟声拟态词”的讲解，插入了一段从日本本土电视台的视频剪辑资料，更是原汁原味，连评委都称赞“极为生动易懂”。

“这没有什么，大赛中40分钟的表现可能是我此前4年的积累。”获得这些对王秀芳来说并不是偶然，2010年从日本东北大学博士毕业回国后，一直在我校外国语学院担任大一日语精读课教师，一周10个课时她从不应付，即便是在同一讲台上基本相同的内容讲了4年，每节课前她依然认真备课，不断修改、完善课件。以她的话说，“讲课是个良心活。”

王秀芳认为，讲课不一定“越深越好”，讲授内容太难，学生听不懂，反而打击学习积极性。兴趣是最好的教师，尤其对大一刚刚日语入门的学生来说更是如此。因此她总是千方百计在课堂上启发同学们的兴趣。王秀芳经常请在日本的朋友把当地电视台中最新一期的新闻、电影或娱乐节目下载下来发送给她，经过筛选、加工补充到课件中，作为课堂讲授知识点的辅助。

王秀芳在课堂上喜欢“互动式”与学生交流，对某个专业“术语”或某语法句型，用生动的现象说明理论，漫画、影视剧、娱乐节目中的台词她都能够信手拈来，在讲解中做到深入浅出，让同学们在笑声中把所学知识消化掉。

她鼓励同学们课后看一些日语经典电影或漫画，也会利用课间和同学们聊聊剧情，聊聊柯南和樱木花道。当然，这些都是用日语。用她的话说，这样既能激发兴趣，又能锻炼听力，营造日语学习的氛围。

王秀芳讲课经常留下“伏笔”，在课堂上提出问题，然后并不急于解答，而是启发学生自己寻求答案。讲到后面内容能够解答此前问题时，她就会说“你们看，这就是上一次我问大家的问题”或者“这就是上次X同学提出的问题”。对于自己“埋下的伏笔”她不会忘记，因为每一次她都会认真在本子上做好记录。

有时候一些学生提出的问题只能依靠语感“意会”，没有办法“言传”，王秀芳从不会告诉学生“这就是语法，你记下来就好”。她总是把问题记在本子上，然后努力寻找合适的资料，让学生将语法放在语言环境中体会，或者向其他有经验的老师请教应如何让学生更好地理解知识点。她请教最多的就是系主任刘雨珍和外教山城智史。

“学习是永无止境的，我和我的学生都要不断学习。”王秀芳经常这样说。在王秀芳眼里，学生也促进着她的成长，刚刚回国时讲课没有经验，讲得难一点就听不懂；如果哪一堂课学生听得“很兴奋”，王秀芳就会特别满足，“争取下次讲得更好”。

王秀芳说自己讲课就好像有“强迫症”，不备课备到最充分她就不能够停下来，因此哪怕熬夜也得把第二天上课的内容准备充分。王秀芳说，她要“对得起孩子们，对得起自己”。

王秀芳担任大一日语班的班导师，因此对班上23位学生都十分熟悉，不仅关心他们的学业，也关心他们的成长。她会热情赞美每一位学生，不管他们现在的成绩好或者不好，不管他们是否喜欢日语，她以公平、欣赏的态度看待他们，让他们“带着自信发展个性”。王秀芳第一年带的学生已经升入大四，一位男生曾经对她说“秀芳姐，有一段时间我很不喜欢日语，学习不喜欢的东西很痛苦，是您带领我度过了那段最难熬的时间。”现在这位男生已经获得保研资格。

尽管得了奖，但王秀芳认为没有什么可值得夸耀，相反她还觉得有些惭愧。“授课本来就是教师的‘基本功’，不过基本功再扎实，没有论文和科研项目也不行。”她坦言，系主任刘雨珍给了自己很大指点和帮助，但自己一时拿不出像样的“科研成果”来回报这位“伯乐”，感到很惭愧。

王秀芳告诉记者，博士期间曾有5篇用日语写成的高质量论文发表，因此一直觉得自己科研能力“挺强的”，只是现在教学、科研、工作、家庭等各方面“压力有些大”。 “我会加倍努力，但在课堂上我不会敷衍学生。”王秀芳这样说。</body></doc>