<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5060</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/16/000218277.shtml</url><title>完善育人模式 培养“公能”人才 ―――南开大学德育工作纪实 --南开要闻</title><datetime>2015-01-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马 超

“围绕立德树人根本任务，坚持培育和践行社会主义核心价值观，结合南开传统积极探索“三位一体”育人模式，推动南开德育工作体制机制、工作内容、育人途径及队伍建设等方面进一步完善，努力开创德智体美融合发展的素质教育新局面。”1月7日，在南开大学德育工作会议上，校党委书记薛进文代表学校党委，对当前和今后一个时期加强和改进德育工作做出全面部署，提出明确要求。会上发布了“德育十条”作为今后德育工作的指导性文件，目前正处于征求意见阶段。

近年来，学校围绕立德树人根本任务，按照“公能”素质教育要求，开创“课堂教学、校园文化、社会实践”三位一体的育人模式，推动全员育人、全方位育人、全过程育人，取得显著成效。从G20青年领袖峰会到世界合唱比赛舞台，从巍峨的阿勒泰山脚下到美丽的彩云之南，从奥运会、世博会、达沃斯论坛到基层政府、社区、企业、校园、医院，都活跃着南开学子的身影。他们勇于担当的社会责任感和优良的综合素质，正是“公能”素质教育最好的成果。

夯实课堂主阵地坚持全员育人

2014年11月20日，校长龚克以“如何学习变化的信息科技”为主题，为电子信息与光学工程学院200多名新生讲授“学科导论”课程。他说，“你们将来所做的一定会超出今日所学，你们的任务不是要‘学会’将来所需的一切，而是要打牢今后自主有效学习的基础，成为肯学、会学和肯做、能做的人”。课后，校长授课视频被学生上传至微信“朋友圈”，南开学子大量转发并纷纷“点赞”。

龚克讲授的“学科导论”课程是电子信息与光学工程学院开设的院级必修课，是将学生工作、德育工作主动融入“第一课堂”及教育教学全过程的有益尝试。“我们希望将提升学生责任感与创新实践能力纳入学院人才培养、统筹建设的‘大德育’棋局中。”学院党委副书记、副院长贺文霞这样说。

针对研究生思想特点，统计研究院开展了以“科研诚信与学术规范”为重点的立德树人工作。学院9位教师目前已达成共识，作为传道授业的老师，不但要将专业知识倾囊相授，更要引导学生树立高远的志向、开阔的眼界和豁达的胸襟，积极探索尝试运用导师身份引领指导学生做人、做事、做学问，为学生营造健康、和谐、蓬勃向上的“学术生态圈”，让学生在耳濡目染中相习成风。

“随着学习的深入，研究方向可能会越来越精，越来越专一，最后甚至集中到某一点上；但与此同时做人的格局应该越来越大，胸襟越来越宽厚，这样道路才能走得宽阔长远。”这是每届新生入院后导师给他们上的“第一课”。

在南开，很多学院都针对本院学生思想特点将德育融入课堂教学之中。经济学院经济学系所有专业课教师从课程入手，不断完善“史论结合”的课程体系，通过小班研讨、读原典、读历史，引导学生确立“眼里有事，心中有人，头脑装着历史”的成长方向；针对外语专业学生更易受到西方思潮影响的特点，外国语学院教师把抵制西方意识形态渗透工作融入专业教学之中，如英语系李艺教授开设的“跨文化传播”“话语分析”，西语系俄语专业阎国栋教授开设的“网络新闻”、俄语“中国文化”等课程。

思想政治理论课始终是德育工作主阵地、主渠道，近年来，一批“叫好又叫座”的课程在学生中流传开来，如马克思主义教育学院副教授张健的“中国近现代史纲要”一直以内容丰富、形式新颖、紧密结合时事、贴近学生思想而受到学生欢迎。

正如校长龚克在本次德育工作会议上指出，“德育不是不要上课，讲好思想政治理论课是德育的重要方面。加强和改进思想政治理论课，必须认识到德育和知识教育不同。我们的德育，要让学生学会‘明辨’而不是‘背记’。”

全员育人既包括“教员”也包括“学员”，学校一直注重引导学生的自我教育。2014年下半年，泰达学院会展经济与管理和国际商务两个专业的思修课程首次以“慕课”的形式进行，这就将学习的主动权从教师转移给学生，让学生能动地学习。同时，5次面授课程主要以组织学生讨论、解答问题为主，从而实现师生之间的“线上线下”良性互动和无缝对接。商学院建立了“思享学社”微信群，鼓励学生运用商学知识在线上讨论分析身边现象，专业教师在课上给予点评。目前，微信群共吸引了140多名本科生加入，每天讨论分享信息数达到200多条。

“不管任课教师是否自觉认识到，学校各门课程在客观上都具有育人功能，所有教师都负有育人职责。教师不能只关注自己的科研，只关注在课堂上确定的单位时间内传授的知识，而忽略对学生价值规范、道德教育、思想观念的引导，而是要以积极向上的人生态度，在大学课堂上照亮青年学子思想和信念的未来。”龚克说。

培育优质校园文化坚持全方位育人

随着新年临近，2014年12月17日晚上的南开文化周末活动迎来了享誉欧美的墨西哥哈拉帕吉他弦乐团。当晚，田家炳音乐厅内座无虚席，在世界著名古典吉他演奏家阿方索·莫雷诺的带领下，20余位吉他乐手合作表演了《马利亚奇乐曲》《墨西哥幻想曲》《瓦潘戈舞》《阿隆索的婚礼》等乐曲，并和墨西哥著名女高音歌唱家西西莉亚合作表演了5首新年歌曲，温暖了现场每一位观众。

南开文化周末至今已举办14年，演出427场，成为深入人心的“南开品牌”。一直以来，学校积极组织开展参与性强、认可度高、群众基础广泛的文化活动，为学生们搭建了陶冶情操、展示特长、拓展综合素质的平台。在不断的探索实践中，形成了包括“五月的鲜花”合唱比赛、“校长杯”系列体育赛事、“校园十大歌手”比赛、“荷花节”主题活动、“走下网络、走出宿舍、走向操场”体育健身活动等在内的十余项全校性群众品牌文化活动。学生只要有需要，总能找到一个校级层面的自我展示和拓展的舞台。

学校始终注重从中华优秀传统文化中汲取力量，以丰富多彩的校园活动为载体，用传统文化滋养塑造学生的灵魂和人格。将“中华诵”主题晚会、昆曲《牡丹亭》等高水平演出带入学校，让同学们近距离接受文艺熏陶；打造“中国传统文化教室博物馆”，以中华饮食文化、中华武术、中华琴棋书画艺术和中华医药等主题布展，面向全校师生开放；组建“教室博物馆义务导游团”，选聘中外学生担任导游，开展多国语言讲解；邀请“泥人张”等非物质文化遗产传承人开展文化漫谈，进行泥塑、篆刻、剪纸、中国结、风筝等艺术的欣赏与指导；每年举办“中华传统节日文化庆典”，以清明、端午、中秋、重阳等传统节日为契机，通过祭扫先烈、手包粽子、制作月饼、登高赏菊等活动，将“爱国”、“感恩”、“团圆”、“孝行”等传统美德教育融入其中，引导学生内化于心，外化于行。

学校尊重学生在校园文化建设中的主体性地位，从学生需求出发设计开展课外活动。除了“自上而下”外，也充分鼓励基层班团组织“自下而上”申报开展校园文化活动，构建了“上下联动”的运行模式，实现了校园文化活动精品化工程与群众性活动点面结合，百花齐放，使校园文化活动与同学们的需求“无缝对接”，为学生拓展综合素质提供助力。学校设有面向学院、班级团支部、学生社团等基层组织的，以“立公增能”素质发展辅学活动、研究生学风建设主题活动月、青年课外理论学习等为代表的一大批立项申报活动，以此作为支持基层组织和广大同学自主开展文化活动的有效载体，也是学校划拨专项资源支持校园文化建设的重要体现。

搭建实习实践平台坚持全过程育人

2014年12月10日，校党委书记薛进文，党委副书记、副校长杨克欣参观了玑瑛学生创新创业实践基地，看望了入驻基地的学生创业团队。该基地始建于2012年5月，为学生创新、创业、就业能力开发和实践提供服务，努力打造全新的创业就业服务和项目预孵化实体平台。薛进文鼓励青年学生充分解放思想，敢打敢拼，在实践中磨炼自己，并表示对于创业过程中出现的困难和需求，学校会给予大力支持和帮扶。

“知中国服务中国”是南开的光荣传统，学校、学院通过假期集中实践、实习见习、挂职锻炼、志愿服务等形式，力争达到实践育人多种类、多层级、全覆盖，让学生在社会实践的广阔天地中经受锻炼，熔铸品德。

从2013年开始，经济学系在夏季学期由10位青年教师带队，组织120余名本科生开展社会调查。他们走出教室、走出图书馆、走出网络，贴近基层一线、贴近百姓群众、贴近生产生活，针对医疗医药医保、养老、教育、住房、就业、中小微企业、农产品生产流通和价格波动、城镇化、环境生态等一系列现实问题进行调研，学生也越来越坚信：在路上心中才会有时代，在基层心中才会有群众，在现场心中才会有感动。

自2006年起每届本科新生报到时须提交一份假期“义工”实践报告，这样独具特色的“暑假作业”当年在全国为首创。而每逢暑假，我校几百支学生暑期社会实践队就会奔赴祖国各地，通过调研、实习、创业、公益活动等方式投身于社会实践的热潮，广受社会各界赞誉。自2003年始，我校将阿勒泰地区第二高级中学作为定点支教服务基地，至今已派遣10批共计115名研究生赴阿勒泰地区二中开展支教服务。2014年，西藏也正式成为我校研究生支教团的服务地，雪域高原也将留下南开支教人的身影，19名成员接过志愿服务“接力棒”，将于明年7月奔赴新疆、西藏两地进行为期1年的支教服务工作。

除研究生支教团，博士生讲师团也把“课堂”拓展到社会。2013年以来，博士生讲师团将社会主义核心价值观作为经常性宣讲内容，充分发挥专业科研优势，走进基层政府、社区、企业、校园、医院，至今已开展系列报告60余场，累计听众6000余人。

以青年志愿者协会为代表的一大批优秀社团在践行社会主义核心价值观的过程中，将南开“知中国服务中国”的传统发扬光大。目前，我校已有注册志愿者6712名，在社区、街道、乡镇、学校建立了200余个青年志愿者服务站。青年志愿者协会成立20年来，为社会提供了累计1万多人次超过500万小时的志愿服务，他们不仅是奥运会、世博会、东亚运动会、达沃斯论坛上的“导航仪”，更多的则是扮演着社区中的居委会主任助理、环保卫生宣传员。 国无德不兴，人无德不立。学生和教师自觉在“培育和践行社会主义核心价值观”的过程中实现教学相长，努力促进“课堂教学、校园文化、社会实践”进一步融合，推动全员育人、全方位育人、全过程育人格局进一步完善。南开德育工作将继续求真务实，锐意进取，开创新篇章，培育更多公能兼济的优秀人才。</body></doc>