<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5074</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/14/000217854.shtml</url><title>中国高等教育：高校要培养法治中国高素质公民（龚克）--南开要闻</title><datetime>2015-01-14 00:00:00</datetime><body>本期关注：全面推进依法治教依法治校

编者按：党的十八届四中全会是在我国全面建成小康社会的关键阶段召开的一次十分重要的会议。全会审议通过的《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，是加快建设社会主义法治国家的纲领性文件，必将有力推进依法治国进程。当前，教育系统要切实把四中全会精神学习好、研究好、宣传好、贯彻好、落实好，全面推进依法治教、依法治校，创新法治人才培养机制，为全面推进依法治国，实现“两个百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦作出贡献。今天推出本期关注——全面推进依法治教依法治校，敬请关注。

高校要培养法治中国高素质公民

龚克 南开大学校长

●将教学放在“优先”地位，既能体现重视教学的原意，又可避免将教学当作人才培养全部工作的偏差，更符合法定的要求。

●对学校的管理者来说，千万不要以为强调法治就等于强化管理权，甚至是要制约师生权益，这完全是与法治精神背道而驰的。

●大学作为立德树人的专门机构，要把依法办学和以德育人结合起来，创造出中国特色社会主义法治教育的有效模式。

依法治校办学是个丰富的实践过程，首先是要认真贯彻宪法和各项法律特别是教育法、高等教育法、科技进步法和教师法的各项规定，进而是要在办学育人中弘扬法治精神，尤其是要把依法办学和以德育人结合起来，履行好培养法治中国的高素质公民的教育之责。

一、认真贯彻宪法法律对治校办学的各项规定

在诸多相关的规定之中，最主要的是关于高校的工作要以培养人才为中心的规定。

1.依法落实培养人才的中心地位

高教法第三十一条规定，“高等学校应当以培养人才为中心，开展教学、科学研究和社会服务”，这就是育人为本的法律依据。这是一个根本性的要求，是纲举目张的纲，高教法的许多规定都是围绕这个要求而制定的。比如第三十九条对党委领导的规定，落脚点还是在“保证以培养人才为中心的各项任务的完成”上。在全面推进依法治国的今天，的确需要仔细查一查，在我们的规划特别是在实际工作中体现出以人才培养为中心了吗？

贯彻以培养人才为中心的法定要求，要注意纠正两种偏差。一种是将培养人才作为大学诸多任务中的一项任务。对此，教育规划纲要特别强调指出，要“牢固确立人才培养在高校工作中的中心地位”。这就是说，随着教育特别是高等教育功能的不断拓展，必须毫不动摇地坚持人才培养的中心地位，自觉地“把立德树人作为教育的根本任务”。另一种是将培养人才的任务看作只是教学和学生工作的事，这实际上是前一种偏差的逻辑延伸。值得注意的是，在实际工作中，针对相当程度上存在的重科研轻教学的问题，教育行政部门在相关工作中提出要确保“教学中心地位”，这就容易导致人才培养只是“教学”的偏差。人才培养或立德树人作为学校一切工作的中心和根本任务，不能简单地等同于教学工作。教学工作在学校的人才培养中，无疑处于基础地位，打基础是优先的任务。因此，将教学放在“优先”地位，既能体现重视教学的原意，又可避免将教学当作人才培养全部工作的偏差，更符合法定的要求。

以人才培养为中心，固然要传授知识，实施系统扎实的专业教学和训练，但这还不够。宪法第四十六条明确规定，“国家培养青年、少年、儿童在品德、智力、体质等方面全面发展”，这就是说要全面实施素质教育。

2.依法维护国家利益和师生权益

在依法办学中，必须维护国家利益包括国家统一、民族团结、社会安定、财产(含无形资产)利益和安全利益。在依法办学中，还必须把维护师生的权益放在重要位置。就师生在学校的主要角色而言，学校要依法维护教师的学术权益和学生的学习权益，切实保障学术自由，不能动辄扣帽子打棍子揪辫子，切实保障宪法第四十七条规定的“中华人民共和国公民有进行科学研究、文学艺术创作和其他文化活动的自由”，保障学生受教育的权利和其他合法权益；师生要依法从事教与学，实事求是地开展学术讨论和批评。

3.依法构建办学育人的治理结构

在高教法中，明确地规定了国家举办的高等学校的治理结构，其核心要素是党委领导下的校长负责制，学术委员会对学术事务的治理和以教师为主的教职工代表大会参与民主管理的制度，教育规划纲要还规定了学生通过学生代表大会参与民主管理。这是五位一体的以立德树人为根本任务的治理结构，它既要保证办学的政治方向、行政效率，也要实行学术的教师自治和师生参与的民主管理。当前要着力解决在学术治理中从政府到学校的行政官僚化倾向，落实教育规划纲要提出的“充分发挥学术委员会在学科建设、学术评价、学术发展中的重要作用。探索教授治学的有效途径，充分发挥教授在教学、学术研究和学校管理中的作用”。

二、努力在办学育人中弘扬法治精神

依法治校办学，不仅要贯彻法律的规定，而且要在办学育人中弘扬法治精神，培养师生的法治意识。

1.规则的意识

这就是依法按规则和按程序办事的意识。学校的领导干部要以身作则，教育家办学与依法办学应该是一致的，当代教育家倘无法治意识，以个人意志凌驾于规则之上，以为只要有魄力敢拍板就能治理好学校，那绝不是今天意义上的教育家。同时，师生也要强化规则和程序的意识，遇事首先要想到规则和程序，而不是首先想到找领导，甚至明知不合规则，仍希望领导“发个话”以法外施恩，事实上把领导放在了规则之上。

2.平等的意识

没有平等就没有法治。宪法第三十三条规定，“中华人民共和国公民在法律面前一律平等”，这是一条重要的宪法原则。大学应是人人平等的首善之地。在法律和规则面前，不论领导群众、机关基层还是教师学生，一律都是平等的。教师与教师之间，学生与学生之间，不分职称高低和年级高低，也不论经济条件如何和学习成绩如何，更不论性别和民族，一律都是平等的。任何人尤其是领导干部，都不能自以为高人一等，都不能凌驾于法律和规则程序之上。

3.权利与义务统一的意识

宪法指出，“任何公民享有宪法和法律规定的权利，同时必须履行宪法和法律规定的义务”。这里体现出权利与义务相统一的法治精神。在学校里，要从干部和教师做起，强化有权利就有义务的意识。比如，教师有申请职称的权利，也有“承担相应职务的课程和规定课时的教学任务”的义务(高教法第四十七条)；比如，学生有受教育等各项法定的权利，也有“遵守法律、法规，遵守学生行为规范和学校的各项管理制度，尊敬师长，刻苦学习，增强体质”等各项义务(高教法第五十三条)。要行使权利就必须履行义务，不履行义务也就没有权利，这就是权利与义务的统一。

4.规范和约束公权力的意识

中共中央关于全面推进依法治国的决定，明确提出要以规范和制约公权力为重点。在依法治校办学中，也应该贯彻这一重要的法治精神。公权力是依法维护多数人民权益的权力，不以管理者的意志为转移。对公权力的尊重，本质上是对多数人民权益的尊重。对学校的管理者来说，要深刻理解“规范和制约公权力”是法治的重要内涵，切实提高依法依规办事、保障师生权益的自觉性，千万不要以为强调法治就等于强化管理权，甚至是要制约师生权益，这完全是与法治精神背道而驰的。

三、有效地将依法办学与以德育人结合起来

在依法治国决定中提出了“将依法治国与以德治国”结合起来的命题，并将其作为一项重要原则。全会决定在阐述这一原则时指出：要“大力弘扬社会主义核心价值观，弘扬中华传统美德”。大学作为立德树人的专门机构，要把依法办学和以德育人结合起来，体现出依法治国与以德治国有机结合的中国特色法治道路的重要特征，创造出中国特色社会主义法治教育的有效模式，培养法治中国的高素质公民。

1.培育崇尚法治的价值观

建设法治中国，不仅要有规范公民行为的法律规范和相应的实施、监督、保障体系，还要有真诚信仰法治的尊法守法公民。培养这样的公民，教育有责。教育之责，就是进行公民教育之责。教育规划纲要在阐述德育的内涵时，专门要求要“加强公民意识教育，树立社会主义民主法治、自由平等、公平正义理念，培养社会主义合格公民”。履行这样的职责，可不是给学生“灌输”些法律知识并加以考试就完事了，真正的教育之责在于培育和践行提倡“法治”的价值观。要做到这一点，就必须把提倡法治融入全部教育过程，把它与弘扬中华传统美德有机结合起来，把它作为学生应有的素质要求之一。

2.建设富含法治精神的大学文化

以德育人离不开大学文化的氛围。培养法治中国的高素质公民，就必须打造富含法治精神的大学文化，或者叫大学的法治文化。这种文化不是体现在标语口号上，而是要体现一所大学崇高法治的办学实践之中。比如，随着各校章程的相继发布，大学开始步入“宪章的时代”。在办学实践中贯彻大学章程，尊重和维护章程的权威，不接受以官压法、以言代法、徇私枉法，一事当前以法为准绳而不是以长官意志为准绳，就是大学应有的法治文化。比如，赞赏、学习和吸纳中华传统文化和丰富的世界文化中法治思想的精华，摒弃封建专制的或精英至上个人崇拜的人治思想，就是大学应有的法治文化。比如，无论何时、何地、何事，以守法循规为荣，以违法违规为耻，哪怕是像过马路这样的小事，哪怕是在“没人看见”的场合，都崇尚和践行“不逾矩”，就是大学应有的法治文化。

3.干部教师要时时处处以身作则

建设法治文化，实施法治教育，学校的全体干部和教师要以身作则，带头学法、模范守法、善于用法。千万不要以为法治教育仅是法律课程及其讲师的事，在校园里，涉世未深的青年学生的法治意识恐怕主要不是来自课堂和书本，而更多的是来源于与管理人员和教师的交往、来源于他们经历和观察到的与法律规则有关的生活现实，从中产生关于法律和规则以及是与非的直观判断，进而逐渐形成相应的意识和价值观念。因此，干部和教师的言行举止就是学生行为的“教科书”，这本书中倘若没有法治精神，大学就没有法治文化，也就不可能实施有效的法治教育。</body></doc>