<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5082</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/13/000217554.shtml</url><title>南开考试季 “考前一课”严把诚信关--南开要闻</title><datetime>2015-01-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉

“考试不是打lol(某网络游戏)，请不要团战，搞不好会被团灭哦！！”一则充满网络语言的“诚信考试倡议书”在南开大学2014级国经贸系学生的微信朋友圈里流传。这则消息详细地讲解了考风考纪相关条文。

一周前，经济学院辅导员雷珍妮在班会上通过考试违纪和职业犯罪的真实案例告诉这群“95后”新生，“金融是最考验从业者定力和操守的行业之一。马上到来的期末考试是大家学习、工作生涯里的第一次挑战。不希望我们当中任何人将来成为反面教材。”

随着考试周的到来，由党委学工部、研工部、校团委共同发起的“考前一课”诚信教育和学业帮扶活动在全校各学院展开。在德育工作会议精神指导下，基层一线的辅导员们在诚信教育过程中更加重视学生的自我教育，侧重引导学生认知“违纪成本”及其长远影响。

“一些学生觉得诚信教育不过是空喊口号，距离自己十分遥远。这样想多半是因为他过于自信或者对违纪成本认识不足。”一位曾参与过违纪学生处理的辅导员深切地感受到，诚信教育的出发点一定是“以生为本、防微杜渐”。因为，学校处理任何一个学生都会十分痛心，而对于学生本人，“考试违纪”所带来的负面影响远远大于多得的那些分数。

南开大学的考风考纪向来以严格著称。按照“学则”规定，除最严厉的“开除学籍”外，获得留校察看处分的学生将不能参与评奖、评优，如毕业前平均学分绩不能达到本专业前30%则无法获得学位证书。很多辅导员表示，印象中很少有受到处罚的学生能够做到最后一条。这就意味着，一次作弊甚至会直接影响到学生的毕业、就业。

“考试作弊的不一定都是成绩不好的学生。”一位辅导员告诉记者，“有些成绩原本不错的学生，想通过更好的分数获得保研资格，于是铤而走险，最后受到严厉处罚。这种情况更令人痛心。”

严格是爱。为在校园内营造诚信自律的考试氛围，各学院结合工作实际，在学生中积极组织开展了形式多样的诚信考试、严肃考纪、学业帮扶主题教育活动。

计算机与控制工程学院和软件学院举行了诚信讲座，教务处副处长季纳新结合真实案例，为同学们分析了作弊和违纪等行为的认定与处理，明确了考试违纪的严重后果。他鼓励学生“讲原则，树诚信，坚守学业‘生命线’”。此前，两学院还开展了“学风建设季”系列主题活动。

哲学院召开本科生“考前诚信教育”主题班会，高年级学生分享了应考方法、注意事项等经验。学院将考试复习月定为“学风建设监督月”，通过班会、组织生活会、座谈会，树立典型、组建“帮扶驿站”等方式引导学生形成良好的学习态度和方法，做到“场下合作、场上独立、以考促学、以考建情”。

经济学院开展了“党员帮扶进宿舍、诚信考试树楷模”主题实践活动。学生业余党校、2012级本科生党支书联席会联合发出《诚信应考、互助备考倡议书》。本科生党员走进学院113个学生宿舍，分享备考经验和资料，宣传考风考纪。对学业有困难的同学，党员们不仅平时结对子帮扶，更在备考阶段重点关注，帮助他们以良好心态迎接考试。

学生党建工作研究会微信平台“思享汇”还推出学风建设专题“期末考试36条禁忌你都知道吗？”。这条微信将“学则”中的考试违纪行为进行了可视化处理，阅读起来清晰明了，语言生动鲜活，一经推出就获得了近千条转阅。一些学院也纷纷利用新媒体等形式推送考试诚信教育相关信息。

在南开大学，诚信教育贯穿每一个学生求学生涯的始终。本科生阶段，新生入学的“诚信承诺书”、校长围绕诚信讲授的“开学第一课”、针对学生日常管理的“诚信档案”；研究生阶段，“学术规范网络课”、与全国40所高校倡议建立的“诚信公约”、“学术不端案例展”；毕业季，提醒偿还助学贷款的“诚信速递员”、针对毕业生的职业道德教育、毕业典礼上龚克校长的谆谆教诲……

大学的根本任务是立德树人。十分重视学生德育的龚校校长曾连续两年在毕业典礼上以“落马”校友的案例告诫学生固守道德底线，搏击卓越人生。他曾说，人生就如登山，在憧憬那高处的无限风光时，不可忘记身旁还有万丈深渊。要想不脱轨翻车，最要紧的就是坚持这个“公”字。

“南开的学生，最高层次是为公，底线是诚信做人。”南开大学党委副书记、副校长杨克欣说，“诚信是德育的重要组成部分，也是培育和践行社会主义核心价值观的重要一环。我们希望通过制度的健全和氛围的营造，帮助学生形成良好的诚信意识，进而将南开学生培育成为胸怀家国天下的‘公能’英才。”

“允公允能，日新月异，明德修身，为公守义。从业以勤为先，为官以廉为本。牢筑道德防线，弘扬正气清风。为民族复兴努力奋斗。让母校南开以我为荣！”一批又一批南开学子的毕业誓言久久萦绕耳畔……</body></doc>