<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5088</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/09/000217214.shtml</url><title>王崇颖：“海归才女”的快乐教学--南开要闻</title><datetime>2015-01-09 00:00:00</datetime><body>编者按：近日，我校组织优秀青年教师参加“第十二届天津市高校青年教师教学基本功竞赛”，本届竞赛共有来自全市21所高校的338名选手参赛。经过激烈角逐，我校共斩获5个一等奖，8个二等奖，19个三等奖，奖牌数蝉联天津市高校之首。其中李治、阎愚、王秀芳、王崇颖、王渤洋等5人荣获一等奖。近期，南开新闻网将陆续发表对以上5名获奖青年教师的专访，以飨读者。

南开新闻网记者 吴军辉

王崇颖是南开大学医学院的副教授，一位“海归才女”。毕业于英国牛津大学，获得医学部博士学位，主修实验心理学。近年来，她因从事儿童孤独症研究、筛查、评估工作而为人们所熟知。2009年，国际孤独症研究协会授予王崇颖“发展中国家专业人士奖”，以表彰她在发展中国家儿童孤独症研究中所作的贡献。

然而，对于不太了解这些背景信息的医学院本科生来说，王崇颖给他们的印象简单而又清晰——“快乐的医学心理学教师”。不久前，王崇颖凭借着她的热情、勤奋和那份对课堂的诚敬之心，获得了天津市高校青年教师教学基本功竞赛理科组一等奖。

像许多青年教师一样，开展大量科研工作的同时，王崇颖还要承担学院和一些校级的教学任务。她还承担着《行为医学》的主讲，并参与讲授《临床医学导论》、《人类重大疾病概论》等课程，也承担全校《急救》课中的“危机心理干预”部分课程。最受欢迎的当属她开设的《医学心理学》，几乎所有医学院的学生都曾选修过。

课堂上的王崇颖总是面带笑容、激情澎湃，不时做出的手势动作，吸引着学生的注意。对于她给出的每一个互动提示，学生们总是积极回应。旁听过的人都会有一种错觉，仿佛走进了小学或者幼儿园的课堂，因为“师生互动太紧密了”。每个班都会有几个“铁粉”，整堂课大声地回答提问。

笑声、掌声在王崇颖的课堂上一点也不稀缺，甚至被她看作是衡量讲课质量的标准。“如果学生都没反应，那就轮到我反思了。”王崇颖说。很多人不知道，行云流水的课堂表现背后，是王崇颖无数个深夜里的精心准备。

说起备课，已有6年教龄的王崇颖显得有点不好意思。因为，她坦言直到现在“每次上课前都睡不好”。尽管有的课她已经讲过8遍了，但精益求精的她，总想不断提高。一旦有好的想法和案例，哪怕离上课只有几分钟，也要补充到课件里。

整个课堂教学中，王崇颖最重视案例，这也是她的课能够常讲常新的“秘诀”。她会向那些敬业的老教授们学习，不断地提高着教案的质量。“学生最想听什么案例？”王崇颖总结三类：经典的、最新的、与生活相关的。“如果上午发生的事件，下午就拿到课堂上讲给学生听，那学生会是什么反应？”王崇颖说，“年轻教师能与时俱进才是最大的优势。”

“讲一练二考三”是学校教学改革的一项具体要求。在医学心理学课上，王崇颖会拿出1/3的时间用于随堂练习，内容都是一个个的具体案例。“王某，男性，57岁，独子车祸去世，妻子罹患重病住院，情绪低落，不能工作，有轻生的念头……”这些案例王崇颖从来都是口述出来的，多媒体屏幕上只打出问题和答案选项。这不是偷懒，而是刻意而为。

“通常来说，文字会帮人更好地获取信息。但是，一名临床心理医生最需要倾听和快速、敏锐捕捉信息的能力。”王崇颖说，“这也是一种课堂训练，久而久之，学生的注意力自然就会更集中。”

听过王崇颖课的学生都知道王老师爱讲段子。这些所谓的段子有的是她精心准备的案例，有的则是她自己的糗事。生活中的她就是一个富有“自黑”精神的快乐分子。熟悉她的人对她爽朗的笑声一定不会陌生。正是她的快乐、积极的心态影响和带动着她的学生们。

医学院临床医学专业大四学生殷维钧的理想是当一名心脏外科医生，出于对心理学的浓厚兴趣，选修了王崇颖的课。他就属于“铁粉”一类，上课时精神高度集中，特别是在案例环节，更是大声互动，即便有时答错，也丝毫不减热情，带动得周围同学一起兴奋。“王老师的课生动形象、幽默风趣、独具风格，经常意犹未尽。有时候，回到宿舍还会跟室友讨论课上的案例。”

“能听得进去！”医学院临床医学专业大三学生董焱的评价极为简单。在她看来，教材很多理论部分十分枯燥，王老师总能结合临床经验和她个人的经历故事将它们还原得“津津有味”。

学生获益良多是王崇颖快乐的源泉。曾有一位生科院的本科生听了她的课后，燃起了对心理学的极大兴趣，毕业后前往美国一所知名高校攻读心理学博士学位。每每谈到这位同学，王崇颖总是说，在年轻的时候学到自己喜欢的专业并为之努力是很幸福的事情。

课堂之外，王崇颖还指导本科生的“百项”“国创”项目，项目组成员有医学、生命科学、心理学、经济学、数学、社会学等不同专业的学生。同时，每年都会有十几名学生慕名应聘做王崇颖的科研助手，和她一起从事儿童孤独症研究。

不久前，墨尔本大学的留学生买安琪从澳大利亚飞来天津找到王崇颖，希望利用假期做些孤独症研究工作。她们是在去年澳大利亚召开的一次孤独症国际会议上认识的。就读幼儿早期教育研究生的买安琪，对儿童孤独症研究颇感兴趣，并为王崇颖爽朗的性格所打动。

王崇颖始终认为，教好课是一名教师的本分，自己和很多老教授比起来还差得远。在采访初期，她一再推托，觉得作为学校一名普通的青年教师并没有什么可以和大家分享的经验。尽管只是一位“教龄不长”的青年教师，她很享受教学带来的乐趣。“课讲好了是很有成就感的，从学生积极的反馈中能够得到很多满足。”相比教学带给她的快乐，王崇颖更在意她的课给学生带去的长远、积极的影响。

“人生路长，消极、抑郁的情绪都在所难免，希望他们形成强大的自愈能力，拥有健康的心理，帮别人也是帮自己。做医生更要如此。”王崇颖说。</body></doc>