<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5095</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2015/01/08/000217014.shtml</url><title>南开大学2015年德育工作会议举行--南开要闻</title><datetime>2015-01-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)1月7日，南开大学2015年德育工作会议在省身楼隆重召开，校党委书记薛进文，校长龚克出席会议并讲话。薛进文指出，南开德育工作具有优良传统，近年来德育工作取得可喜成绩，新形势下的德育工作也面临诸多挑战，他对今后德育工作提出希望。龚克围绕“立德树人”根本任务，强调了德育工作“为什么以德为先”，“所立之德是什么”，“怎样实施德育”以及“靠谁实施德育”四方面问题。

校党委副书记刘景泉、张式琪， 校党委副书记、副校长杨克欣， 校党委副书记张亚，副校长许京军、佟家栋、朱光磊，校党委常委、校长助理王磊出席会议。会议由杨克欣主持。机关各部门、各学院有关负责人，思想政治理论课教师，专业教师代表，专兼职学生工作干部、学生代表等300余人与会。

薛进文指出，此次德育工作会议酝酿已久，是学校决定召开的一次十分重要的会议。会议主要任务，是学习贯彻习近平总书记对于高校立德树人的一系列指示要求，总结我校德育工作的成绩，分析存在问题，坚持立德树人，坚持培育和践行社会主义核心价值观，努力开创德智体美融合发展的素质教育新局面。

薛进文总结了南开德育工作的优良传统和近年来所取得的成绩，他说，南开历来注重德育，德育工作的传统是南开优良教育传统的一部分，在南开大学95年的教育实践中发挥着重要的作用。新时期特别是第七次党代会以来，学校围绕实施德智体美四育并举的“公能”素质教育，做了大量加强改进德育的工作，体制机制不断完善，工作格局日益健全，优秀人才大量涌现，在此，我代表学校党委，为大家过去这些年所做的富有成效的工作点赞！

薛进文指出，新形势下，德育工作面临诸多发展机遇，也面临新的挑战。综合国力竞争的新趋势对德育工作提出了新课题，思想文化领域的新变化对德育工作提出了新要求，社会生活信息化和青年学生新特点，使德育工作面临新考验。这些新的特点，对德育工作从思路理念到方式方法都提出了新的、更高的要求。

薛进文强调，面对新形势新挑战，我们必须增强工作实效性，提高教育亲和力，正视问题，认真思考，努力解决。他说，全员育人的整体格局需要进一步加强，全体师生员工都要有高度育人自觉，让学生在校园中感受无处不在的真善美的熏陶；德育工作机制需要进一步改革，在运用网络新媒体新技术加强育人方面，在对传统文化的传承和世界文明的吸纳方面还需进一步探索有效方法；学生德育的主体地位需要进一步落实，在构建学生自我教育、自我管理、自我服务的平台载体方面，还需要深入思考。

薛进文对今后德育工作提出三点希望，他说，德育工作要进一步理清内涵，明确目标，追求南开特色的德育境界；努力促成德育的合力，推动全员育人、全方位育人、全过程育人格局的完善；强化机制、突出主体，健全德育工作体系，强化师德学风建设的长效机制，创新中华传统文化教育，整合运用德育资源，发挥学生主体作用，完善相关政策制度。

龚克传达了不久前召开的第二十三次全国高校党建工作会议有关精神，围绕德育的“Why”“What”“How”“Who”进行发言。“为什么要‘以德为先’”？龚克说，以德为先是中华文明、世界文明的思想精华之一，更是南开教育的优秀传统，同时，以德为先，也是人的本性所决定的。人是社会性的动物，道德是人的社会行为规范，没有道德就没有人格，没有人格或人格不健全，别的都没有意义了。所以，教育者要有以德为先的文化自觉。

“我们要立的‘德’是什么？”龚克说，在今日南开，我们讲的“公”，我们要立的德，其核心要义应该是社会主义核心价值观。龚克引用习近平总书记2014年五四青年节在北大座谈会上的讲话指出，“核心价值观，其实就是一种德，既是个人的德，也是一种大德，就是国家的德，社会的德。国无德不兴，人无德不立。”

“怎样实施德育？”龚克指出，应当重视这么几条：传承、吸纳、融合、创新。龚克说传承就是要传承中华优秀传统文化，吸纳就是吸纳世界文明的优秀成果，融合就是德智体美的融合和课上课下的融合，创新就是以见实效为中心创新南开德育。

龚克强调，德育不是不要上课，讲好思想政治理论课是德育的重要方面。加强和改进思想政治理论课，必须认识到德育和知识教育不同。我们的德育，要让学生学会“明辨”而不是“背记”。一方面，我们必须按照德育的要求和规律改进课堂教学；另一方面，必须实施课堂教学、校园文化、社会实践“三位一体”的人才培养模式，使之有机融合。怎样融合，要靠实践去探索；但有一条应当清楚，就是如果社会主义核心价值观融入教师的身心，也就自然而然融入所有教育环节。

“靠谁来实施德育？”龚克说，是靠全员——全体教员和全体学员。全体教员中，辅导员身兼数职，工作任务重、范围广，加强这支队伍的建设，不断完善其功能定位及其与其他方面队伍的配合，是加强和改进德育的重要任务；教员指的是包括思想政治理论课教师在内的所有教师，他们的言教和身教对于学生成长有重要影响；学校职能机关管理人员办事效率、工作作风如何会对学生产生深刻影响。学生是“自我教育”的主体而不是被灌输的客体，学生和教师应当在“培育和践行社会主义核心价值观”的过程中实现教学相长，这是我们创新南开德育一个极为重要的方面。

杨克欣对《关于进一步加强和改进德育工作的意见(征求意见稿)》作出说明，并就会议提出两点要求：各分党委要抓好会议的学习传达，组织研读有关文件，领会会议精神，研讨提交对《关于进一步加强和改进德育工作的意见(征求意见稿)》的反馈意见，确保将会议精神传达到教学科研人员、党政管理人员、实验教务人员、后勤服务人员和各级学生党组织、学生骨干之中；抓好会议的贯彻落实，积极探索适合本院特点、具有示范作用的有效方法，进一步发挥学院和教师在德育中的作用，使立德树人成为南开师生的价值追求和行动指南。

经济学院经济学系主任段文斌，电子信息与光学工程学院党委副书记、副院长贺文霞，统计研究院副院长王兆军，马克思主义教育学院副教授张健，旅游与服务学院2012级本科生班导师李晓义，商学院团委书记马然，周恩来政府管理学院2011级本科生郭鑫，文学院2012级博士生陈琰娇分别发言，从不同角度介绍了学校德育工作开展情况。

据了解，目前《关于进一步加强和改进德育工作的意见(征求意见稿)》正处于征求意见阶段，全校师生可通过多种渠道提出宝贵意见和建议，共同为推动南开德育工作贡献力量。</body></doc>