<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>510</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/23/000401275.shtml</url><title>从延安精神中汲取力量 谱写建设廉洁校园新篇章――纪检干部赴延安开展政治培训侧记--南开要闻</title><datetime>2018-07-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 王福鑫 摄影 刘思南 王福鑫)“几回回梦里回延安，双手搂定宝塔山。千声万声呼唤你——母亲延安就在这里！”肃立在延河水畔、宝塔山上，齐声诵读早已铭刻心底的《回延安》，一声声深情的呼唤，开启了这一场寻根之旅、铸魂之旅、追梦之旅。

7月19日-21日，南开大学纪检干部“不忘初心牢记使命”专题培训班前往中国革命圣地延安进行为期3天的政治学习。 “延安精神是中华民族优良传统的继承和发展，是我们党的性质和宗旨的集中体现。弘扬延安精神，对于推进中国特色社会主义事业、实现中华民族伟大复兴具有重要意义。”在习近平总书记重要讲话精神的指引下，校党委副书记、纪委书记李义丹带领学校纪委委员、分党委纪检委员和纪委办监察室工作人员共29人走进革命圣地，在为人民服务讲话台重温入党誓词，在王家坪革命旧址感受毛主席感天动地的父子情，在梁家河村追寻习近平总书记七年知青岁月的奋斗足迹。

在开班仪式上，延安干部培训学院枣园分院院长刘宁同志介绍了延安的地理环境、历史文化、时代发展和区域优势。李义丹在动员讲话中指出，延安既是毛泽东思想从形成、发展到成熟的圣地，又是中华民族伟大复兴中国梦和习近平新时代中国特色社会主义思想的发祥地。我们在延安开展政治培训，回到学校后还要开展业务培训，全体学员要珍惜宝贵的学习机会，深入学习延安精神，深刻体察延安发展，严格遵守培训纪律，认真完成学习任务。

培训班采用理论和实践相结合的形式，延安大学马克思主义学院党委书记、院长郝琦教授为培训班主讲第一课《党中央在延安十三年》，通过丰富的史料、深入的剖析，回顾了延安时期的光辉历程，使学员们对延安精神、对“为人民谋幸福、为民族谋复兴”的使命担当产生了深刻的认识和理解。

学员们在革命旧址的现场教学和激情教学中，全方位、多角度、情景交融地感受延安精神。在杨家岭革命旧址空间狭小、光线昏暗的窑洞中，毛泽东等党和国家领导人曾在这里设计出中国命运的路线图，谱写了一篇篇决定民族命运的光辉著作，星星之火点亮了中国革命的未来；在延安革命纪念馆，一张张老照片、一个个老物件记录下党中央在延安和陕甘宁边区领导中国革命的光辉历史；在梁家河，习总书记住过的窑洞里，陈旧的书桌和煤油灯陪伴着总书记在无数个夜晚潜心研读《共产党宣言》《资本论》等马克思主义经典著作。“陕西第一口沼气”、“知青淤地坝”、“知青井”，一块块静静矗立的石碑悄然记录着上世纪70年代发生在这里的历史性变化，让学员们深刻感受到习总书记“初心，来自人民，又回馈人民”的朴实情怀。

学员们在烈日下重走革命路，登上宝塔山，齐声诵读《回延安》《为人民服务》，高唱《南泥湾》《我们走在大路上》，走进“七大”旧址礼堂和知青旧居，聆听《延安时期水乳交融的党群干群关系》《宝塔山连着天安门》《一个村庄的记忆》《知青时期的延安精神》《张思德及其为人民服务精神启示》和《毛泽东与毛岸英感天动地父子情》等现场教学课程，情之所至，多位学员感动不已，热泪浸湿了眼眶。

在延安，学员们严格遵守培训纪律，克服了天气、交通、饮食等困难，始终以昂扬的精神面貌投入到学习之中，课堂上认真听讲，现场教学庄严肃穆，大家都努力从延安精神中吸取精神之钙，提高党性修养，坚定政治方向。从凌晨五点半抵达延安车站，到九点钟准时举行开班仪式，延安干部培训学院的老师说，这么紧凑的安排还是头一次，南开大学真是不一样！

在延安，学员们不仅重温了革命峥嵘岁月，还深刻感受到革命圣地的时代变迁，这里是中华民族的发祥地，是共产党人永恒的精神家园，历史底蕴与时代气息在这里交融辉映。新时代呼唤新担当，需要新作为。习近平总书记强调，全面从严治党要继续从延安精神中汲取力量。总书记的话语为此次培训指明了方向，学员们置身新延安，对中国共产党领导下的新中国取得的发展成就有了更加真切的体会，对延安精神的实质有了更加深刻的感悟，愈发激励起凝心聚力、干事创业、光大南开品格、弘扬南开精神、再创百年南开新辉煌的坚定自信。

校纪委委员、马克思主义学院党委书记付洪说，作为党的纪检干部，今天来延安学习，就是为了明天回去更好工作。我们要传承和坚持好党的优良传统，将宝贵的延安精神带回到实际工作中，运用到学习贯彻党的十九大精神的具体实践中。努力做到：始终坚持正确的政治方向，坚定理想理念，明确使命担当；坚持党的群众路线，永葆一心为民的赤子情怀，全心全意为人民服务；坚持解放思想、实事求是的思想路线，深入基层、深入群众，做到一切从实际出发，认真调查研究，倾听群众的呼声，实实在在地为群众办实事解难事；坚持自力更生、艰苦奋斗的创业精神，不断改进工作作风，保证为政清廉、秉公用权，真正当好人民的公仆。

直属单位第一党委书记、纪检委员牛文利说，在本次培训中深受教育，收获满满。无论是专题讲座、重温入党誓词，还是集体诵读《为人民服务》、聆听“黄克功案件”始末，都一次次带来心灵的震撼和精神的洗礼，反复夯实一名党员的宗旨意识和纪律意识。特别是首次走进习总书记度过七年知青岁月的梁家河，实地探寻总书记在物质贫乏、极端艰苦条件下为人民谋幸福，为民族谋复兴的初心之地，引发了我深深的思考，进一步激发了斗志和信心，立足本岗，不辱使命，为学校“双一流”建设担当作为。

文学院党委副书记、副院长、纪检委员李军说，此次延安之行收获很大，不仅是参观革命圣地，更重要的是现场聆听老一辈革命家和党领导下的革命队伍在延安自力更生、艰苦奋斗的光辉事迹，感受延安精神的伟大力量。党正是在延安确立了全心全意为人民服务的宗旨，这是党领导人民取得抗日战争和解放战争胜利的法宝。作为新时代的纪检干部，要将延安精神内化于心、外化于行，在实际工作中努力践行延安精神，为营造风清气正的政治生态和育人环境贡献力量。</body></doc>