<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5120</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/26/000215597.shtml</url><title>2014年南开大学本科教学工作会议闭幕--南开要闻</title><datetime>2014-12-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)12月26日，2014年南开大学本科教学工作会议圆满闭幕。校党委书记薛进文、校长龚克等校领导班子成员出席会议。学校教学指导委员会委员，各学院、部门主要负责人，教师及学生代表参加会议。

龚克作了题为“针对突出问题切实提升‘四度’”的报告。他通报了教育部评估中心专家组对我校本科教学工作审核评估的个人意见：立公增能的核心理念、公能素质教育目标如何落地还有很多事要做，南开特色的专业培养目标尚未形成，现实的课堂教学中教师尚未确立起“三个转变”的理念，专业培养目标不清晰；“教学优先”目前只是一个很响亮的口号，尚未落实，现行的教师评价体系重科研、轻教学的现象还比较突出，缺乏对教师教学工作的评价标准和激励机制，师资队伍结构性矛盾突出，没有针对学生规模的实质性的定岗定编；“公能”素质教育中“三位一体”诸多环节缺乏有效协同，顶层设计和组织协调尚不到位，支撑公能素养的措施还没有完全落实到培养过程中，“讲一练二考三”在试卷和课堂上没有落实，学生评教的办法缺乏科学性和有效性，国际化规模够大，但质量不高；用人单位赞扬学生素质高，但提到教学与行业发展有脱钩现象，给学校提出的建议没有得到响应，部门之间的联动机制不够，学校有关创业教育与对学生的职业规划指导制度不完善。

龚克指出，通过此次审核评估我们认识到，《南开大学素质教育实施纲要》的贯彻和教学优先的落实尚需进一步形成真正的共识，还需在行动上建立协同机制，实现多部门、校院系协同，“公能”目标应落实到专业、课程等每一个教育环节，不是照抄、照念，而是将其贯彻到具体的教育环节，结合实际使之具体化，不能脱离、偏离，要不断提高“公能”育人的自觉性；要进一步解决生师比的平衡问题、教师类型的优化问题、政策导向和保障问题，在“统筹建设”中保障教学，进一步完善教学设施，要打造一批高水平核心课，构建由能力培训、文献支撑、网络支撑、监督反馈组成的教学支持体系。

龚克强调，我们要以高度的责任感直面问题、找准症结，抓住调动激励教与学的积极性这个关键，凝聚共识，深化改革，重点突破；要结合教师系统培训、教学质量监督测评和激励，鼓励研究身边现实的教育教学规律，利用三学期制，全面推进“讲一练二考三”(精讲、多练、严考)的探索，各学院每学期组织教学研讨和示范课堂教学观摩，所有教师参与相互听课，推动教学交流和促进；要抓导向，改革评价体系和机制，抓典型，发挥“讲一练二考三”的课改示范作用，抓体系，坚持“三位一体”，完善协同机制，改进投入机制，探索融合机制，优化课程体系，抓开放，以开放促进和带动改革。

会上，伯苓学院、历史学院、环境科学与工程学院、经济学院、物理学院、教师发展中心等学院和单位有关负责人交流了分组讨论情况。

大会完成各项议程后，薛进文在总结讲话中代表学校向积极参与本次教学工作会议的广大教职员工表示衷心感谢。他说，这次会议安排在学校接受教育部本科教学审核评估之际，是要借审核评估的契机，请国内一流专家按我们确定的高标准对照分析、寻找差距，围绕教育教学改革和落实素质教育纲要深入讨论，分析南开大学本科教学基本情况，推动教育教学改革各项措施的落实，全面提高人才培养的质量。大家普遍感到，这次审核评估不同于以往的水平评估，不是看本科教学有什么优势特色、是否达到了优秀标准，而主要看学校是否达到了自身设定的目标，是否存在需要改进提高的地方，重在查问题、摆不足、找差距。对此，全校上下必须增强危机感、紧迫感，提高认识、端正态度、正视差距，把审核评估带来的压力转化为教学改革的动力，以评促建，以评促改。

薛进文指出，要从战略和全局的角度看待教改，评估专家们指出的主要问题，大部分不仅仅是本科教学的问题和差距，而是南开大学整体工作的问题和差距，是学校整体育人机制需要改进的问题，审核评估是对本科教学工作的审核，更是对学校整体工作的评估，是一次难得的从外部、内部同时审视南开大学各项工作的机遇；要从社会发展新变化的角度看待教改，我们绝不能躺在过去的优势和成绩单上，而是要警醒发奋，抢占先机，在巩固既有优势的基础上主动作为，研究新情况、解决新问题，跟上时代进步的潮流。

薛进文就落实本次教学工作会议精神提出要求。

第一，扭住立德树人这个根本任务不放松。在学校所有工作中，立德树人应当处于中心环节，应该是第一位的；而在立德树人的各项工作中，必须把教学放在优先位置，做到教育教学相辅相成，优先保障教学，优先投入教学，从思想观念、政策引导、支撑保障等不同方面切实把“教学优先”落到实处。

第二，坚持“公能”特色的素质教育不动摇。这次审核评估用“公能”特色素质教育的尺子衡量南开的工作，帮我们找出了差距，恰恰说明“公能”素质教育既是我们的特色目标，也是我们的有效抓手，必须毫不动摇地坚持下去，各学院、各单位要对素质教育纲要的执行落实情况进行一次全面的梳理分析和总结，为什么有的落实了、有的没有落实、有的落实不好，要结合本单位的工作实际，努力探索把“公能”素质教育做实做细的思路举措，工作既要循序渐进，又要有紧迫感。

第三，抓住机遇深化教育教学改革。当前有两个重要机遇要把握好，一是新校区启用带来的新变化，如何抓住新校区搬迁启用的契机，尽可能保持教育教学的井然有序，保证教学质量的严格稳定，同时又有效解决多校区模式下教学资源配置、教学管理协调等各种问题，需要在谋划推动教学改革的过程中集思广益、努力探索。二是新技术应用带来的新变化，要进一步解放思想、大胆创新，善于通过改革解决问题，借鉴国内外优秀大学成功的教改经验，推动我校教育教学改革再上新台阶。

第四，抓紧时间集中解决几个重点问题。我们要瞄准共识度比较高的若干问题，有重点、有针对性地探索、推动、解决，着力提高教育教学的系统性、整体性，强化人才培养“一盘棋”的工作格局。比如，本科生开展对外交流的统筹整合问题，扩大课程和教学的国际化问题，本科教育和研究生教育的有机协调衔接问题，中青年教师教学能力提高、教学方法培训问题，大班讲授、小班讨论的问题，教师教学工作的评价认定与考核激励的问题，优化课程体系、推动选修课程模块化的问题，细化专业培养目标、创新不同层次的教学大纲、避免内容体系陈旧、针对性不强、个性发展体现不够的问题，这些都需要各学院主动转变观念，进行创新探索、抓紧落实。

薛进文最后强调，希望大家以这次教学审核评估和教学工作会议为契机，进一步落实“教学优先”的要求，真抓实干、锐意进取，为建设世界知名高水平大学奠定更加坚实的基础。</body></doc>