<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5141</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/22/000214776.shtml</url><title>中国文明网：中央重点新闻媒体开栏 讲述行进中国里的精彩故事--南开要闻</title><datetime>2014-12-22 00:00:00</datetime><body>中国文明网12月16日消息(陶恒)这两天，中央各重点新闻媒体相继推出“行进中国·精彩故事”专栏，一个个普通老百姓的故事登上了“高大上”的媒体平台，拉开了全国新闻战线“走转改”的新一轮序幕。

在人民日报、新华社、光明日报、央视网、央广网、中国青年报、工人日报、经济日报等8家中央重点新闻媒体的开栏故事里，主人公有创业成功而转战公益的科技博士，有志愿支教边疆的年轻女学生，有向绿色产业转型的矿老板，有在纽交所敲钟的“快递小哥”，还有在平凡岗位上默默挥洒汗水的普通工人，他们的故事无不充满梦想与拼搏的跌宕起伏。

“当代中国新闻工作者最重要的责任是什么？讲好中国故事，弘扬中国精神，传播中国声音。讲好中国故事，需要将我们的笔触和镜头，更多地对准基层和群众。在路上心中才会有时代，在基层心中才会有群众，在现场心中才会有感动。”这是人民日报写在开栏的话，它为读者讲述了《廖理纯：从董事长到“锹王”愿做一颗绿色的种子》的励志故事。出生于高知家庭、就读于北航、24岁就成联想广州分公司总经理、被称为柳传志“门下三杰”的廖理纯，博士毕业后成功开办一家软件公司，30多岁时突然辞去董事长，专事公益。他个人出资上千万元搭建起公益平台，吸引志愿者参加绿化活动，开辟河北张北县第二个绿化基地，育苗、植树超过百万株，立志为环境保护而挥洒满腔的热血。

“在实现民富国强中国梦的伟大征途中，长城内外，大江南北，到处都有精彩的故事。”这是新华社开栏的话，新华社聚焦《“新常态”下如何让消费增长成为常态》，以京东的“JDPhone计划”和青岛海尔日日顺公司启动的“车小微”工程为出发点，从寻找百姓的消费需求、培育新的消费热点、提高居民消费能力三方面，探讨如何在“新常态”下促进消费增长的问题。

光明日报发表《中国浦东干部学院：“这是一个讲改革开放的地方”》。通过采访参加过培训的领导干部，讲述中浦院走在变革前列，紧跟世情、国情、党情的变化步伐，不断开发出新的课程，捕捉热点和难点，培养出一批又一批符合治国理政新要求的领导干部的故事。同时，光明日报配发评论员文章，发出“行进的中国呼唤记录者，变革的时代需要有心人”的呼唤。

“当代国人的故事，蕴含着时代精神；普通人的追求，凝聚着家国梦的力量。”这是中央电视台新闻联播“行进中国·精彩故事”开栏的话。新闻联播从15日起推出系列报道，首篇报道《零点后的中国人：我为飞机排污物》，讲述40多岁的乌鲁木齐机场排污工人王得爱师傅，在零点后为飞机排污，不惧严寒不怕脏累，和做地勤的妻子一起辛劳工作，供养两个孩子上学，简单而又平凡地生活的故事。

“本台记者纷纷走进火热的基层，采访各行各业的干部群众。他们用一个个精彩的中国故事，生动折射着时代进步、国家繁荣、社会和谐、民族圆梦的豪迈风貌。”中央人民广播电台中国之声从15日起播出走转改大型主题报道“行进中国·精彩故事”。第一篇为《矿老板绿色转型种菜记》，讲述矿老板石国刚为环境治理所虑、弃商从农的故事。石国刚本是一名矿老板，放弃每吨铁粉近两三百元的经济收益，投身大棚种植业。他从最初的种植果蔬大棚，到做绿色农业化，带领当地农民流转土地、有了更多收益，现在又萌发出做农村旅游的念头。

中国青年报在开栏讲了一个题为《一名支教队员与她的“心疆”》的故事，南开大学女生马宇平在读硕士之前，“为了亲身感受一个有温度的新疆”，曾经到新疆阿尔泰山南麓支教一年，她克服水土造成的身体不适，坚持做好教学工作，平凡普通而又意义满载的日子，让马宇平明白了自己的责任和义务，坚定了为着心中的梦想而不懈努力的决心。

工人日报在开栏文章中，讲述了题为《纽交所敲钟“快递小哥”回望15年打工史：我感谢这个时代》的故事。怀抱着回老家孝敬父母的梦想，15年前，初中未毕业的窦立国来到北京，从酒吧保安、厨师、快递员、分公司经理、最终成长为全国的名人“纽交所敲钟‘快递小哥’”。随后，工人日报还将陆续推出《行进中国·精彩故事——娘家人记事》等栏目，并运用官方微博、微信等多种新媒体形式进行报道。

《他与高铁共成长》，经济日报讲述的是一个“高铁工人”的故事。在7年的时间里，郑恒亮克服重重阻力，坚韧不拔、自强不息，由一个连程序都看不懂的、刚毕业的大学生，成长为网络控制系统的专家和编写者，亲眼鉴证了中国高铁的创新发展。伴随着高铁技术的研发，中国第一代高铁人开发出了中国第一批“高铁之心”和“高铁之脑”，将有利于中国标准化动车组的推动和中国高铁“走出去”。

纵观以上中央重点新闻媒体在“行进中国·精彩故事”开栏中所讲述的基层百姓故事，它们立足于自身的媒体特征，传播百姓人家的普通故事，报道行进中国的热点大事。新华社，围绕当前经济中的“新常态”及网上经济的热点，从消费的角度讲述关系百姓民生的事；人民日报，注重弘扬中国精神，开栏讲的是一个杰出的科技英才投身公益事业的故事；光明日报，作为党和政府联系知识分子的纽带和桥梁，是广大知识分子的精神家园，在开栏中以中国浦东干部学院为报道对象，突出其在改革方面所作出的表率作用；在历次的“走转改”报道中善于通过实地采访的音、视频等形式走亲民路线的新闻联播，从人文关怀的角度，讲述一个机场排污工辛勤劳作的平凡故事；中国青年报，一直以来将青年群体作为重点报道对象，此次开栏聚焦的是一个女硕士支教边疆、扬洒青春的故事；工人日报，关注重点是工人，此次开栏讲的是一个“打工仔”15年打拼、最终在纽交所敲钟“扬名”的故事；经济日报，注重报道国家经济发展现象，此次开栏则讲了与国家经济命脉息息相关的高铁行业中一个小人物的成长故事。这些故事，恳切而温暖，饱含着蕴藏在基层民间的满满正能量。

期待在接下来的“行进中国·精彩故事”专栏里，中央重点新闻媒体作为传统优势媒体的排头兵，对焦更多普普通通的中国人，讲述他们更多更感人的故事，将蓬勃发展的中国声音传播到更远的地方，将更多精彩的中国故事深入到更多人的心里。

http://www.wenming.cn/specials/zxdj/marchingchina/news/201412/t20141216_2350320.shtml</body></doc>