<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5153</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/19/000214291.shtml</url><title>从象牙塔尖走向社会课堂 ――南开学子践行弘扬社会主义核心价值观纪实--南开要闻</title><datetime>2014-12-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超

“让我们为践行社会主义核心价值观贡献一份南开人的力量！”12月6日晚，第十二届中文演讲大赛决赛正在紧张进行之中，环境科学学院鲍子旋以《坚守文明阵地促进文明发展》为题，讲述了作为当代南开学子对于社会主义核心价值观的理解。他从20多个学院数百名参赛选手中脱颖而出，最终获得冠军。

本次演讲比赛主题为“培养核心价值观，做好当代南开人”。一段时间以来，“如何践行弘扬社会主义核心价值观”成为南开学子学习、探索的主题。他们的探索不仅停留在“象牙塔尖”，在更广阔的“社会课堂”上，他们以实际行动去追寻着问题的答案，努力成为社会主义核心价值观的真诚信仰者、坚定践行者与广泛传播者。

理论先导：探索社会主义核心价值观的“南开表达”

新学期伊始，原副校长王文俊受邀为2014级全体新生解读校史，他从南开历史沿革、办学历程与成就、杰出校友等方面进行详细介绍，特别讲解了“公能”校训的内涵。讲座过后，党委学工部组织新生开展“新生谈校训”主题征文，南开新闻网选取部分专栏刊登。旅游与服务学院新生贾淳谈到，“怀天下为公之心爱国乐群，以经邦纬国之才服务社会，‘允公允能’所体现出的爱国乐群、敬业奉献，正是核心价值观的南开表达。”外国语学院2014级本科生陈欢谈到，“校训不仅仅要求我们要作为一个学生努力学习，更强调我们要有为国家、社会服务的能力，我被校训这种‘为公’精神深深感动。”

像贾淳和陈欢一样参与征文活动的新生有近千人，活动组织者、学工部有关负责人表示，尽管新生文字稚嫩，对校训与社会主义核心价值观的理解层次也深浅不一，但通过征文活动能够促使新生对社会主义核心价值观、对“公能”校训的学习、思索，在这一过程中逐渐明确自身肩负的责任。

校庆期间，党委宣传部和校史研究室主办了“深入理解和自觉践行‘公能’校训”主题征文活动，得到广大学子积极响应和踊跃参与，最终9名学生与其他教师、校友论文一起入选《南开“公能”校训与社会主义核心价值观》一书，该书已于近日公开出版。在校庆日当天的“公能”校训与社会主义核心价值观研讨会上，商学院2013级本科生于博文作为学生代表围绕“我与‘公能’校训”主题进行发言，谈了自己对于校训“由感觉晦涩到为之景仰”的深入认识过程，表达了作为当代南开学子学习践行社会主义核心价值观的决心和信心。

校党委书记薛进文在接受人民日报记者专访中指出，如果把“公”理解为致力富强、民主、文明、和谐的家国情怀，追求自由、平等、公正、法治的社会理想，涵养爱国、敬业、诚信、友善的人生操守，把“能”理解为修身报国、服务社会、践行“公”之价值观的能力，把“日新月异”理解为追求和践行“公能”过程中要与时俱进、开拓创新，那么“公能”校训便可谓社会主义核心价值观的“南开表达”。这一观点，得到广大青年学子的赞同。

坚定践行：递出社会主义核心价值观的“南开名片”

暑假期间，校长龚克曾亲赴山西省忻州市繁峙县看望在此进行调研和支教的暑期社会实践团队。其中，化学学院赴集义乡上永兴村社会实践团由19名本科生和6名研究生组成，他们在当地小学开展支教活动已经持续十年。

“新时代的南开学子，不仅要有扎实的理论知识和较强的实践能力，最重要的是一步一个脚印，踏踏实实地完成好每一个任务。不浮躁，不贪心，苦干实干，走稳走好，这也是我所理解的践行社会主义核心价值观。”参加社会实践的化学院2013级硕士赵鹏说道。

今年南开大学的暑期社会实践的主题定为“践行核心价值观，实干成就中国梦”，像化学学院这样的学生实践团队共有213支，涵盖了各个学院的5000多名学生和200多名指导教师，他们奔赴祖国各地，通过调研、实习、创业、公益活动等方式投身于社会实践的热潮，广受社会各界赞誉。

“知中国服务中国”是南开的光荣传统，以青年志愿者协会为代表的一大批优秀社团组织在践行社会主义核心价值观的过程中将这一传统发扬光大。我校曾作为全国唯一试点高校承办联合国“外出务工人员子女培训志愿服务试点项目”，100多名来自心理学、文学、数学等学科专业的志愿者，深入农民工子弟学校开展文化课业辅导，为“志愿精神”注入新的活力。2014年12月，南开大学青年志愿者协会荣获第十届“中国青年志愿者优秀组织”奖。

目前，我校已有注册志愿者6712名，且每年还在不断注入新鲜血液。全校22个学院完善了自己的青年志愿服务体系，在社区、街道、乡镇、学校建立了200余个青年志愿者服务站。自青年志愿者协会成立20年来，累计1万多人次为社会提供了超过500万小时的志愿服务，年人均服务时间达到150余小时。他们不仅是奥运会、世博会、东亚运动会、达沃斯论坛上的“导航仪”，更多的则是扮演着社区中的居委会主任助理、环保卫生宣传员。

南开学子走出象牙塔，成为在践行社会主义核心价值观过程中，向社会递出的“南开名片”。

广泛传播：发出社会主义核心价值观的“南开声音”

“同学们好，我叫丁琪，今天我来这里，首先给大家讲一个故事……” 12月6日，在平山道小学五年级某班的课堂上，我校马克思主义教育学院研究生丁琪讲起了周恩来为中华崛起而读书的故事。

经过一个多月的精心策划与准备，马克思主义教育学院学生党建研修班走进平山道小学四年级和五年级的8个班级，通过尝试参与小学生德育课堂讲授和交流互动，将社会主义核心价值观“国家”、“社会”、“个人”3个层面24字的表述内涵通过图讲解、视频播放、故事分享等多媒体展现形式进行宣讲和解读。

“广泛传播社会主义核心价值观，是每一位南开人的使命。”马克思主义教育学院党委副书记、副院长马亚男表示，党建研修班的同学们以讲故事的方式向小朋友们生动活泼地阐述了社会主义核心价值观12个词语的含义，这本身就是对社会主义核心价值观的践行和传播。同时，通过备课和宣讲，也能够促进他们加深对社会主义核心价值观及“公能”校训的理解。

不仅是马克思主义教育学院，我校博士生讲师团也把“课堂”拓展到了社会上。自2013年以来，博士生讲师团将社会主义核心价值观作为经常性宣讲内容，团员们充分发挥专业科研优势，走进基层政府、社区、企业、校园、医院，至今已开展社会主义核心价值观系列报告60余场，累计听众6000余人。

从象牙塔尖到社会课堂，南开学子用实际行动广泛倡导、影响与带动更多的人学习践行社会主义核心价值观，传播正能量，进而提升全社会的文明素养。在积极践行社会主义核心价值观的过程中，一代青年学子正在发出“南开声音”！</body></doc>