<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>516</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/21/000401018.shtml</url><title>南开大学召开专题研讨会 贯彻落实新时代全国高等学校本科教育工作会议精神--南开要闻</title><datetime>2018-07-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 聂际慈 摄影 聂际慈)7月20日至21日，南开大学召开贯彻落实新时代全国高等学校本科教育工作会议精神专题研讨会，总结分析学校本科教学工作，研讨谋划未来工作思路与举措，交流分享教学经验和方法。80余名南开教师与会研讨，天津市教委副主任白海力、南开大学副校长朱光磊等出席研讨会。

白海力对南开大学近年来在本科教育上取得的成绩表示高度赞赏，并以“开拓创新，奋力谱写‘双一流’建设新篇章”为题作主旨报告。他指出，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚持立德树人，实现全程育人，把思想政治工作贯穿到教育教学全过程，进一步领会、明晰“双一流”建设的内涵与核心。本科教育应从人才培养全过程、“双一流”建设全局角度来进行改革创新。白海力指出，大学要坚持教育质量、教育公平两个基本点，应追求卓越、教学相长，具有浓郁教育氛围和人文关怀，突显师生互动、素质教育、全球视野。

朱光磊传达了新时代全国高等学校本科教育工作会议精神并指出，此次会议是我国改革开放40年来召开的第一次全国本科教育大会，会议强调将本科教育放在人才培养的核心地位、教育教学的基础地位、新时代教育发展的前沿地位。南开大学本科教育突出教学优先、素质教育、“宽口径”人才培养和学风建设，大家要全面总结研讨我校本科教学中的经验与不足，认真学习贯彻落实此次会议精神，交流思想、碰撞火花，积极为学校本科教学工作建言献策，共同推动南开本科教学工作再上新台阶，努力为国家、社会输送更多优秀南开人才。

研讨会上，我校教务处负责人从“课程思政，课课育人”“教师能力培训，教授人人上课”“讨论互动，必有助教”“在线平台，慕课建设，智慧教室” “双向国际，交流合作”“学业指导，个性发展”“大类培养，通识教育”“质量评价，以评促建”“建设创新创业中心，申报国家双创示范基地”“以‘新工科’建设推动培养模式创新”等10个方面，详细汇报了学校关于贯彻落实新时代全国高等学校本科教育工作会议的思路和举措，并向与会人员征求意见建议。

我校旅游与服务学院院长邱汉琴、公共英语教学部主任李霞、物理科学学院教师余华、外国语学院副院长马红旗分别作专题报告，与大家分享了本科教学工作中的优秀经验与方法。

邱汉琴在题为“互联网时代的教学改革与创新”的报告中指出，未来社会将朝着智慧社会、虚拟化技术加速虚拟与现实相融合、超链接的方向发展。未来的大学没有界线，将为更多人提供学习机会。“慕课”将优化教育资源，教育者应研究当代学生的学习习惯，以学生为导向。数字化时代的教育应照顾好学生需求，不断提升技术手段，鼓励终生学习，积极推广“慕课”并考虑到教育的持续性。邱汉琴介绍了微课程、微学位等相关教学实践案例并谈到，未来人才培养将更加注重混合学习、交叉学科学习及合作学习，同时自带学习工具、数字化证书、佩戴技术等将深刻影响教学行为。学校应面向互联网时代，进一步开展好本科教学改革创新。

李霞以“南开有效教学工作坊”为题作报告。她指出，南开“有效教学团队”成员有12名，来自南开大学多个专业学院，大家组成的“有效教学工作坊”的教学目标是实现以学习者为中心、提升学习参与度、实现有效教学。她向大家阐述了有效教学的概念及主要方法，并提出有效教学应具有积极主动、有效参与、协作式、体验式、有效反思、注重考核等特征。人才培养在设计上应具有一致性，大家应深入掌握布鲁姆学习分类法，课堂设计上应做在线教育无法完成的事，做好人与人面对面交流的互动课程。李霞结合相关案例解析了AMAS模型，并提出教学课堂应注入迅速激活、多元学习、有效测评、简要总结等四类元素。她认为，教学不仅是一门艺术，更是一门技术，需要教育者用学习理论指导教学，用教学理论设计课堂教学，用有效教学方法提高教学效果。

余华在题为“本科生的境内外交流简介——以物理学院为例”的报告中，从境内外交流的类型和搭建、境内外交流的成效、境内外交流的总结传承等方面进行阐述。他说，目前物理学院通过搭建与境内外高校、研究机构间的合作平台，并进行定期回访，推动不同年级的学生以短期交流、科研实习、课程学习、国际会议、国际比赛、交流、夏冬令营等方式，进行各个时间段的交流。通过交流，学生的学业、科研及交际能力显著提高。学院还通过制度设计，规范交换行为，并以交流总结等方式，让境内外交流这一优秀传统在学生中实现传承。

马红旗在报告中，就外国语学院推进落实“课程思政”的经验进行了分享。他说，学院把思政教育融入专业课教学，推进“思政课堂”向“课堂思政”转化，全面落实思想政治教育“全员育人”理念，让外语课上出了“思政味儿”。学院打造“博导讲形势政策课”系列讲座，为青年学子带来了新的观察问题的视角并由此拓展视野，对形势政策的判断更加理性深入。为进一步加强“课程思政”效果，学院以“挖掘原有课堂，但不硬搬硬套”“引导潜力课堂，但不倒逼强加”“宣传主动课堂，但不过度渲染”的方式，鼓励专业教师将思想政治教育“进课堂、进教材”，让教学内容处处都是“中国表达”，取得了良好的教学效果，获得学生好评。

与会人员认真听取汇报及专题报告，并积极交流研讨。大家一致认为，新时代全国高等学校本科教育工作会为本科教育教学工作指明了方向，是一次高等教育的盛会，吹响了建设高水平本科教育的集结号，做出了全面提高人才培养能力的总动员，开启了高水平人才培养体系建设的新征程。会议提出的“四个回归”对于提高南开本科人才培养质量至关重要，在未来工作中，要以立德为根本，以树人为核心，强化本科教学基础地位，建设高素质教师队伍，形成高水平人才培养体系，不断提升教师自身素养，牢固树立“四个意识”、坚定“四个自信”，切实做到热爱教学、倾心教学、研究教学，主动利用互联网技术等创新本科教学，深化教学改革，采用高效教学手段与方法。加强国际化建设，既要走出去，也要引进来。坚持育人为本，扎实推进课程思政建设，努力培养德智体美全面发展的社会主义合格建设者和可靠接班人。

研讨会期间还举行了“学业导师与学业帮扶”主题讨论，大家就学业帮扶制度设计和促进专业教师在学生学业指导中发挥更大作用等话题进行研讨。

我校各学院、各单位主管本科教学副院长、教学部主任，本科教学教师代表，以及教体改办、伯苓学院、学工部、团委、教务处、人事处、国际学术交流处、实验室设备处负责人等参加研讨会。</body></doc>