<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5167</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/15/000213614.shtml</url><title>【落实学生提案】体育教学部：打造人性化服务 营造体育健身氛围--南开要闻</title><datetime>2014-12-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 郝静秋)近日，在“南开大学第二十二次学生代表大会、第三十三次研究生代表大会”上，南开大学体育教学部因积极响应《关于完善学校体育建设，加强学校体育运动氛围的提案》，从16个职能部门里脱颖而出，荣获学校“提案落实”奖。

去年9月，南开大学召开了全校体育工作会议，体育教学部结合会议精神，随即开展学生对于学校体育工作意见的调研活动，为后续的改善工作做好准备。在收到学生《关于完善学校体育建设，加强学校体育运动氛围的提案》后，体育教学部快速反应、迅速跟进，合理有效的措施让提案逐步落实，并受到学生们的一致好评。

人性化服务 提高学生运动兴趣

针对同学们在提案中反映的“活动场地不太健全”问题，体育教学部积极调研，多方收集同学们意见和建议，采取了一系列措施。

在学校的支持下，体育教学部新增了2个篮球场馆，并把新体育馆的走廊改建成乒乓球室，努力给学生创造更多的运动场地。“除此之外，我们对原有活动场地的硬件环境进行了进一步改善，希望学生可以在一个更适合健身的环境中锻炼身体。”体育教学部副主任高谊说道。

为了全面提升南开大学体育教学和群众性体育健身活动的环境，体育教学部陆续将学校的篮球场、排球场、田径场、乒乓球室、羽毛球馆进行了翻修改造，水泥地变成了干净好看的塑胶地面，老体育馆后面的篮球场以及西区排球场、篮球场都装上了灯光，舒适的运动环境吸引了更多的学生走向操场。

“现在天黑的早，5点左右就看不清了，学校装了灯，我就还可以再打一会儿。虽然只是一盏灯，但是真的很管用啊，为它点赞！”一名11级经济学院的学生说道。

在场馆资费方面，有同学反映“价格有些偏高”。针对这个问题，体育教学部结合学生意见和学校体育工作会议精神进行了相关调整。

“以前我们的活动场地收费是15至30元不等，接受提案意见后，我们将价格调整为5至10元，希望可以减轻学生的运动成本，鼓励更多的同学加入体育锻炼。”高谊说道。

“我平常课很多，没有什么时间锻炼，只有中午抽时间过来。这个点人很多，但收费却是全天最低的，每个小时只要5元钱，这样的收费考虑到我们学生的实际情况，我觉得挺人性化的。”文学院2011级本科生常小松说道。

据统计，在接到学生提案前，学校课外活动场地使用率是80%，体育教学部采取改进措施后，场地使用率达到100%。“环境变好了，学生们更加愿意来运动了，这是我们十分欣喜的地方。”高谊说道。

开展群众性运动 营造体育健身氛围

在开展学生活动方面，体育教学部除了定期举办“校长杯”的各项赛事，每个月还与各院系、社团配合，开展不同项目的体育活动，并积极提供场地和裁判人员，将阳光体育活动逐渐落实到基层组织。

“全校的体育比赛，因为范围比较大，具体到每个院来说，参赛名额就比较少了。但如果是院系或者社团比赛，会提高学生参赛的自主性，他们的参与热情明显会更高一些。”外国语学院团委书记相羽说。

为响应中央的“三走”号召，体育教学部联合学校其他部门相继举行了校园体育开放日、纪念”一二.九”长跑、校运会等活动，旨在结合学校的体育传统和当代大学生的成长需求，认真开展“三走”活动，覆盖学校、学院、社团和班级4个层面，营造全校阳光体育的活动氛围。

针对研究生在提案中“增加体育选修课”的建议，体育教学部从本学期开始，结合学生的兴趣需求，开设了羽毛球、瑜伽、乒乓球、网球、游泳，女子防身术等近20个项目的体育选修课，满足了研究生的运动需求。

“一周两次体育课，虽然不多，但是它会帮助我们培养一个良好的运动习惯，对于学术任务较重的研究生来说，是十分必要的。”法学院2014级研究生王文明说。

“对于研究生要求选修体育课可以看出，学生对他感兴趣的活动，参与积极性会非常高，学生会主动调整时间，这给了我们一个启示，一切工作要以学生的实际需求出发，全心全意为师生们服务，他们的愿望满足了，参与热情就会提高了，全校的体育氛围也就浓厚了。”高谊说道。

以教学带动群众 真正让学生走向操场

每学年开始前，体育教学部会制定一个完整的年度“阳光体育活动计划”，为后续活动的开展做好准备。同时定期组织学生调研，关注学生关心的问题，及时听取学生意见，尽快解决反映问题。

“得到学生的认可，是我们教师心中最高兴的事情。今后我们还会继续努力，积极营造体育氛围，发挥‘滚雪球’效应，吸引更多的学生加入运动的行列。”高谊说道。

据悉，为进一步落实“三走”号召，让学生真正地动起来，体育教学部计划到各学院开展调研活动，倾听学生内心对于学校体育工作的建议，开展更加符合学生实际需求的教学工作。

“对于学生感兴趣的体育选修课，我们建议老师们可以培养一批学生骨干，让学生骨干带动学生走向操场。怎么调动群体活动，积极发挥学生运动的主动性，是我们下一步的工作目的。”体育部党总支书记郑宝金谈到。</body></doc>