<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5209</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/08/000212335.shtml</url><title>南开大学召开新校区搬迁工作动员部署会--南开要闻</title><datetime>2014-12-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 任永华)12月5日，南开大学津南新校区搬迁工作动员部署会在省身楼召开。校党委书记薛进文主持会议并作动员讲话。校长龚克通报了新校区工程进展情况并对搬迁工作进行了说明、部署。

张式琪、杨克欣、张亚、关乃佳、朱光磊、孙广平等在校领导班子成员出席大会。

薛进文指出，津南校区的建设，得到了国家、教育部和天津市委市政府的大力支持。近年来，学校和社会各界投入了巨大的人力、物力、财力，取得的成果有目共睹。未来如何把新校区管理好、运行好，成为摆在南开人面前的突出任务和重大课题。

薛进文强调，要统一思想，提高认识，充分明确做好新校区搬迁工作的极端重要性。此次搬迁涉及11000余名全日制在校生和近2000名教职员工，也涉及在津南校区构建一套新的管理运行模式，是一项复杂的系统性工程，涉及面广、工作量大、时间紧迫，是对南开大学，更是对这一代南开人的一次重大考验。各级党组织、全体党员干部要发挥好政治核心和模范带头作用。各单位、各部门都要高度重视，把搬迁和新校区运行当作一项重大的全局性政治任务抓紧、抓好。

薛进文指出，校党委常委会对新校区组织架构、搬迁原则、相关政策、重点工作进行了深入讨论。涉及搬迁的学院、单位领导班子要根据会议部署，认真研究规划，带头执行学校有关搬迁工作的决议和要求。各分党委、基层党组织要发挥好政治保障作用，引导全校师生充分认识搬迁工作对南开大学发展建设所具有的重大意义，进一步统一思想、凝聚共识，落实好搬迁相关工作。

薛进文强调，在开展搬迁工作过程中，领导干部一定要有强烈的主人翁意识和大局观念，要以积极的精神状态和模范言行给师生群众以信心和力量，要克服懒散惰性、消极等待、埋怨指责等心态，以“公能”精神和南开优良传统来迎接这次前所未有的重大任务、机遇和考验，积极履行“公能”职责，做名副其实的南开人。

薛进文指出，要抓住搬迁契机，促进改革、推动发展。启用津南校区，实现办学空间的战略调整拓展，构建“一校三区”办学运行的模式，是一次重大改革机遇。我们要充分发挥主观能动性，集思广益，以搬迁促改革，以津南新校区的启用促发展。

涉及搬迁的相关学院，要努力实现学科发展、人才培养和管理水平的新的提高。同时，要贯彻中央八项规定精神和勤俭办学的要求，坚持创新发展、持续发展，着眼长远用好有限资源。学院领导干部要以身作则，带头顾全大局，深入群众，把学校搬迁方案、部署、政策、原则、要求，传达给师生员工，耐心疏解情绪、排解疑虑，努力把搬迁调整转化为支持改革、推动发展的积极动力。

涉及搬迁的机关部处，要在探索中不断完善、发展新校区管理运行模式。虽然，校园面积扩大了，但师生总体规模并没有扩大很多。要积极改变思路，坚持改革先行，创新管理，整合相关资源，优化工作流程，积极运用信息化手段，提高服务质量，探索精简、高效的现代化管理运行模式。

服务支撑保障体系要立足于保服务、保运行、保稳定，把相关工作落实好。同时，也要积极探索新机制，在提升服务质量、增加服务内容上多想办法、下功夫。在统一归口、集中管理上多研究、多实践。特别是如何更新观念，打破“等靠要”的传统思维，通过改革最大限度提高工作水平，降低运营成本方面，投入更多探索、思考和努力。

薛进文强调，开展搬迁工作要抓好落实，严肃纪律。各搬迁单位要成立党政主要领导牵头的搬迁工作组，科学确立搬迁方案、时间进度，做好资产清查、经费筹措、家具设备搬运、招标采购及安全保障工作，确保分工明确，责任到人；要以2015年9月为时间标杆，科学安排工作进度，在日常教学科研、管理服务正常运转的前提下，抢抓进度、提高效率。涉及大宗招标采购、实验室设计施工、精密仪器设备搬迁调试等周期较长的工作，要早做打算，尽快启动；要严格遵守中央八项规定和对领导干部廉洁自律的各项要求。各级党组织、领导干部要带头讲党性、讲原则、讲纪律，厉行节约、精打细算，做到物尽其用，杜绝浪费、奢华和铺张的现象，使新校区建设工程、搬迁工程、“一校三区”运行模式的确立过程都是廉政工程。

薛进文指出，新校区建设、搬迁、运行工作对南开大学今后若干年的发展至关重要，这一代南开人作为亲历者、参与者，也将见证南开崭新的发展历程，一定要增强责任感、紧迫感和使命感，团结奋斗，扎实工作，确保搬迁安全平稳有序，确保津南校区精彩亮相，为全面深化综合改革、为建设世界知名高水平大学做出我们这一代人应有的新的更大贡献。

龚克从新校区建设工程进展、搬迁基本范围、基本原则、基本政策、搬迁组织机构及职责、搬迁时间进度、师生关心的问题等七个方面进行了部署。

新校区一期项目中，最早开工的图书馆项目将于今年12月底完成竣工验收；最晚开工的信息学院西楼将于明年7月竣工验收，根据现场工程进度，除体育馆外，均能满足2015年9月初开学入驻。

新校区一期规划搬迁药物化学生物学国家重点实验室、15个学院、党政机关及部分直附属单位。学院包括：历史学院、周恩来政府管理学院、哲学院、法学院、马克思主义教育学院、汉语言文化学院、旅游与服务学院、环境科学与工程学院、电子信息与光学工程学院、计算机与控制工程学院、软件学院、药学院、医学院以及新组建的金融学院、材料学院。直附属单位包括：图书馆、综合实验楼、综合业务楼、医务站、体育馆、学生活动中心、学生公寓、食堂等。

搬迁工作坚持七项基本原则。

以学校综合改革为引领。新校区搬迁和运行要在确保平稳过渡的前提下，以学校综合改革方案为基础，优化机构设置，精简工作岗位，提高工作效率，创新工作模式，提升服务水平。相关改革措施要充分考虑到搬迁过程的规范、有序。

以学生为本、以教学科研为中心。任何工作都要考虑到学生和教师的学习、工作和生活，深入调研、认真筹划、反复征求意见，形成比较科学合理的搬迁工作计划。搬迁工作不仅要考虑原有学科的空间转移，还应结合我校建设世界知名高水平大学的总体要求，积极探索学科发展。

服从全局、服从整体。按照学校制定的搬迁方案和搬迁工作计划，分步实施，明确责任，层层落实。坚持统一指挥、统一行动，保证搬迁工作安全、有序、顺利实施。自搬迁方案颁布之日起，暂时冻结校内一般性人员流动。同时，面对各种实际困难和不同看法，要耐心、细致做好解释、说明工作。

谁使用、谁管理、谁负责。相应教学科研用房的使用单位就是管理主体，要承担搬迁、房屋二次分配、装修和家具、设备安装的全过程责任。其他类型公房由相应的公房二级管理主体承担全过程责任。

确保搬迁进度。新校区搬迁涉及到的相关学院、部门要协同配合，保证搬迁各项工作时间节点，不能因为局部的暂时性困难，影响整体搬迁工作。要按照相关程序早准备、早启动。延宕不能解决任何问题，只能造成更多的困难。

保护国有资产。要做好老校区固定资产清查、划拨、报废处置等相关工作，避免国有资产流失。对随意处置国有资产的单位及个人要追究其责任。

厉行勤俭节约。一切从实际出发，按照客观规律办事，因地制宜、因势利导，尽可能把搬迁工作对学校整体工作的影响降低到最小程度。按照中央八项规定要求，坚决反对奢靡之风，本着勤俭节约的原则，把搬迁费用降到最低。

搬迁基本政策包括：核定标准，包干拨付；鼓励专业学院主动筹集搬迁、建设和学科发展经费；严格控制新增事业编制人员规模。

学校成立了由党委书记薛进文、校长龚克为组长的搬迁工作领导小组，下设搬迁工作指挥部，龚克任指挥长，许京军、孙广平、朱光磊、杨克欣、刘秉镰任副指挥长。指挥部下设办公室和10个搬迁工作组。

整体搬迁工作分为筹划、启动、先期搬迁和全面搬迁四个阶段。

2014年9月至11月为筹划阶段，主要工作任务是研究制定运行机制，建立组织，摸清家底，科学规划，编制基本工作方案。

2014年12月至2015年2月为启动阶段，检查落实搬迁准备的进度，基本完成家具、设备的招标工作。完成搬家公司、客运公司、物业公司等的招标。落实准备好所需搬迁物资。完善各部门与学院搬迁方案。检查落实搬迁过程中存在的问题，加强督查，增强各部门之间的衔接、配合，确保顺利搬迁、安全搬迁。做好搬迁动员工作，各学院、各部门切实做好师生的思想稳定工作，广泛发动全校师生积极主动适应新变化，确保师生思想稳定、工作运转有序。

2015年3月至6月为先期搬迁阶段。各单位新配置的办公设备与家具分批搬入。各工作组按照项目进度推进，为全面搬迁做充分的准备，统筹安排好各个口的工作，工作要有提前量。图书馆的图书资料搬迁可在此阶段分批搬入。分阶段完成所有新校区电话与网络安装。物业服务公司要做好先期进驻准备。安保系统的工作要先期到位并运转。

2015年7月到8月为全面搬迁阶段。职能部处、专业学院、学生将在该阶段启动全面搬迁。学生搬迁方面，要特别安排好交通、人员和行李的搬运。学生工作组要统一协调指挥，保卫系统、后勤系统、相关学院要全力配合，确保学生顺利安全搬迁。职能部门、支撑保障部门和学院不要和学生搬迁重合。各部门、各学院要利用夏季学期和暑假完成资料整理、教学科研设备、办公家具设备搬迁、调试、运行。

龚克还就师生关心的新校区公房管理主体及搬迁责任、校区间交通运行模式、新校区学生食堂管理运行模式、新校区医疗卫生服务模式、新校区师生服务中心、新校区物业管理模式、非本区学院办公与教学培训用房、新校区教职工临时住宿模式等问题进行了说明。

有关校区间交通运行模式，龚克表示，将积极争取定制公交等有针对性的社会化交通服务，按照“以服务外包为主”的原则制订新老校区之间的交通通勤方案，积极做好社会提供和学校外包两种形式的衔接。

学生食堂管理方面，引入社会餐饮公司与学校自主管理相结合。由膳食服务中心自行负责大宗主要食品原材料采购，主食加工配送，以及清真食堂和学生餐厅(如馨香园)的管理，并负责基础伙食供应的价格监管等。由外包餐饮公司负责基础伙食和风味快餐加工售卖。

新校区还将建立师生服务中心，整合机关、后勤等单位的服务职能，为师生办理多项业务提供“一站式”服务。

新校区教职工临时住宿模式方面，辅导员住宿由学工部在学生宿舍内安排；教职工因公临时性住宿由接待服务中心安排适量留学生公寓按照酒店方式管理，收取一定成本费用，由接待服务中心提出具体的收费方案；部分教职工因连续性工作所提出的一定时期内的住宿需求，根据教师本人实际情况，由房产管理处在青年教师公寓中参照单身教职工宿舍的相关分配和收费政策解决，或由接待服务中心按照因公临时性住宿的相关办法解决。

龚克强调，新校区搬迁是一件困难的事情，但这是为发展而搬迁，必须知难而进。面对各种实际困难，面对不同的思想认识问题，能不能做好搬迁工作，是对学校、各级党组织和全体干部的严峻考验。在考验面前，我们要发扬“公能”精神，出以公心、全力以赴，开辟学校在新的条件下有效运行、加快发展的新局面。

即将搬入新校区的学校有关学院、职能部门、综合服务单位的领导同志参加了动员部署会。</body></doc>