<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5233</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/12/03/000211617.shtml</url><title>南开大学中青年管理骨干培训班开班--南开要闻</title><datetime>2014-12-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 郝静秋 摄影 任永华)12月2日，南开大学中青年管理骨干培训班开班仪式在省身楼举行。校长龚克为全校130余名中青年管理骨干带来了一场“立德树人与素质教育”的主题演讲。开班仪式由校党委副书记张亚主持。

龚克围绕人才培养的定位、目标和模式3个方面内容进行了讲解。他先后例举了《中华人民共和国宪法》、《高等教育法》、《国家教育改革与发展中长期纲要(2010-2012)》、十八大、学校历次党代会关于教育的论述。龚克强调，学校的教学、科研、服务工作都围绕人才培养展开，其中教学是首位，科研与要教学相结合，并为社会服务。

龚克指出，学校人才培养的目标是育人，而不是“造器”。从法规纲要到《大学》历史，再到习近平总书记的“五四讲话”，龚克从法律法规、传统文化、社会发展的角度论述了人才培养的质量观问题。他提出，学校应以高素质为目标进行人才培养，“倡导富强、民主、文明、和谐，倡导自由、平等、公正、法治，倡导爱国、敬业、诚信、友善，积极培育和践行社会主义核心价值观”，培养学生的学习能力、实践能力、创新能力，让他们从“学会”到“会学”，以核心价值观为引领，促使学生德育、智育、体育、美育全面发展。

关于立德树人的培养模式问题，龚克指出，我们要深刻理解作为“战略主题”的素质教育，努力探索“公能”特色的南开素质教育。素质教育是就教育整体而言，而非其中的一个方面，其内核是相互交融的德育、智育、体育、美育及心理教育。他谈到，素质教育在我国的提出，有着深厚的历史基础、鲜明的时代特色以及现实的社会需求，它蕴含了自孔夫子到毛泽东的中国教育优秀传统、西方尤其是当代教育思想的精华以及我国教育改革发展的实践经验。

龚克强调，素质是综合的，素质教育是全面的，作为“战略主题”的素质教育是“以人为本、德育为先、能力为重、全面发展”的教育，“素质”不是知识、能力之外的东西，而是包含知识、能力的综合体。学校应以素质教育为工作主题，并正确把握好德智体美之间及其内部关系，素质教育与专业教育的关系，全面发展和个性发展的关系。

龚克指出，为推动“公能”特色的的南开素质教育发展，培养学生的责任、能力与创造力，学校应坚持以人为本的教育观，从“学科为本”转变为“学生为本”，一切以学生成长为出发点和落脚点；坚持全面发展的质量观，从“传授知识”转变为“发展素质”，超越知识教育，德智体美全面发展，实现全面发展素质教育；坚持学生为主的素质教育的主体观，从“以教为主”转变为“以学为主、教学相长”，努力形成学生自觉主动学习和师生良性互动的生动局面；坚持素质教育的整体观，探索德智体美的有机融合，形成“公能”特色的南开素质教育体系。

龚克谈到，中国优秀传统文化对于社会发展至关重要，学校应把传统文化教育融入“公能”特色教育之中。他强调，学校要重视教师的作用，积极培养有理想信念、道德情操、扎实学识和有仁爱之心的教师，确保“公能”素质教育的实施。

围绕如何认识和实施素质教育，龚克提出了相关建议。他认为，素质教育的精神实质是立德树人。素质教育是纲，纲举目张，它注重通识但不止于通识，超越而不是替代专业教育，是整个教育改革和发展的战略主题。学校在指导思想上必须真正把素质教育作为战略主题，在办学实践中实现从教育观念、内涵到模式的转变，形成德智体美相互融合、课上课下有机结合的培养格局，建立起适应素质教育的管理体系特别是评价体系，把打造德能兼备的教师队伍作为重中之重。

龚克最后总结说，素质教育是中国特色的教育理论，以中华传统教育思想的精华和现代教育理论为思想渊源，以推进中国教育现代化的宏伟进程为实践基础。对素质教育的知与行，是一个在理论与实践的结合中不断深化和丰富的过程。实施素质教育，不仅要作为国家教育改革发展的战略主题，也要成为所有教育工作者的工作主题。作为学校的青年管理骨干，应该努力使自身成为育人为本的模范践行者，教育方针的自觉贯彻者，“公能”教育的有力推动者，优秀文化的继承发扬者，秉承南开人的文化自觉，传承发扬“公能”光荣传统。

据悉，学校中青年骨干培训班从2003年开始，已举办多次，收效良好。此次培训旨在帮助中青年管理骨干强化理论武装，增强党性修养，改进工作作风，增进工作方法，开阔视野，开拓思维，增强大局意识和责任意识，提升思维理论水平和管理业务素质。本次培训共安排3次集中学习辅导、1次实践参观，每位干部还要在学校党员干部学习网上完成不少于16小时的在线学习，并提交调研报告。</body></doc>