<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5246</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/11/30/000211117.shtml</url><title>光明日报：“闯先生”：一个大学生团队的创业“实验”--南开要闻</title><datetime>2014-11-30 00:00:00</datetime><body>青年创业者彭俊今年5月份刚开始萌生做“农贸电商”的想法，不到两个月，他的“农梦成真电子商务有限公司”就已经有收益了。创业，难道就这样简单？彭俊说，这要感谢南开大学“90后”创业达人郭鑫和他的“闯先生”创业平台。

“闯先生”来了

郭鑫是南开大学2011级本科生，现在的他已经是几家公司的董事长或CEO。然而郭鑫并没有止步于此，他希望带动更多的大学生走上创业道路。经过几个月的筹备和内部测试，今年6月，郭鑫带领团队创办的新的创业项目——“闯先生”网站正式上线。

郭鑫介绍，“闯先生”像“淘宝”网一样，它为创业者提供四大产品：资讯、问答、服务、团购，最能够体现其“淘宝”性能的是“服务”和“团购”功能。

进入“闯先生”网站，点击“服务”，会发现已有900多家企业入驻，点击每一家公司的标识，就能够了解其相应的服务范围、服务内容和价格，在线“拍”下产品，就可以享受相应的服务。

创业者可以在线搜索想要的“产品”，比如搜索“代理注册”，所有提供代理注册服务的公司就会呈现出来，创业者可将注册公司过程中所有烦琐的手续外包出去，集中精力做好核心业务。而“订单流程”“售后”“申请退款”等“闯先生”提供的服务，更是与人们熟知的“淘宝”相似。

其“团购”功能则是将一些服务打包，为创业者提供尽可能低廉的服务价格。比如创业者能以2折的价格“团购”到法律咨询服务。“我们会在月初的时候购买律师空闲的时间，并放在‘闯先生’上出售，有需要的创业者就可以来‘团购’了。”郭鑫介绍。

“这是一个类似于淘宝的网站，不同的是，淘宝卖商品，‘闯先生’卖的是‘创业服务’，我们希望让大学生创业变得简单些，再简单些。”郭鑫说。

抓住了“痛点”，就能找到商机

根据美国流行的创业学理论，创业成败取决于资金、团队、能力、政策、技术、机会六大要素。“在国家鼓励有志青年创新创业的时代背景下，这些要素并不缺乏，真正缺乏的是一个能为创业者提供一站式服务的有效平台。”郭鑫认为，“由于创业程序十分烦琐，许多大学生创业者就是被绊倒在这第一道门槛上。”

“如果创业者将90%的精力用于应付创业过程中的各种行政事务，当然就难以在核心业务上取得成绩。眼下，许多大学生创业者仅凭着一股热情，往往不清楚自己怎样按着既定目标一步步去努力，甚至不清楚政府对大学生创业有哪些扶持政策，这是最大的‘痛点’。”郭鑫说，“痛点”就是问题，问题解决了，商机就出现了。

与传统的孵化器、创业园等实体创业平台相比，以互联网为依托的“闯先生”突破了资源有限、利用率低、覆盖面窄等弊端，以低廉的成本提供高效便捷的服务，让大学生创业者心无旁骛地去开拓核心业务。

彭俊就是“闯先生”上线后的第一个受益者。这位小伙子在毕业后有过三次创业失败的经历，曾一度放弃创业梦想。一次偶然的机会，他结识了郭鑫。在“闯先生”的帮助下，他注册了“农梦成真电子商务有限公司”。

“以前，为了质检部门的一个章，我就跑了半个月！而在‘闯先生’的帮助下，我的公司很快就运营起来了。”彭俊说，通过“闯先生”，他获得了代理注册公司、建立网站、建立团队、设备维护等服务，这让他节省了至少每年2万元的成本，同时还享受到了“岗位补贴和社保返回”的政府扶持政策。

目前，“闯先生”正在孵化的企业有5、6家，预计到今年底将孵化20家左右。

“闯先生”只是一个实验

“闯先生”这种新颖的孵化模式，未来将走向哪里？郭鑫也不能明确回答，因为作为创业项目本身，“闯先生”目前并不盈利。

“其实不赚钱并不代表项目本身不好，有的时候大学生创业失败往往就是因为对金钱过分的追求。”郭鑫介绍，目前“闯先生”处于“烧钱”阶段，他考虑未来的盈利模式主要有两点：一是赚取服务商和企业购买服务之间的差价；二是“闯先生”将企业所付款项分期分批打给服务商，从中获取“沉淀资金”。

“闯先生”的日子难过，面临两个困境：一是目前各地传统的实体孵化器，一般都能获得政府财政补贴。但“闯先生”眼下还没得到这项支持，因此郭鑫也准备为“闯先生”申请国家部委、地方政府的项目支持，但并无把握。二是这个一下子“冒”出来的“空中”孵化器尚未得到广泛的信任。“企业和服务商已经习惯了传统的孵化模式，让他们马上接受确实很难。”因此郭鑫尝试从“农贸电商”这一领域开始做起，孵化出一批像“农梦成真”那样具有“标杆”效应的企业，赢得社会的关注与信任。

服务不像商品一样能够看得见摸得着，因此，更加需要“标准化”才能很好维护用户的利益。“这是需要‘闯先生’自主创新的地方，这一点和用户的推广同样重要。”在这个过程中，郭鑫作为一名在校大学生，正在带领他的团队“摸着石头过河”。

郭鑫说：“与其说‘闯先生’开辟了一个产业，不如仅仅将它看成是一个‘实验’——一个大学生创业团队正在进行中的‘实验’。”</body></doc>