<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>526</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/19/000400674.shtml</url><title>代表建言献策 共话学科发展--南开要闻</title><datetime>2018-07-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)7月15日至16日，南开大学隆重召开学科建设工作会议，近400名参会代表在会议期间分为11个小组，围绕我校学科建设思路举措纷纷建言献策，提出了系列建设性意见和建议。16日下午，各组代表在大会上汇报了分组讨论情况。

代表们认为，在南开大学全力推进“双一流”建设、即将迎来百年校庆之际，学校组织召开此次大规模学科建设工作会议具有重要意义，曹雪涛校长作的“精准定位 优化布局 凝心聚力 争创一流”大会报告明确了学校学科建设的方向和目标，提振士气、催人奋进、鼓舞人心，大家纷纷表示，下一步要进一步统一思想、凝聚共识、找准短板、破解难题，从指导思想、体制机制、行政支撑等各个方面落实此次会议精神。

交叉融合 加快创新发展

与会代表充分讨论了《关于启动南开大学交叉科学中心建设计划的决定(意见征询稿)》，大家高度认同“启动建设若干开展创新型学术研究、培养与聚集高层次人才、发挥学科引领作用并具有国际学术影响力的南开大学交叉科学中心”，充分讨论了各学科交叉融合发展的必要性和趋势，并就建设相关工作进行交流研讨。

“要继续思考和讨论学科和学院的关系，采取有效的措施更好地实现学科之间的融合、学院之间的互动。”金融学院院长白聚山在代表第四组发言时表示，大家对交叉科学中心的建设充满了期待，有必要对中心发展的顶层设计、管理思路、学生培养、绩效考核、行政支撑等问题进行更多论证。

“交叉科学中心建设方案应加强顶层设计，多用定量的表述，而非定性的表述，设计可以量化的考核体系和评价体系，建设包括退出机制在内的动态评价和调整机制。”滨海开发研究院院长刘刚在代表第二组发言时建议。

商学院教授李莉在代表第三组的汇报中表示，以南开交叉科学中心为抓手，以新理念、新方向、新动能为宗旨，构建新实体，与学院中心相对接，实现本领域深度研究和跨学科的交叉研究相结合。

“建设交叉科学中心值得鼓励，传统的研究中心存在僵化倾向，应该从学校整体规划推动，这会产生‘1+1&gt;2’的效应。”“建设交叉科学中心要以项目做牵引，围绕国家需求建设大型科研创新平台，促进资源共享、形成合力。”“中心应直接归学校管理，统一调拨资源、人事等，中心的成果认定全校通用评价。”旅游与服务学院院长邱汉琴，药学院教授刘遵峰，物理科学学院党委书记、院长罗延安在代表第五组、第八组、第十一组汇报时均提出交叉学科中心要加强顶层设计、形成合力。

“我们学校一直以来以文理见长，文科整体实力并不弱，但是力量比较分散，成立交叉科学中心，可以整合优势资源，增强学科实力。”文学院院长沈立岩、马克思主义学院院长王新生在代表第一组、第六组汇报时表示，文科是南开“半壁江山”，建设交叉科学中心，文科各院将及时跟进，积极研讨，并及时汇报有关成果。

“建设交叉科学研究中心，要预防落地难的问题，最好让每个中心实体化，不可从现有优势学科中分离一部分出来。”“建设交叉科学中心，一定要厘清与学院和现有研究机构的关系，不能分散研究力量，”“一定要建设好评价体系，科学设计评价指标。”老师们在讨论中纷纷建言献策，就具体实施方案进行有益研讨。

破解难题 推动学科建设

在讨论中代表们认为，要深度挖掘南开大学学科建设中存在的问题，在敢于直面现实的基础上寻找解决办法和方案。

沈立岩在汇报中说，南开人文学科师资队伍体量较小，在与国内一流学校的竞争中处于弱势，客观上也对拔尖人才的培养有所制约，难以形成“规模效应”；后备人才储备不足，引进有难度，自己的优秀人才过去又不能留，造成双重困难，尤其是人文学科，学术风格和学术派系的形成需要积累和延缓，需要更高的观念认同，因此留住自己的人才十分重要；现有高端人才的地位、影响和话语权有可能随着他们退休而丧失，如何尽可能持久地发挥他们的作用，尚需进一步研究解决。

“要打破过去的固步自封和小富即安的学科建设思维，两手抓两手都要硬。”邱汉琴在汇报中说，在学科建设中，一方面要保持传统优势学科，但是希望不要做减法，而是要用更大的力气做加法；另一方面希望学校更加重视创生新学科，以问题为导向，注重学科的交叉性，逐步沉淀为新学科；同时要注重产学研结合，既服务社会，又为学科发展带来生机和活力。

“希望学校成立一个信息发布小组或者相关部门，定期及时发布国内外一流学校和学科研究、发明成果的评价指标和资料，让教师及时了解，做好管理评价工作。”李莉建议，学科信息需公开透明，这样有利于广大教师对学校学科发展总体了解。

人工智能学院院长方勇纯在汇报中说，第七组教师在讨论中认为，人才是学科建设的关键问题，建议学校简化人才引进手续，开通绿色通道，缩短引进周期，提高引进效率。同时做好引进配套保障工作，让引进人才能够安心科研，更好的发挥作用。

“队伍建设很重要，高端人才是关键。”电子信息与光学工程学院院长赵颖、材料科学与工程院教授刘双喜在代表第九组、第十组的汇报中建议，师资队伍建设要本着宁缺毋滥原则，把好进人的质量关；解决好高端人才与普通教师的关系。

刘遵峰建议学校“建立拔尖体制，进行拔尖培养”，不以人才称号为唯一的标准，支持长期从事基础研究又面向国家重大需求的科研。

在学科发展后劲方面，不少汇报人提到学生培养问题，大家纷纷建议：“如何留住南开自己的本科生读研是一个重要的问题，就我校目前情况看可以提升生源质量；研究生培养过程需导师切实负起责任，提高研究生培养标准，加大毕业论文审核力度。”

优化布局 合理配置资源

“把好钢用在刀刃上！”白聚山在汇报中建议优化资源配置，提高资源利用效率。首先需要继续扩大资源的获取，学校应当更好地对接社会，获得更多的社会资源，也可以更多地将成果反馈社会；对于学校的关键性资源应当更好地进行规划和设计；对于新增专业、小众但有实力的优势专业，应适当配给更多资源，支持培育优势学科建设。

“不仅要巩固优势学科，更要扶植弱势学科。”邱汉琴说，在南开大学，弱势学科不容易发展，受到资源配置的约束，师资建设等方面遇到困难，应充分挖掘学科潜力，着力培育新的增长点。

“对于不同的学科要有所区别，全校的学科发展考虑国家需求和形势发展，希望对于工科给与足够的发展空间。”方勇纯在汇报中建议，希望学校切实加强管理服务力量，在教师申报人才类或国家重点研发计划等大项目时，有能力加强答辩等环节的组织与指导。

在各组的讨论中，老师们也纷纷建言献策，希望学校进一步加强管理服务。“我们一直强调顶层设计，但真正的活力在学院。”研究生院常务副院长纪亚光在第十一组的讨论中表示，应正确处理学校和学院的关系，首先要有学科建设的意识，有了机遇才能抓住机遇。

在第六组的讨论中，经济学院教授王玉茹建议，作为学科建设，既要有教学也要有科研，需要区别教学岗和科研岗；同时希望学校进一步加强服务意识，了解学院情况，建立完善的服务支撑体系。

在第九组讨论中，电子信息与光学工程学院和数学科学学院代表纷纷建议学校理顺学科建设管理体系，如成立学科发展办等，专门负责学校的学科建设。

在第十一组的讨论中，环境科学与工程学院院长孙红文建议学校进一步完善管理服务体系，特别是加强新工科管理服务体系，如进一步完善基础设施，建立校级成果转化中心，多渠道为教师搭建平台，提供信息。</body></doc>