<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5280</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/11/24/000210215.shtml</url><title>北外、南开校长：大学要让“考”生回归“学”生--南开要闻</title><datetime>2014-11-24 00:00:00</datetime><body>彭龙、龚克做客数学院“扬帆起航”新生适应性教育论坛

南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)“学数学就是为了不停解题吗？”“怎样找到通往数学的道路？”“每个人都能发现数学之美吗？”“为什么高等代数开始听很简单，听着听着突然就不会了？”“各位教授也做过吉米多维奇吗？”……面对台上两位大学校长和两位数学教授，学生们提问的热情一下高涨了起来。

11月21日，北京外国语大学校长彭龙、南开大学校长龚克做客我校数学科学学院“扬帆起航”新生适应性教育论坛，与数学科学学院院长郭军义教授、陈省身数学研究所所长扶磊教授一道，为大一新生答疑解惑，帮助他们更快更好地适应大学生活。

“数学之美”只会显现给那些足够努力的人

对于已经入学2个多月的2014级新生而言，课程学习显然是他们最为关心，也最想寻求前辈帮助的迫切问题。面对学生们“开门见山”式的提问，彭龙连连称赞：“南开的学生真是不一样。没有什么客套话，上来就是请教问题。看来南开学风务实名不虚传。”

针对同学们在学习数学分析、高等代数等课程时遇到阻碍，彭龙表示，他也是研究数学出身的，十分理解同学们现在的感受。他讲述了当年一位大学室友学习数学的故事。

“几乎所有学数学的人都做过吉米多维奇习题集，一共4000多道题，我那位同学差不多全部解完。我们特别佩服他。冬天的时候，他在教室里点上蜡烛，经常学到半夜，晚上回寝室时我们都已经睡着了。”彭龙说，当年考研时，三个小时考数学，这位同学一小时十分钟就交卷了，因为大部分题目他都做过，对他来说一点都不难。最终，这位同学以第一名的成绩考取了北京师范大学的研究生，后来也在数学领域成就了一番作为。

“学习数学可能没有什么好的办法，就是多做题。做到最后，总有一天你会豁然开朗。”彭龙幽默地鼓励大家，“数学做完之后，你将来可能会做一些大事情，你想都想不到。像我都没想到怎么就成了北外的校长。”

“千万不要怀着恐惧之心学数学。”龚克强调，这会无形中给自己很大的压力。结合自己当年学习的体会，龚克告诉大家，整个学习过程中一定会有几个台阶不太好突破，这可能就是一层没有捅破的窗户纸而已，一时不太明白没有关系，先跟着往下走。“你不是一定要把所有问题都解决完了才能看下一章下一节。也许学完后面的知识，再回头看看以前难住你的问题，就会发现，其实很简单。温故而能知新，千万千万不要怕。”龚克说。

在具体方法上，龚克建议同学们多多研究例题。“你们会发现，一些例题会出现在不同的参考书上。为什么？因为在编书的时候，我们真的很难再找到比这些题更经典的例题了。”龚克说，多挤出点时间吃透例题，研究不同参考书给出的不同解法，再举一反三，将会得到事半功倍的效果。“菲赫金哥尔茨的《数学分析原理》值得大家看一看。”龚克说。

针对如何提高思辨能力，郭军义给出三点建议。一是充分利用互联网、慕课等技术平台，获取更多世界名校、名师的远程教育资源，开阔数学视野，拓宽研究思路。二是建立不同层次的网络讨论小组，师生互动，营造浓厚的学习讨论氛围。三是，养成良好的自学习惯将受用终生。

对于如何才能发现已故数学大师陈省身先生所言的“数学之美”，扶磊表示，“数学之美”只会显现给那些足够努力的人。他告诫学生，学数学并不是非要把世界上所有难题都解完之后才是学会了数学。虽然，花在题目上的时间要足够多，要学会独立思考。但是，也不要让解题挡住了前进的步伐。

“要真正从‘考’生回归‘学’生”

互动环节，现场学生提到的“如何看待考试”“成绩不能反映能力”等问题，引起了两位校长的兴趣。他们一致认为大学生一定要真正地从“考”生归回“学”生。

龚克表示，学校十分希望能够推进考试改革。考试最初的目的一定是为了检验学习效果，帮助学生查漏补缺。大学以前的考试，特别是高考，让考试所有属性中选拔的属性愈加凸显，这对教育者和受教育者都会产生极大的引导。

“大家一定要知道，自己的本职是学生，不是考生，你上大学的目的是学而不是考。”彭龙说，“大学教育，也应该思考，如何让考试真的引导学生去学，而且是学习有用的东西，让学生不再把考试当作负担”。

“实际上，考是为学服务的。因此，教师不能为了考而教，学生更不能为了考而学。”龚克说，同学们提到的期中考试其实并不是选拔性考试，它只是检验和激励大家学习的一个环节。希望大家考试过后，同学之间聚在一起认真总结，特别是这次考试失利的地方。

“大家应该讨论一下问题出在哪儿。同学之间，有相互帮助，相互切磋的义务。做对一道题是一回事儿，你能给别人讲清楚又是一回事儿，特别是你能帮助那些不会的同学，让他由不会到会，你会收获更多。希望同学们利用好这个节点，好好做一个总结。”龚克说。

对于那些持“成绩不能反映全部能力”观点的同学，几位老师一致认为：“成绩好确实不见得能力强。但是，如果成绩差的话，一定是哪儿还有值得改进的地方。只有用‘学会了什么’来才能证明你‘会学’。不能光说‘会学’，实际动起手来又什么都学不会。成绩还是能够说明一定问题的，不能放松。”

学会讨论，广交学友

在谈到大学期间对自己影响深远的一件事时，龚克给出两个关键词——“讨论”和“学友”。

上世纪70年代末，物质条件极为匮乏，在龚克读书的北京工业学院(现为北京理工大学)甚至连一台复印机都没有。龚克说，那时的学习条件非常艰苦。现在的大学生很难想象没有电脑、网络该怎样学习。那时候，想看菲赫金哥尔茨的那套书都很难抢到，图书馆就几套，根本抢不到。这套书价格十分昂贵，学生们又买不起。

“怎么办？大家就用讨论的办法。谁看过就给讲一讲，你说的不对的地方，别人来给指正。”龚克说，当时宿舍里大家商定晚上11点关灯。关了灯以后，宿舍里的几个同学还在那儿讨论，你一言我一语，有时观点针锋相对，甚至吵起来。“最后吵急了，大家集体决议开灯。咱们起来写。因为，已经说不清楚了。就这样造成一种很浓厚的学习氛围。”

讨论的习惯龚克一直保留至今。“现在碰到一些问题时，也常常会放到微信群里，问大家，这个问题你们怎么看。”

忆及当年大学时的老同学，龚克十分感慨：“现在，我们的这些同学还经常有联系，经常辩论一些事情。我觉得大学四年最有意义的一件事，就是把我的这些同学，变成了学友。”

海外的留学经历让龚克更加感觉到国内大学集体住宿制度的优越。“现在大家4个人或6个人在一间宿舍，一起上同一门课，可以有最多的共同语言，大家一起讨论。有时你会觉得一个同学妙不可言，尽管你可能嘴上不承认，但是心里是佩服他的。通过交流，你们可以建立起友谊，同时也锻炼了包括沟通交流在内的其他能力。”

“希望我们的同学们在大学期间，更多地交到真正的学友，而不是酒肉朋友。”龚克说。

据了解，本次“校长、院长、所长谈大学学习”活动是数学科学学院主办“扬帆起航”新生适应性教育系列活动之一。该活动面向2014级大一新生，旨在通过多种形式帮助入学新生尽快适应大学生活，实现角色转变。</body></doc>