<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5315</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/11/15/000208894.shtml</url><title>南开学者为2014年APEC会议提供全方位智力支持--南开要闻</title><datetime>2014-11-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 刘晨阳)11月11日，亚太经合组织(APEC)领导人非正式会议在北京圆满落幕，标志着2014 APEC“中国年”的各项活动至此全部顺利结束。本次APEC会议成果丰硕，在亚太区域合作进程中具有继往开来的里程碑意义，受到国际社会的广泛瞩目和高度评价。过去一年来，南开大学APEC研究院/中心为我国本次主办APEC会议提供了全方位的智力支持，充分发挥了国家级智库机构的咨政服务职能。

自2013年底开始，APEC研究院/中心即全力配合外交部、商务部等相关部委，积极参与2014年APEC会议主题、议题的设计和论证工作；同时还接受科技部、国家海洋局、国家旅游局、中国贸促会等国家部门的委托，针对上述单位负责主办的APEC各专业部长会议和工商领导人峰会的筹策开展专项调研，为各场会议主题和议题框架的最终确定居中发挥了重要作用。

自2014年2月开始，APEC研究院/中心的专家学者应外交部和商务部的邀请，参加了包括APEC贸易部长会议、APEC高官会在内的多场重要会议，对各项议题的推进情况进行动态跟踪，并随时向相关部委提交政策建议。此外，在2014年5月的APEC第二次高官会期间，南开大学APEC研究中心还作为轮值主席单位主办了“2014年APEC研究中心联席会议年会”，组织来自APEC各成员的60余位专家学者针对APEC“中国年”的主要议题开展了广泛、深入的研讨，集思广益，建言献策。APEC研究中心还利用主办此次会议之机，积极倡导加强APEC智库网络建设，力争为促进APEC进程贡献更多智慧。会后，由南开大学APEC研究中心发起、并以联席会议的名义向APEC外交及外贸双部长会议提交了政策建议信函。此举自APEC研究中心联席会议机制创设以来尚属首次，从而进一步提升了学术界参与APEC合作的平台水准，扩大了研究中心组织在APEC学术界的声望和影响力。

2014年9月，南开大学APEC研究中心依照惯例向外交部、商务部提交了《共建面向未来的亚太伙伴关系——中国主办2014年APEC会议咨询研究报告》。该报告全面、深入地分析了当前国际和亚太地区的政治经济形势、APEC热点合作领域的最新进展情况以及各成员的立场、并就此提出了我国的应对策略。此外，APEC研究中心主任刘晨阳教授作为外交部特邀专家，全程参与了APEC领导人会议相关成果文件的起草和修改工作。

在2014年11月5日至11日的“APEC领导人会议周”期间，APEC研究院/中心的学者应邀出席了多场活动。其中，APEC研究院院长盛斌教授参加了由中国外交部、商务部、教育部、共青团中央、中国贸促会共同举办的“2014年APEC青年周”活动，发表了主题演讲，并与来自21个APEC经济体的约60名青年代表进行了互动交流。APEC研究中心主任刘晨阳教授出席或列席了第四次APEC高官会、APEC双部长会议和APEC工商领导人峰会，并作为特邀专家出席了中国商务部主办的“2014年APEC经贸议题吹风会”。李文韬副教授作为顾问专家全程参与了APEC工商咨询理事会第四次会议和“2014年APEC中国日”活动。其间，APEC研究院/中心的学者还广泛接受了新华社、人民日报、光明日报、中央电视台、凤凰卫视、德国电视二台等多家中外重要媒体的采访，发表了多篇署名文章或专访报道，取得了良好的社会反响。

此外，为配合2014年中国主办APEC峰会，南开大学APEC研究中心还受国务院新闻办委托编撰了题为“中国-APEC：合作发展共创未来”的宣传画册，并且赶在会议召开之前出版发行。图册共分中文版、英文版和单行本手册(中文版、英文版)4种版式出版。书中以图文并茂的形式，从中国参与APEC合作的视角，概要介绍了APEC的发展历程，以及中国对APEC各层面活动的参与和贡献。

一年来，我校领导十分关注、并对APEC研究院/中心的工作给予了诸多指导和大力支持。校党委书记薛进文、校长龚克多次听取APEC研究院/中心的工作进展汇报，并专门召集我校人文社会科学各院系的负责人举行座谈会，从各自学科领域的角度出发，为APEC研究院/中心的资政服务工作出谋划策。在今年5月于青岛举行的“2014APEC研究中心联席会议”期间，龚克更拨冗莅会，代表学校向大会致辞。与此同时，我校国际学术交流处、社科处及财务处等部门也为APEC研究院/中心的工作提供了全力支持。</body></doc>