<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5368</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/10/31/000207016.shtml</url><title>南开90后大学生创业做“潮服” 获300万估值风险投资--南开要闻</title><datetime>2014-10-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 聂际慈)一个品牌的价值，半年前是1万元，半年后，这个数字是300万。

2014年5月，正值高校毕业季，在毕业照“学位服”、“民国装”的“风潮”中，一组“国际时装秀”，迅速占领了南开大学学生各大社交网络的头条，获得上万次转发。组图中来自拉脱维亚、葡萄牙、日本等多国同学穿着造型时髦，印有毕业季、南开大学95周年校庆等元素的黑白两色T恤在南开园留影，引发了同学们的热议，被形容为“明星范”、“现代感”、“张扬个性，热情洋溢”。

策划这次“国际时装秀”的，是OMC团队。王宇是团队的CEO，南开大学经济学院四年级本科生，22岁。OMC团队创业半年，创造了逾300万的品牌价值，并获风险投资。

三次创业瞄准校园市场

王宇说，OMC团队做的是“潮服”，而这已经是他第3次创业。

大二时，王宇曾联合清华大学团队做过“社交网络”项目，还曾参加“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛，以通过网络推广免洗洗手液的“随洗”项目，获得天津市金奖、全国铜奖。

在几次创业过程中王宇意识到“自己的创业计划虽然获奖，但并不适合实际操作。对市场、产品的把握还显稚嫩，理论与现实间，有着不小的差距”，“我是学生，我的同学也都在学校，他们是我最好的资源，我却从未发现”。因此王宇决定立足校园市场再次创业。

2012年南开大学成立学生创业实践基地，对学生创业给予政策支持，一些创业团队设计的“南开元素”服装出现在校园。这给了王宇灵感，他发觉带着校园元素的“潮服”有着广阔的市场前景。

王宇抓住了高校学子的母校情结。他认为，“‘潮服’是取材自学生的生活，带着高校特有的数字、符号，结合时尚元素的，‘有个性’的时尚服装。衣服是不可或缺的‘刚需’。‘潮服’既可以日常穿着，还可以让每名穿着的同学以自己为模特为母校代言”。

基于同学和同乡的关系，王宇成立了OMC创业团队。对时尚敏感，擅长互联网思维的王宇邀请了自己的成都老乡、同班同学魏来加入，魏来又邀请了与他有合作关系的上海大学学生王天来与刘懿敏加入，魏来与王天来还是高中同学。“我擅长互联网思维，而他们三人的实际操作能力很强。”王宇说。优势互补的四人，组成了创业的“老班底”。带着几个人凑出的1万块钱，走上了“组团”创业之路。

创业半年开公司做“老总”

“我们先通过网络传播引起同学关注，随之进行服装预订。同学们订多少，就让工厂产多少，实现‘O2O’(线上线下)的商业模式。加工工厂也很认同‘潮服’的市场潜力，周转资金不足时，甚至允许我们暂缓支付一部分面料费用”王宇说。通过在南开大学与上海大学的试点，OMC团队掘到了创业“第一桶金”。自今年5月到6月底，他们在两校共销售出了1300余件“潮服”，销售额达到10万余元。这笔钱“没有给个人的收益，全部作为了全国创业启动资金” 。

凭借“滚起来的资金流”和同学和朋友间的相互介绍形成的“朋友圈”，OMC团队目前已在清华、北大、复旦、南开、武大、川大等全国近40所高校成立了子团队，设计并销售带有本校特色的“潮服”。截止发稿时，在已开始销售的27所高校，“潮服”的预订总数已达到4000余件，销售总额达到80余万元。

王宇说，为了让创业走上制度轨道，今年7月，OMC团队在上海注册成立了“太卡信息科技有限公司”，注册资金1万元，王宇成为了公司的“首席执行官”。公司选址于上海，是因为“上海有着更浓厚的时尚与创业氛围”。而将公司性质定为“信息科技”，是为了“体现互联网在公司运行中的作用”。

“目前公司有10名财务、设计人员，绝大多数为兼职，其中4名是设计专业的在校大学生，按绩效付给工资。”王宇介绍说，“创业的4人老班底直到10月才确定每月拿2千多元‘死工资’。”相比而言，OMC的高校子团队则是从营业额里分红。“每卖出100件‘潮服’，就有几千元的纯收入。”

天使投资人看好90后学生

这种迅猛发展的校园“O2O”模式，也得到了投资人的关注。南开校友滕健现在是天使投资人。9月下旬，在校友活动中，他结识了王宇，了解到OMC团队，决定对其进行风险投资，并给出了300万的估值。10月1日，双方签订融资协议，9日，第一笔资金到账。王宇认为，校友间的信任是迅速达成合作的重要因素。“滕健师兄和他的夫人都是南开校友，我们商谈并未在办公室或商务场合，都是在他家一边吃着蛋糕，一边逗着他家里的小狗，在很轻松的氛围里达成合作意向”。

滕健是南开大学本科招生委员会成员，在一次会议里，南开大学校长龚克曾希望他能给南开学生创业团队支持。滕健向天津市教委和团市委核实，他这笔钱可能是“天津市给在校大学生创业团队风险投资的第一例”。“不给在校生创业风投是业界共识。”滕健说，“大学生创业最大的问题在于团队不稳定和执行力不足，曾有学生团队只拿着策划书就申请风险投资，这样我是不会投的。王宇踏踏实实的做出了东西，让我很喜欢。”但他认为“中国校园市场很大”，OMC团队“都是90后，运用互联网思维颠覆了传统校园服装行业，做出了东西，而这正是大学生创业很好的切入点，也是让我决定投资的重要因素”。

在滕健的帮助下，OMC团队入驻了国家级科技企业孵化器：天津市和平区科技金融大厦，并享受到了50平方米的免费办公空间。其成立的“太卡信息科技有限公司”也将在天津成立子公司。王宇表示，团队现在“已完全按照公司行为走账，下个月就要开始纳税了”。</body></doc>