<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>539</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/15/000400254.shtml</url><title>时空跨越访初心 关键作为明使命――党务干部赴井冈山开展党性教育培训侧记--南开要闻</title><datetime>2018-07-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 赖鸿杰 摄影 辛文忠

青山如翠，碧空流云。滔滔赣江，巍巍井冈。

怀着深厚感情登上八角楼旧址，沿着崎岖山路重走挑粮小道，迎着沥沥细雨瞻仰革命烈士陵园……7月8日至13日，“不忘初心 牢记使命”2018年南开大学党务干部党性教育培训班前往罗霄山脉深处，再访革命老区。

“井冈山是中国革命的摇篮。井冈山时期留给我们最为宝贵的财富，就是跨越时空的井冈山精神。今天，我们要结合新的时代条件，坚持坚定执着追理想、实事求是闯新路、艰苦奋斗攻难关、依靠群众求胜利，让井冈山精神放射出新的时代光芒。”习近平总书记的重要讲话，为党务干部传承红色基因、加强党性修养、强化责任担当指明了方向。

踏上这片被誉为“中华人民共和国的奠基石”的伟大土地，校党委书记杨庆山，党委副书记张亚，党委常委、校长助理于海与党群部门负责人，各分党委、党总支、党工委负责人一道，深切感受、深入学习、深刻理解这座革命的山、战斗的山、英雄的山、光荣的山，弘扬传承光大跨越时空的井冈山精神。

追寻历史 感悟红色信仰

“在井冈山艰苦斗争的年代，毛主席住在茅坪村的八角楼。每当夜幕降临的时候，八角楼上的灯就亮了……就在这盏清油灯下，毛主席写下了许多光辉著作，指明了中国革命胜利的道路。”仰望八角楼天窗里照射下来的阳光，南开党务干部不禁回忆起小学课文里的内容，体会着从这间小屋里迸发出的无穷力量，感悟着对革命摇篮、红色圣地在时空上的回归，对革命情结、信仰起点在心灵上的回归。

“每次来都受到极大震撼，每次都会忍不住流下热泪。”马克思主义学院党委书记付洪已是第三次到井冈山学习，她认为此次党性教育培训更具特殊意义。“这是在党的十九大胜利召开之后，中国特色社会主义进入新时代背景下的一次寻根之旅、溯源之行。我们只有知道自己是从哪里出发的，才能更好地定准现在的位置，才能更好地继续前进。”

忆往昔，岁月峥嵘。在这片红色土地上，以毛泽东为代表的中国共产党人点燃了革命的星星之火，为中国革命开辟出一条成功之路，培育出薪火相传的井冈山精神。

党委宣传部常务副部长李向阳被革命乐观主义的豪迈情怀和大无畏的牺牲精神所感动：“‘敢下五洋捉鳖，敢上九天揽月，谈笑凯歌还。’这是何等的豪迈！革命先烈刘仁堪在被敌人割去舌头、英勇就义前，还用脚趾沾着鲜血写下‘革命成功万岁’，这是怎样的牺牲精神！在那样艰难困苦的斗争岁月中，有这样的情怀和精神，只能从信仰和信念上去找寻答案。”

在三湾改编旧址群，在龙江书院，在湘赣边界一大旧址，在茅坪八角楼……培训班学员认真体会“加强党的建设 实行民主制度”“善于学习创新 勇于担当作为”“实事求是创路 明灯照亮方向”“星星之火点燃 伟大梦想燎原”等教学内容，深刻感受到，正是因为有着“革命理想高于天”的信仰力量，我们党才能无惧“敌军围困万千重”，有力回答“红旗到底能打多久”的疑问。大家表示，井冈山光辉的斗争实践，生动诠释了“中国的红色政权为什么能够存在”。其所开辟的井冈山道路、所孕育的井冈山精神，烛照着中国革命一步步迈向成功，也为我们党贮藏了宝贵的精神财富。

“在革命圣地的学习思考，意犹未尽，意义幽深，进一步领会明白了中国共产党的初心和使命就是为人民谋幸福、为民族谋复兴。我们要将这种红色信仰化为坚定振兴南开的信念，科学谋划、艰苦奋斗、勇于创新、发挥作用，在学校党委的领导下精诚团结，淬厉奋发，共同为建设世界一流大学和一流学科努力奋斗，办好人民满意的南开。”校党委常委、校长助理、统战部部长于海说。

追怀先辈 引领时代担当

“挑粮小道上的挥汗如雨胜过课堂上的千言万语。”

朱总司令与战士们一同挑柴担米，“朱德的扁担”至今被人铭记。从“还门板”到“上门板”，一字调整，凝聚了党对人民群众的深厚感情。小井红军墓里，掩埋着130多名烈士的遗骨；当年，他们陷入敌人魔爪但拒绝说出红军主力去向，慷慨就义。朱德夫人伍若兰，以自己身怀六甲之躯吸引敌人，保护红军；宁愿怀胎儿赴死、放弃做母亲的可能，也绝不屈从敌人。“舍命献盐”的张子清，“魂归井冈”的曾志……一个个动人的故事，一处处感人的细节，杜鹃啼血、红土凝魂，在艰苦卓绝的革命斗争中凝结出来的井冈山精神，积淀了党的崇高精神追求，蕴含了党和国家事业发展的必然，彰显着党的本色风骨，贯穿着党的宗旨立场。

“井冈山时期我们党员干部和战士群众‘有盐同咸、无盐同淡’，哪里最辛苦，哪里就有共产党员的身影。作为‘关键少数’，更应率先垂范。”即将迎来自己第21个红色生日的后勤党委书记、远程与继续教育学院党总支书记、直属单位第二党委书记邢志杰更加真切体会到“信仰的幸福”、明晰了“责任的担当”，“要让我们的基层的每一个支部，都成为有创造力有战斗力有信仰的队伍。”

岁月见证初心，时间砥砺信仰。感受使命的力量，要到开始的地方。在这“第一块红色根据地”上，南开党务干部们发现了党的建设、武装斗争、统一战线，理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评等一系列党的法宝、传统优良作风的源头。

培训学习中，一幅“支部成为游击队的火车头”的宣传画让大家印象深刻。物理科学学院党委书记、院长罗延安表示：“我们都是‘火车头’，要进一步解放思想、实事求是，开拓创新、艰苦奋斗，清正廉洁、甘于奉献，用新办法解决新问题，用新思路谋求新发展，以虚心学习的态度和勇于胜利的勇气，服务学科建设和全体师生，在南开事业发展过程中，真正发挥‘关键作用’。”

关键人，关键处，关键事，关键时。是不是能够在其位、谋其政、干其事、求其效，师生期待着我们的担当，历史凝望着我们的作为。保持爬坡过坎的压力感、奋勇向前的使命感、干事创业的责任感，以“钉钉子”精神做实做细做好各项工作。“要坚守信仰，坚定信念，充满信心，脚踏实地，实事求是，用心尽心。南开的发展，关键在于人，人是人才，是干部！”校党委副书记张亚说。

追逐一流 激发奋进力量

“井岗巍巍河水潺，革命百折风雨磐。万里行程念初心，登攀克难更向前。”

——又经历了一次心灵荡涤和洗礼。作为新时代的 一名共产党人，我们要弘扬井冈山精神，不忘初心，牢记使命，用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，理论联系实际，密切联系群众，发挥“头雁效应”，奋发有为，攻坚克难。

——培训内容丰富、安排紧凑，现场教学鲜活，史实教育震撼，我党革命斗争光荣历史，以及革命先烈的动人事迹，都给令人印象深刻，是新时期共产党员理想信念教育的极好方式！今后将立足岗位，发挥先锋模范作用，当好班长。

——井冈山精神是理想信念教育的最好素材，是鲜活的、生动的教科书。形式多样的现场教学、体验式教学和实践教学让我们坚定理想信念，明确历史使命。今天的培训就是为了明天的工作，要把井冈山精神带回实际工作中，把南开建设得更好！

——当前我们处在“双一流”建设关键时期，在工作中也会遇到许多困难和挑战，“实事求是、敢闯新路”运用到解决问题过程中，具有现实指导意义。要不断加强理论学习，善于接受新事物，在深入研究新情况、不断解决新问题的实践中提升工作能力。

高屋建瓴的理论教学，身临其境的现场教学，催人泪下的访谈教学，汗流浃背的体验式教学；与革命先烈穿越时空的精神共鸣，与同志同学之间敞开心扉的思想交流……科学合理、喜闻乐见、形象具体的培训方式和教学方法，让此次培训的教学过程更加生动，给每位学员都留下了深刻印象。

“我志愿加入中国共产党，拥护党的纲领，遵守党的章程，履行党员义务，执行党的决定，严守党的纪律，保守党的秘密…… ”在井冈山烈士陵园，南开大学党群部门负责人，各分党委、党总支、党工委负责人庄严地迈上象征着1949年新中国成立和井冈山革命根据地创建60周年的109级台阶，时隔一年，再次重温入党誓词。面对着吊唁大厅中铭记的15744名烈士、伫立的一块无名石碑，他们满怀敬仰之心、崇敬之情，敬献花篮、深深鞠躬，默哀肃立、思绪万千……

井冈山的小路，通往民族复兴的康庄大道；八角楼的灯光，映照共产党人的奋斗征程。用井冈山精神补思想之钙、聚笃行之力、尽为民之责，才能交出无愧历史、无愧人民的新答卷。

“井冈山精神，最核心的还是信仰，就是坚定共产主义远大理想。这是党性的集中体现，是党的灵魂和力量之源！”校党委书记杨庆山对参加培训的全体党务干部提出要求，要积极发挥“关键少数”的“关键作用”，坚守共产党人崇高的精神家园，追求昂扬的精神境界，保持饱满的精神状态，执着坚守，用心做事，一心为公，尽职尽责，围绕“双一流”，迎接新百年，认真落实好立德树人根本任务，努力把南开大学建成中国特色社会主义大学真正的“标杆”，为实现中华民族伟大复兴的中国梦贡献智慧和力量！</body></doc>