<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5401</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/10/24/000206196.shtml</url><title>南开大学发布2014年研究生学习科研状况调研报告--南开要闻</title><datetime>2014-10-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉)近日，南开大学党委研究生工作部面向全校发布了《2014年度研究生学习科研状况调研报告》。与2012年度、2013年度调研数据对比，导师在研究生培养过程中的作用、研究生学习科研的自主性显著提升。

今年4月，我校2014年研究生学习科研状况问卷调研工作启动。本次调研问卷的整体设计在延续以往主体框架的基础上，增加了研究生论文发表情况、对学术规范深层认知以及对研究生培养机制改革认知等方面的考察。

本次调研采取分层抽样调查、座谈、访谈相结合的方式进行，在全校29个研究生培养单位发放问卷1850份，回收问卷1812份，其中有效问卷1809份，有效回收率97.8%。同时，为弥补问卷设计可能存在的不足，调研小组还针对全校12个学院近400名研究生召开了座谈会，深入挖掘研究生的学习科研需求。

导师在研究生培养中作用不断增强

数据显示，我校超过63.50%的研究生接受的是单一导师制，24.20%的研究生接受的是导师小组指导，11.60%的研究生接受的是双导师制。学生对双导师制的认可程度高于导师小组制和单一导师制。

在“导师见面指导”方面，学术型硕士和博士接受导师面对面指导的情况大体一致，有超过50%的研究生“一周至少接受一次导师见面指导”。专业型硕士中，只有35%左右的研究生可以“一周至少接受一次导师见面指导”。学生对导师作用的认同感升高，“两周见面指导一次”的比例由去年的25%降低到15%。

在师生关系方面，66%的研究生认为自己与导师之间属于“平等朋友型”和“纯学术研究型”关系。部分学生认为师生关系十分密切属于“父母子女型”。认为自己与导师属于“老板雇员型”关系的占比较少。

研究生学习科研自主性有所提高

报告显示，我校研究生学习科研的自主意识不断增强。在加强研究生学风建设的关键点方面，39.5%的研究生认为应是“学术主动性的调动”。在科研中遇到问题的解决方法方面，学术型硕士和专业型硕士研究生的解决问题方式基本一致，博士研究生在科研中遇到问题时采取“完全靠自己”方法来解决的人数比例显著高于硕士研究生。

合作互助、科研投入和主动科研是反映科研态度的三个因素。数据显示，研究生主动科研的得分最高，表明调研对象“主动科研”的态度最好，而且在部分“主动科研”因子上也表现出了普遍较好的情况，例如约75%的研究生表示“我能够很认真地做完每项作业”、 81%的研究生表示“我遇到科研难题会主动寻求解决方法”。

此外，研究生在科研实践中也表现出了较强的自主性，76.8%的研究生表示“我主动涉猎跟专业相关的其他学科知识”，约64%的研究生表示“我主动向老师询问课上没有听懂的问题”。

七大问题值得关注

通过对海量数据的综合分析，调研小组总结出我校研究生培养过程中值得关注的7个问题。

研究生阅读课外书籍时间偏少，专业文献查阅率偏低。54.7%的研究生会在每周利用2个“半天”及以下的时间进行课外阅读，且人数随阅读时间的增加而递减。17.9%的研究生存在“一周只读一次文献或不查文献”的情况。

学生参与专业社会实践意愿强烈，但机会缺乏。在“学习科研中遇到的最大问题”方面，近20%的研究生表示“缺乏专业性较强的社会实践”，67%的研究生表示应该在夏季学期安排“应用性实践性更强的教学内容”。

受多种因素影响，研究生科研成果明显不足。56.4%的研究生喜欢科学研究，仅有不足7%的研究生对科学研究持“无奈”、“冷漠”态度。硕士和博士研究生普遍认为“自身能力不足”是造成其难以发表论文的最主要因素；经管类和农医类研究生普遍认为学习年限太短是造成其难以发表论文的最大困难。

研究生创新能力有待提高。超过30%的研究生表示“研究成果大多是通过模仿得出”；62%的研究生认为现在的研究生是缺乏创新能力的。

培养模式需要进一步完善，课程教学的实践性和前沿性有待提高。调研表明，有62.8%的研究生认为目前研究生课程最需要强化的方面是“学科前沿研究”。座谈中，较多的研究生反映当前的研究生课程内容单一、缺乏实践技能类课程、课程内容不够前沿、不够反映学科最新发展等问题。

我校研究生科研压力适中，但自我调节能力需加强。有20%左右的研究生面临科研压力较大的情况，“以论文数量判断科研能力”的评价方式给研究生学习科研带来了较大的压力。“自我科研压力”方面，男生比女生表现出更大的压力，在“环境科研压力”方面，直博生中四年级的研究生面临的“环境科研压力”最大，其他年级的研究生“环境科研压力”均较小。

导师指导作用还有提升空间，师生互动需进一步加强。92.3%的研究生选择“导师应言传身教带领研究生搞好学术科研”，73.7%的研究生选择“导师应对研究生科研成果严格把关”，还有50.4%的研究生认为是“导师根据研究生参与科研课题的情况提供助研津贴”。在解决科研问题的途径方面，有近50%的研究生会选择“向导师请教”来解决科研问题，但“缺乏导师的有效指导”也成为大多数研究生在“科研中遇到的最大问题”。

2012年6月，南开大学党委研究生工作部首次发布《研究生学习科研状况调研报告》。该调研旨在全面了解研究生学习科研状况，找出研究生学习科研中存在的突出问题，准确把握研究生学习科研的特点和规律。未来此项工作还将持续开展，通过长周期、大数据的采集分析，进一步提升研究生培养工作科学性和针对性。</body></doc>