<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5406</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/10/23/000206055.shtml</url><title>中国教育报：“公能”基因在南开代代相承--南开要闻</title><datetime>2014-10-23 00:00:00</datetime><body>今年是南开系列学校肇始110周年，也是南开大学开办95周年。南开的使命是培养“允公允能，日新月异”的人才。允公允能，就是以天下为己任，自觉担当起社会责任，杰出校友周恩来是每个人学习的榜样。

2014年南开大学新生跨进校园后，一系列别具特色的新生入学教育扑面而来。从“清正端庄地做人、勤勉平和地行事”的“容止格言”，到“以天下为己任，自觉担当起社会责任”的“公能”教育，使新生一入学就从校史、校训及历史传统中汲取养分，注重德智体美全面发展，为日后成为名副其实的“南开人”奠定基础。

“南开基因”代代相承

在周邓纪念馆，周恩来总理的求学经历、如何走上革命道路及建国后为人民鞠躬尽瘁、死而后已的事迹，鲜明地体现在展馆的影像和图片中。在西花厅展区，学生们不仅感受到总理的无私付出，更体会到周总理和邓颖超之间的深情厚意。这一对革命伴侣在追求崇高理想的道路上互相支持、彼此鼓励的历程，加深了学生们对这对并肩前进、患难与共的伴侣的崇敬。周恩来于95年前作为第一届学生进入南开大学，不久离开学校成为职业革命者，但他“为中华之崛起而读书”的精神激励着一代又一代的南开学子，成为代代相承的“南开基因”。

外国语学院2014级一位新生说：“这是我第一次参观周邓纪念馆，给我很大的震撼，我们新一代南开人也应当把这种精神传承下去。我的专业是西班牙语，我会好好学习专业知识，为中国在国际舞台扮演越来越重要的角色贡献自己的绵薄之力。”

涵养“吾校学生之气质”

“面必净，发必理，衣必整，纽必结。头容正，肩容平，胸容宽，背容直。气象勿傲、勿暴、勿怠。颜色宜和、宜静、宜庄。”日前，在南开大学电子信息与光学工程学院的开学典礼上，200多名新生高声齐诵“容止格言”并行“鞠躬礼”以谢父母养育之恩，现场很多学生和家长感动得落泪。

容止格言作为南开的传统，建校之初由近代教育先驱、南开校父严范孙所立，老校长张伯苓特意将其镌刻在男女宿舍门廊的大镜处，要求南开学子形成“吾校学生之气质”。时至今日，“容止格言镜箴”依然挂在宿舍楼、教学楼以及实验室等多个建筑的大厅处，在每一间宿舍中也悬挂着，时刻提醒学生修身养性，彰显南开独特的文化底蕴和价值追求。

容止格言虽然不是规范学生行为的守则，既没有要求学生好好学习，也没有要求学生尊敬师长，甚至连遵守校规校纪都没提，但它却能引导学生养成向上的精神风貌和平和宽厚的处世态度，这将是学生受益一生的财富。

校史校训激发爱校情怀

在系列宣传教育活动中，南开大学原副校长王文俊教授应邀为2014级全体新生解读校史。他从南开历史沿革、办学历程与成就、杰出校友等方面向全体新生进行了详细介绍，带领新生一起感悟南开校史，体会南开精神内涵。在讲座中，王文俊先生为新生讲解了“允公允能，日新月异”校训的由来与内涵。“允公允能”，指的是既有爱国爱群之公德，又有服务社会之能力；“日新月异”取意于《易经》“天行健，君子以自强不息”。南开校训言简意赅，历久弥新，具有独特性、唯一性和极强的生命力，经得起历史的检验，与党和国家的教育方针、培养目标相一致，与社会主义核心价值观相契合。

在校史教育方面，学校还开通了新生服务网，开辟校史专栏，新生在入学前就能通过线上浏览、微信互动对南开校史有初步的了解。在迎新现场，学校开展校史知识竞答活动，入学后还会通过校史讲座、校园校史参观等活动，让新生近距离了解南开的过去、现在和未来。举办校史讲座专场，请校史专家系统解读南开的发展历史和“公能”文化。通过“游校园知校史”参观校园活动，让新生领略南开的历史文化积淀，这种体验式教育增强了校史教育的互动性和趣味性，增强了教育的实效性。入学初，对新生进行集中教学、即时教育，提高校史知识传递的完整性。集中式教育结束后，还将开启长效教育模式，给每位新生配备包含校史知识的“口袋书”，让学生随时随地翻看温习，巩固记忆，加深理解。

南开大学校长龚克在开学典礼上说：“我之所忧者一，是同学们能否发展成为人格健全、品德无瑕的人；我之所忧者二，是同学们能否摆脱‘应试’束缚，真正实现为了人生价值而发展自身的素质，包括品行、心智、体魄、知识、能力、作风等；我之所忧者三，是同学们能否担当起自己的社会责任。每一个人都是社会的一员，每一个人的生命价值归根结底要看其对社会发展的贡献。今年是南开系列学校肇始110周年，也是南开大学开办95周年，南开的使命是培养‘允公允能，日新月异’的人才。允公允能，就是以天下为己任，自觉担当起社会责任，杰出校友周恩来是每个人学习的榜样。”(作者单位：南开大学)</body></doc>