<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5407</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/10/23/000206017.shtml</url><title>解读《南开大学章程》――专访《南开大学章程》制定工作组--南开要闻</title><datetime>2014-10-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张轶帆

近日，学校收悉《中华人民共和国教育部高等学校章程核准书》(第27号)。核准书载明，《南开大学章程》(以下简称《章程》)经第8届学校党委会第9次全体会议审议通过，教育部高等学校章程核准委员会评议，2014年7月15日教育部第22次部务会议审议通过，自2014年9月3日正式核准、生效。

为了使广大师生更好地了解《章程》制定的背景、起草过程、主要内容和特点，记者日前专访了《章程》制定工作组，请他们对《章程》进行了相关解读。

记者：请简要介绍一下《章程》的基本框架。

工作组：《章程》分为序言、总则、学校功能与教育形式、教职工、学生、管理体制、组织机构、学术管理、民主管理、经费资产和后勤保障、外部关系、学校标识、附则，共12章、90条、9300余字。

《章程》在结构上坚持以人为本，将教职工和学生置于组织管理要素之前，体现办学以教师为主体、教育以学生为主体的原则，强化育人为本、师生为重；在内容上单列学校功能与教育形式，突出人才培养、科学研究、服务社会、文化传承创新的基本职能和开放办学、国际化发展的要求；在文风上力求简明清晰，规范事关全局和根本的原则性问题，尽量使用“法言法语”，做到中性表述，扼要不繁。

记者：《章程》是在什么样的背景下启动制定的？

工作组：我校对现代大学制度建设和学校章程制定高度重视。2011年在学校第八次党代会报告和“十二五”规划中都明确提出，“慎重研究制定《南开大学章程》”。学校认真学习贯彻中央和教育部有关文件精神，把章程制定作为凝聚发展共识、增强价值认同的过程，作为推进综合改革、促进内涵式发展的过程，作为完善治理结构、提升办学水平的过程。

2012年12月，根据《高等学校章程制定暂行办法》(教育部令第31号)和教育部有关通知精神，酝酿形成《章程》制定工作方案，并经2013年1月18日校党委常委会审议通过。方案明确了学校章程制定的指导思想、组织领导、步骤安排和具体的路线图、时间表，提出了“理清办学思路，凝聚发展共识，加强顶层设计，完善治理结构，巩固制度成果，深化改革创新”的36字方针。同时，决定成立《章程》制定工作组，负责具体协调、组织推进章程制定的各项工作。

记者：《章程》制定经历了哪几个阶段？

工作组：《章程》制定工作是在学校党委的统一领导下进行的。章程制定工作启动后，大体经历了四个阶段。第一阶段学习调研，从2013年1月至8月，主要是进行学习宣传和调研，以吃透政策要求，统一思想认识，借鉴先进经验，细化完善章程制定工作的实施路径和具体计划，引导干部师生充分认识学校章程建设的重大意义。

第二阶段起草文本，从2013年9月至2014年1月，主要是开展专题研讨、草拟章程大纲、起草初稿文本，就章程制定的关键环节和重要问题进行了多轮次的专题研讨，通过反复论证，于2013年12月17日第16次党委常委会确定了章程提纲。2014年1月形成了章程文本初稿，并提交学校党委常委会进行了专题讨论。党委常委会议决定，对初稿作进一步修改后，在校内外广泛征求意见。

第三阶段征求意见，从2014年2月至4月，主要是修改完善文本、广泛征询意见，经数易其稿，于3月初形成了面向全校师生和广大校友的章程征求意见稿及释义，在深入讨论、认真吸纳各方意见进行修改的基础上，经党委审定，于4月初形成提交教代会讨论的章程草案。

第四阶段审议审定，从2014年5月至6月，主要是研商重点问题、修改完善文本、进行审议审定。工作组在教代会讨论的基础上梳理了章程文本中需要重点研商的若干重要问题和技术性问题，进行了两轮深入研讨和修改，于5月中旬形成章程草案送审稿，在一定范围征求意见。根据教育部31号令的规定，经校长办公会、党委常委会、党委全委会审议，于6月初形成章程报送核准稿。

记者：《章程》制定工作遵循了哪些原则？

工作组：在推进章程制定工作的过程中，学校始终坚持三条原则。一是坚持依法办学，贯彻国家教育方针。提出要认真学习研究相关法律法规，认真学习贯彻国家教育方针，严格按照《高等教育法》和《高等学校章程制定暂行办法》的规定进行章程制定，在我国高等教育的法律法规框架内，明确学校的基本规则、决策程序与监督机制，努力使章程科学规范、合法合规、切实可行。同时，通过制定章程实现一次较大范围的教育法律法规知识和章程知识的普及，增强管理机构、学院单位和师生员工的法制意识，使制定大学章程与推进依法办学紧密结合，使章程成为改革发展、依法治校的基本依据。

二是坚持群众路线，充分发动师生参与。提出要以各种方式调动师生员工参与章程制定的积极性主动性，广泛听取上级有关部门、学校内部组织、广大师生群众的意见和建议，充分反映学校举办者、管理者、办学者以及教职员工、学生的要求与意愿。在征求意见阶段，累计召开校级层面座谈会14场，学院、部处层面及不同专题的座谈会70余场，直接参与的师生和校友近2000人次，提出各类修改意见和建议1600余条。同时要深化党务公开、校务公开，深化“阳光治校”，加强民主管理，落实民主监督，强化各层面沟通交流，使章程制定过程和章程本身成为汇聚众智、激发活力、促进和谐的载体。

三是坚持实事求是，从南开实际出发。提出要结合迎庆建校95周年和100周年，深入发掘梳理南开办学的制度传统和优势，研讨明确新时期的办学定位、办学特色和制度体系，并紧紧围绕南开办学的战略目标和发展现实来进行制度设计，不求全责备、好高骛远，努力使章程体现南开精神、南开品格，符合校情实际，具有南开特色。同时要以章程建设为深化改革提供切入点，从改革发展的实际需要出发，促进学院、部门的规章制度、工作规则的健全完善，进而推动学校整体的制度创新和改革深化。

记者：《章程》的主要特点是什么？

工作组：《章程》的主要特点集中体现在以下四方面：

一是突出坚持党委领导下的校长负责制。《章程》严格按照上位法和国家对高校章程制定的精神，分设“领导体制”、“组织机构”、“学术管理”、“民主管理”等专章，把学校内部治理结构所涉及的政治权、行政权、学术权、民主权提到并列层次进行规范，对党委、校长、职能部门、教学科研机构、学术委员会、教职工代表大会等不同要素主体的职责职权及其相互关系进行了明确。尤其是坚持社会主义办学方向，突出高校的根本领导制度，专设一章“领导体制”，具体规范学校党委领导下的校长负责制，明确了党委的地位、职责权限和工作机制，校长的地位、职责权限和工作机制，党委常委会、校长办公会的议事规则，“三重一大”事项集体决策制度，以及学校的纪律检查和监督机构，等等。这既是学校章程内容上的特点，也是章节摆布上的特点。

二是注重学术治理体系规范化。在总的原则上，强调“坚持教授治学，尊重学术自由，维护学术独立，营造开放包容、民主平等的学术环境”；在总的定位上，确立“学术委员会是学校最高学术机构，学位评定委员会、教学指导委员会、专业技术职务评定委员会接受学术委员会的指导和监督”；在具体职权上，进行了符合校情实际的规范，明确学术委员会对学术事务的统筹权，强调“审议其他学术组织的设置方案和议事规则”；在组织框架上，适当保留其他学术组织的独立地位，明确其所履行的职责，同时明确学科(学院)层面的基层学术组织要“依据学校各学术组织的相关规则开展工作”。

三是着力强化民主参与和民主监督。《南开大学章程》对教师和学生主体地位给予充分尊重，通过“教职工”、“学生”两个专章明确教师和学生分别作为“办学的主体”和“教育的主体”的权利义务，以及学校对教师、学生进行管理的有关原则与规定，规范了教师、学生权利保护和救济制度，回应了广大师生关切的权利诉求。同时，在“总则”、“领导体制”、“组织机构”、“学术管理”、“民主管理”等章，有多处内容强调依法保障师生行使民主权利、参与民主管理和民主监督，强调学校应认真听取师生员工的意见和建议，为民主管理机构的规范运行和开展工作提供保障。

四是努力彰显立本开新的南开特色。《南开大学章程》一方面立足学校改革发展实际之“本”，在总结梳理工作经验的基础上，开展制度设计，规范制度表述，把“知中国、服务中国”的办学宗旨、“公能”素质教育探索、南开育人目标、立足天津放眼世界的追求等加以阐述，强调“以杰出校友周恩来为楷模，作育英才，繁荣学术，强国兴邦，传承文明，努力建设世界一流大学”，强调“以具备爱国爱群之公德、服务社会之能力为目标，培养胸怀宽广、底蕴深厚、勤勉务实、追求卓越的高素质创新人才”；另一方面瞄准南开未来发展趋势之“新”，既让结构布局、语言表述体现南开个性，又适当保持章程内容的必要弹性，只对涉及学校存在、运行、发展的重大问题作出原则性的概括，不对具体管理过程、具体运作细节进行详尽规定，为章程的配套制度体系预留出适应未来改革进程而完善的空间。

记者：《章程》的核准发布标志着章程制定工作告一段落。下一步，我校将如何推动《章程》的贯彻落实？

工作组：大学章程制定是系统工程，不仅要有个好的本子，更重要的是把本子落到实处。教育部核准《章程》后，学校将以章程作为依法自主办学、实施管理和履行公共职能的基本准则和依据，按照建设中国特色现代大学制度的要求，进一步清理各类规章，健全以章程为核心的制度体系，形成详尽、全面、成熟定型的一整套制度。要按照中央和教育部的部署，积极探索大学章程执行落实的有效机制，并以此推动内部治理结构和管理机制的改革，推动学校工作作风、服务意识的转变，不断提高依法治校、依章程自主管理的能力和水平，全面加快世界一流大学建设。</body></doc>