<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5482</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/10/09/000203955.shtml</url><title>任仲平：标注共产党人的精神坐标――论党的群众路线教育实践活动--南开要闻</title><datetime>2014-10-09 00:00:00</datetime><body>任仲平

(一)历史的峰回路转中，总有一些东西贯穿岁月、一脉相承。

80年前的十月，一支队伍从江西瑞金出发。经过两万五千里艰苦卓绝的漫长跋涉，两年之后，中国革命的火种在十月的大西北重新汇聚、星火燎原。长征，人类历史上从未有过的壮举，将一支军队、一个政党、一个民族的精神凝聚成不可战胜的力量。一个全新的中国，从此奠定坚不可摧的根基。

80年后的十月，又一支队伍迎着复兴的曙光，行进在具有许多新的历史特点的伟大长征中，交出了一份精神和意志的答卷。一年多时间里，在“为民、务实、清廉”的旗帜下，8600万党员“穿百姓鞋、走百姓路”，开始了心灵深处一轮新的征程。这场名为“党的群众路线教育实践活动”的全党行动，在返本归真中拨亮信仰的灯火，在正风肃纪中重塑党员的形象，让每位参与者都经历了一场庄严的精神洗礼。

80年，世事沧桑，今非昔比，但这相隔80年的两次远征，追寻的是民族复兴的相同目标，秉持的是人民至上的相同信念，遵循的是一切为了群众、一切依靠群众的相同路线。如果说长征路上的枪林弹雨，铸就了中国革命的坚强领导核心，那么今天的群众路线教育实践活动，就是执政60多年之后，共产党人面对新的危险和考验，为中国道路“新的远征”主动进行的思想上的砥砺、组织上的锻造、作风上的净化。

“党的作风就是党的形象，关系人心向背，关系党的生死存亡”，全党必须警醒起来，打掉横亘在党和人民群众之间的无形的墙。习近平总书记铿锵有力的话语，揭示了这次活动的深远意义。一年多来，以八项规定为切口，以作风建设为重点，以涤荡“四风”为靶标，以解决问题为抓手，党的群众路线教育实践活动，锤炼了执政党党纪党风，催生了全社会新风新貌，为全面深化改革凝聚起强大的精神力量，标注出新时代共产党人的精神坐标。

(二)“长征是宣言书，长征是宣传队，长征是播种机。”群众路线教育实践活动带来的观念变革、现实变化，同样意义深远。

有人说，“在中国，饭桌是观察社会风气的窗口”。一年多来，公款大吃大喝不敢了，推杯换盏的干部不见了，三令五申管不住一张嘴的现象销声匿迹了。“光盘行动”从公务用餐延伸到大众食堂，国庆招待会上简朴的国宴菜单在网上广为流传，21元的“总书记套餐”一时间风靡全国。

在被视为政治晴雨表的北京街道上，以往节庆时各种“跑部钱进”的送礼车辆已经偃旗息鼓。江苏阳澄湖，连涨11年的大闸蟹今年首次出现降价。贵州茅台，“官酒”加速向“民酒”转身。奢侈品市场上，名烟、名茶、名表、名包销售额跌势汹涌。隐身于风景名胜间的各种高档会所，也逐渐向平民路线看齐。

当总书记下基层也挽起裤腿、自己打伞，什么人还好意思前呼后拥、排场十足？当政治局常委出行都“不清场不封路”，哪个干部还有胆量随随便便警车开道、耀武扬威？日本媒体评价，中共“废除虚礼，体现了清新风气”；英国新闻网站感慨，“中国的新领导人没用多长时间就带来了新气象”。

有人统计，近两年来，中央相继出台了19项制度规定，涵盖公务接待、办公用房、会议费差旅费培训费、因公临时出国(境)、外宾接待、公车改革、领导干部秘书管理、央企负责人薪酬管理等方方面面。对于形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，这些制度的实施无异于釜底抽薪，但这样的连锁反应在经济生态链上激起的回响却是正面的。一位卖红地毯的经销商告诉记者：虽然作风新规让他少赚了钱，但如果好作风真能坚持下去，“我还是要竖起大拇指！”

民心向背，在这样的回响中清晰可闻。国际舆论评价，习近平致力于改变政治文化，中国民众对此很欢迎。而共产党“整风”的目的，是让干部与中国人民更接近。根据皮尤研究中心2013年的民意调查报告，85%的中国民众对国家发展方向表示满意，82%的民众对未来五年感到乐观。

(三)“在思想和灵魂深处爆发革命！”教育实践活动开展之初，中部省份一位干部的感慨，道出了活动的重要性，也折射其艰巨性。最深刻的革命、最激烈的冲突、最艰难的转折，往往是心灵深处的“天人交战”。相较于推动国家的发展、社会的进步，那些触动灵魂的改变，本质上都有牵动利益的较量，因此并不会来得更轻松。

活动伊始，有人觉得作风建设远水不解近渴，有人担心思想政治教育在新形势下已经失灵，有人害怕“辛辛苦苦搞形式，轰轰烈烈走过场”，更有不少人抱着等待、观望的心态，认为活动就是一阵风、刮过去就算完了，以后“该怎样还怎样”……

“一阵风”的忧虑、“抓小事”的异议、“走着瞧”的心态，源自8600万党员思想更活跃、利益更多元的现实，源自社会转型期思潮竞逐、风气浸染、沉疴顽瘴积重难返的现状，源自过往一些活动“前紧后松”“法不责众”的历史体验。

如今，时间给出了答案。

这是一次回归传统的“思想整风”。理想信念是共产党人精神上的“钙”。教育实践活动，补的是钙、强的是骨。“升官发财”的梦幻破灭了，“想发财别做官”的告诫振聋发聩；“领导就得骑马坐轿”的特权意识式微了，“为人民服务”的宗旨不断增强；“有权不用、过期作废”的谬论破产了，“公款姓公、公权为民”的逻辑深入人心。当习近平总书记系列重要讲话展现的坚定信仰、为民情怀、务实作风成为共识，当焦裕禄“绿我涓滴，会它千顷澄碧”的抱负引来共鸣，当“为了谁、依靠谁、我是谁”的反省触及灵魂，活动的锋芒直指世界观、人生观、价值观的“总开关”，带来了共产党人宗旨信念的升华。

这是一次直面现实的“问题清扫”。“舌尖上的浪费”“车轮上的铺张”“舞台上的奢华”“会所中的歪风”……群众反映强烈的作风之弊、行为之垢，在正风肃纪的铁扫帚下无所遁形。移除文山会海、叫停政绩工程、严管铺张浪费，破除形式主义的“客里空”，打掉官僚主义的特权感，抑制享乐主义的庸懒散，刹住铺张挥霍的奢靡风。到今年8月底，全国已累计查处违反八项规定精神的问题56332起，74338人受到处理，20610人受到党纪政纪处分。

这是一次政治生态的“集中净化”。从铁腕规范党内生活，到铁面问责严格执纪，从亮短揭丑的民主生活会，到重拳破除各种潜规则，存在已久的圈子文化、特权意识受到强力荡涤，守底线、讲原则、重法治开始成为新常态。“党员就要有党员的样子”，以整风精神拧紧螺丝、上紧发条，按规矩办事用权的意识逐步增强，讲真话、做诤友的真诚同志关系正在回归，增强了党内生活的政治性、原则性、战斗性。

这是一次规范权力的“制度构建”。信任不能代替监督，觉悟不能代替制度，教育实践活动向实处使劲、往细处用力、从严处较真。管住月饼、贺年卡，严格制定差旅费标准，规范学习培训，制度“笼子”越扎越密、越扎越牢。没有含含糊糊、没有模棱两可、没有特殊例外，用制度绷紧了作风建设这根弦。反四风，反到深处是改革，各项制度规定与全面深化改革互促并进，推进了治理理念、目标和手段方式的革命，提高了国家治理体系和治理能力的现代化水平。

这是一次面向未来的“政治点名”。“良好的精神状态，是做好一切工作的重要前提”。十八大以来，全面深化改革大潮迭起，没有逢山开路、遇水搭桥的进取精神，没有恪尽职守、夙夜在公的敬业奉献，怎能打好改革这块铁、走好发展这步棋？践行八项规定，严打“老虎苍蝇”，开展教育实践活动，动真碰硬的扎实举措，表明了中央“党要管党，从严治党”的坚定决心，彰显了自我净化、自我完善、自我革新、自我提高的政治勇气，是复兴之路上的一次大练兵、大点名。

“没想到中央出台的措施这么给力，没想到中央推进改革的决心这么大，没想到一些‘老大难’问题解决得这么快，没想到一年半来的变化这么明显”。从充满疑虑到信心坚定，从不以为然到心悦诚服。一年多来，问题在解决、改变在发生，好比四两拨动千斤，掀起一场影响持久的深刻变革。

是什么，让“积重难返”变成“善作善成”？又是什么，再次让世界感叹“中国共产党为什么能”？

(四)胜利，往往不是因为战胜别人，而是由于超越自我。

党的十八大之后，世界把关注的眼光投向中国。2013年春，美国《时代》周刊将习近平评为“最具影响力人物”。人们感到中国甚至是世界，都将进入一个“新的时代”。但问题是，这个时代会用什么方式拉开自己的帷幕？

办好中国的事，关键在党。执政党有什么样的精神状态，一个国家就展示什么样的状态；执政党有什么样的作风，一个社会就呈现什么样的风气。“如果管党不力、治党不严，人民群众反映强烈的党内突出问题得不到解决，那我们党迟早会失去执政资格，不可避免被历史淘汰。这决不是危言耸听。”与民更始、革故鼎新之际，正是展示一个党的执政风格、执政水平之机，也是体现一个时代的价值追求、精神取向之时。

“全党必须牢记，只有植根人民、造福人民，党才能始终立于不败之地；只有居安思危、勇于进取，党才能始终走在时代前列。”党的十八大明确将开展群众路线教育实践活动作为保持党的先进性和纯洁性的重要手段。2013年6月18日教育实践活动动员大会上，习近平总书记更是把这次活动提升到“实现党的十八大确定的奋斗目标和中国梦”的高度，强调“要对作风之弊、行为之垢来一次大排查、大检修、大扫除”，“把为民务实清廉的价值追求深深植根于全党同志的思想和行动中”。

专家学者这样阐释这场活动的深远意义——“它是以党的领导推动政治经济转型的重大努力”。而教育实践活动调研组在湖北菜市场遇到的一位老人，对此有自己更为言浅意深的理解——“就是要让干部花公家的钱心疼一点，干活儿实在一点，对老百姓好一点”。

三个“一点”，要求何其有限，分量却何其沉重！如果连这“一点”期望都不能满足，我们何以面对父老乡亲？如果连“四风”问题都解决不了，连8600万党员都治理不好，谈何全面深化改革、率领13亿人实现民族复兴？

(五)在外人眼里，“中共一年来的做法堪称精神复兴”。而在共产党人看来，这“精神复兴”始于党中央言出必行的决心和抓铁有痕的行动。

2012年12月4日，中央政治局会议审议通过八项规定。习近平总书记明确表示，“规定就是规定，不加‘试行’两字，就是要表明一个坚决的态度，表明这个规定是刚性的”。

这样的刚性，在教育实践活动中处处可见。

“不要试点，我们先干。我们就是试点。”活动首先从中央政治局开始。政治局委员每人至少学习三天，对照检查、交流谈心、开展批评和自我批评、研究提出加强作风建设的措施及制度规定，每个环节一步不落。“要求别人做到的自己首先要做到，要求别人不做的自己坚决不做。”从强调要“领导带头”、把自己摆进来，到要求“坚持开门搞活动”、把群众请进来；从“牢固树立问题意识”、把问题带进来，到“层层落实责任，层层传导压力”、把压力加进来……正是有了中央领导同志全程亲力亲为、挂帅出征，才有了整个活动的力度持续、节奏有序、效果明显。

“抓而不紧，抓而不实，抓而不常，等于白抓。”活动开始前半年，习近平多次听取专题报告，先后做出17次重要批示。活动开始后一年多时间里，习近平两赴河北，两下兰考，指导和参与常委联系点的教育实践活动，在活动的每一个关键点，做出方向性指示——

提出“照镜子，正衣冠，洗洗脸，治治病”，要求“把党性修养正一正、把党员义务理一理、把党纪国法紧一紧”，强调“不虚、不空、不偏”，倡导发扬钉钉子精神，告诫思想不能疲、劲头不能松、措施不能软，要求徙木立信、抓就真抓、一抓到底，阐明“三严三实”修身之本、为政之道、成事之要，号召在抓常、抓细、抓长上下功夫，提示防止活动前紧后松、矛盾积压、简单粗糙、短期效应……

总书记率先垂范，常委们马不停蹄。李克强去广西、翁牛特旗，张德江去江苏、上杭县，俞正声去甘肃、武定县，刘云山去浙江、礼泉县，王岐山去黑龙江、蒙阴县，张高丽去四川、农安县，指导活动、参加讨论、听取汇报。大江南北、长城内外，联系点的教育实践活动成了示范、成了样板，显示了中央管党治党的政治担当、以身作则的务实作风和共产党人最讲认真的可贵精神。

这种自上而下、以上率下，让教育实践教育活动走出“运动型”的误区，让作风建设突破“抓了好，不抓坏”的循环，产生了根本性的震撼。对理想信仰的高度重视、对现实问题的敏锐洞察、对思想状态的准确把握、对性质宗旨的深刻认识，让群众路线教育实践活动成为一次深及灵魂的革命，划定了共产党人在新时代的精神坐标。

(六)在这样的精神坐标中，种种新的变化让人无限感慨。

教育实践活动纠中有建、抑中有扬、破中有立，带来了新举措、新风尚、新气象。很多我们觉得难以改变的事情，很多我们认为难以解决的痼疾，很多我们抱有期望却困难重重的改革，都在新风劲吹中改变着、解决着、推进着。制度更加严格、行动更加务实、作风更加廉洁、干部更敢担当，一种政治生活新常态，正在逐步形成。

落实一个“严”字，处处严格按章办事——截至9月底，全国各级机关取消和下放行政审批事项13.7万项，查处“吃拿卡要”“庸懒散拖”问题5万余起、6万多人；调整多占办公用房2227.6万平方米，清理超标超配公车11.4万辆……越来越多的人真切感受到：制度约束越织越密，执纪监督越来越严，作风建设越抓越紧。

狠抓一个“实”字，严防虚浮懈怠之气——不管是整治“三公”经费开支过大，还是畅通服务群众“最后一公里”，无论是查处奢华浪费建设，还是惩治惠民政策缩水走样，一年多来，中央的各项措施释放鲜明信号：有权必有责、有位当有为。一个“实”字，成为检验干部是否称职的试金石。

突出一个“廉”字，始终保持政治本色——收受礼品不许了，滥发奖金不让了，大吃大喝不行了，公费旅游不敢了，各项廉洁从政的规章制度，规范了权力、约束了行为，努力从根本上铲除腐败滋生的土壤，夯实了廉洁政治的思想基础和组织基础。

崇尚一个“清”字，坚决做到风清气正——铁腕规范党内生活，重拳破除各种潜规则。听取意见较真、查摆问题务实、开展批评动真碰硬、整改落实落地有声，初步形成了弘扬正气的大气候，让政治生态清朗起来，让潜规则失去土壤、失去通道、失去市场。

倡导一个“敢”字，时时体现责任担当——“为人民服务，担当起该担当的责任”，越来越多的干部面对大是大非敢于亮剑，面对矛盾敢于迎难而上，面对危机敢于挺身而出，面对失误敢于承担责任，面对歪风邪气敢于坚决斗争。畏首畏尾、敷衍塞责之风逐渐成为“过去时”，鼓励担当、崇尚担当的良好政治生态正在形成。

牢记一个“党”字，补好理想信念的精神之钙——在对照检查中深挖“四风”的思想根源，在为群众办实事的过程中检验宗旨意识，在严格的党内生活中增强党性观念，教育实践活动追根溯源、培元固本，努力让广大党员撑起信仰的主心骨，让各级党组织成为凝心聚力的坚强堡垒。

严、实、廉、清、敢、党，六个字成为党员干部精神世界的鲜明坐标，成为8600万党员共同的价值准则、行为规范，擦拭着共产党员的心灵之镜、磨砺着共产党员的精神之铁。

有这样一个真实的故事：村里缺水，全村人凑钱建水塔还缺8万元，村支书拿着写好的报告，上门找县水利局长向组织求援。不成想，局长拿起报告就砸在支书脸上，“你们乡里书记都死了？村里的支书怎么能直接来这儿！”支书捡起报告，边哭边走，回村召开村民会：“我们以后不靠共产党了。”形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，拉开了党和群众的距离，也在党员干部中埋下了毒瘤祸根，败坏了党风政风，污染了政治生态，涣散了我们这个曾经团结一心的人民政党的战斗力凝聚力

教育实践活动开始前，调研组在大别山区走访，一个农户说，这里从没见来过什么干部，“干部跑官、跑发财、跑好处去了，谁还来跑我们。”而活动临近结束时，一个细节让督导组印象深刻：甘肃定西的一个山村里，督导组遇到了一个干部，白天帮着村民解决问题、晚上坐到炕上写调研材料。老百姓看到变化，感慨地说：“好作风回来了！共产党又是真家伙了。”

如果说民族国家是历史记忆的共同体，那么一个政党则无疑是信仰信念的共同体。把无数党员连接在一起的，除了组织架构、行为规范，更是相同的思想、相同的理念、相同的行动。一次教育实践活动，正是在这个角度上，改变了党员的心理结构，塑造了党内的集体认同——那是百姓期待的“真信仰”、是群众敬佩的“真公仆”，由此重建党群、干群之间的良性互动，重塑决定一个政党生死存亡的血肉联系。

司徒雷登曾经感叹：“共产党之所以成功，在很大程度上是由于其成员对它的事业抱有无私的献身精神。”无论是只有50多人，还是有超过8600万党员，一代代共产党人形成的精神传统，是党和人民的事业兴旺发达的不竭动力。丢了这些传统，就丢掉了民心，丢掉了根基；坚守这些传统，我们就能无难不克、无坚不摧。

(七)然而，精神的弘扬需要代代相承，正如信仰不可能自发确立，党性不可能天生而成。

“剥笋见芯”“扎针见血”“真刀真枪”“红脸出汗”……肇始于延安时期的民主生活会，在教育实践活动中焕发出新的力量。许多年轻干部感叹，自己最缺的就是严格的党内政治生活锻炼，这次真是醒了脑、提了神、补了课、充了电。

党内生活是锤炼党性、坚定信仰、提高觉悟的大熔炉，加不加火，加到什么温度，决定炼出来的是纯钢，还是炉渣。为什么在一些地方，干部依法受到惩处，首先不是反思自己的问题，而是自怨“没有靠山”？为什么在一些单位，不学无术、逢迎邀功者大行其道，正派能干的干部却难被重用，甚至被“逆淘汰”？为什么有的地方，形形色色的关系网越织越密，方方面面的潜规则越用越灵，制度成了“稻草人”和“橡皮泥”？

种种问题，虽然各有成因，但都存在一个不容忽视的因素：党员干部缺乏严格的党性锻炼。一段时间以来，党内生活不经常、不认真、不严肃的问题比较普遍，平淡化、随意化、庸俗化倾向严重。一些干部只记得行政职务，忘记了党员身份；一些人在名利面前斤斤计较，患得患失；在“批评与自我批评”面前明哲保身，当“好好先生”；在处理同志关系时搞团团伙伙、人身依附，甚至独断专行，追求绝对权力。党内生活松一寸，党员干部队伍就散一尺。一些地方组织涣散、纪律松弛、生态恶化；一些人政治上变质、经济上贪婪、道德上堕落、生活上腐化，莫不由此而生。

“严肃党内生活，是解决党内存在问题的重要途径”，习近平总书记多次强调“要增强党内生活的政治性、原则性、战斗性，使各种方式的党内生活都有实质性内容，都能有针对性地解决问题”。群众路线教育实践活动正是为了从作风改进入手，营造良好的政治生态和从政环境，锻造领导伟大事业的坚强核心。

精神关、观念关、心理关、身份关、行动关，教育实践活动中，有人用这样的“过五关”，来描述严格党内生活带来的心理变化。党员干部深刻认识到，过去那种党性不讲、规矩不守、纪律不严的日子一去不复返了，必须遵循“三严三实”的要求，学会适应党内生活新常态。

在河北廊坊的专题民主生活会上，10名上访户代表在后排列席。当市委班子发言进行到第五位时，省委副书记问上访户有什么感受。一位上访户站起来说，领导在前排就坐，是否红了脸、出了汗，我不知道，但是我看到他的脖子根都红了；将来整改效果怎么样，我不知道，但是他们的认识已经很到位了。“这样的批评与自我批评的力度，作为一个老百姓，我很满意”。

苏联解体后，人们经常追问：苏共早年在有20万党员时能够夺取政权，在有200万党员时能够打败法西斯侵略者，而在有近2000万党员时却丢失了政权、丢失了自己，这是为什么？其中很重要的一个原因，是党内生活不正常、政治纪律不严格，这样的“大党”，人数再多也不管用。

中国共产党今天拥有8600万党员，是我们最可宝贵的资源，但如何才能让这支队伍坚如磐石、百炼成钢？开展教育实践活动，正是要让这支队伍既有真理的力量，更有人格的力量，既有崇高的理想，更有严明的纪律，在关键时刻信得过、靠得住、顶得上。

(八)“北京有自己的价值选择”，外国观察家这样评价群众路线教育实践活动。对于我们党来说，群众路线不仅是一种政治路线，也是一种政治哲学；不仅是一种政治道德，也是一种政治标准；不仅是一种政治义务，也是一种政治伦理。

还记得几年前，一位小学生“想做贪官”的理想，曾让多少人痛心疾首。“因为贪官有很多东西”，看似童言无忌，实则是腐败现象对价值观的扭曲。党风正则民风淳。世界上没有一个国家像中国这样，党风政风对社会风气的影响如此之巨。一旦党风不正、世风日下，就会是非颠倒、荣辱错位。

“只要我们党的作风完全正派了，全国人民就会跟我们学。”群众路线教育实践活动期间，干部戒奢以俭，民间也兴起了“光盘行动”，一些过去畸形繁荣的行业开始转型；公款节礼被禁，带动节日消费回归理性、社会交往回归情感。我们的社会迎来了正气上扬、浊气下降的转机，那些被腐败现象、不良风气颠倒的是非观、价值观，开始得到纠正。清风劲吹的新气象、振奋人心的新变化，往深里看，正是社会主义核心价值观弘扬和践行的历史契机。

人心是最大的政治。国家统计局2013年11月在21个省区市开展的民意调查显示，87.3%的群众认为不正之风和腐败问题与以往相比有好转。反“四风”、反腐败的时代洪流，是荡涤更是唤醒，是除弊更是拯救。站在新起点上，现在人们最担心的是不良作风反弹，最盼望的是把改进作风的好态势坚持下去。唯有绵绵用力、久久为功，将教育实践活动成果固化下来，使之规范化常态化制度化，建构起“以廉为荣、以贪为耻”的文化风尚，廉洁政治、清正风气才会成为社会常态。

北宋政治家司马光曾言：“教化，国家之急务也，而俗吏慢之；风俗，天下之大事也，而庸君忽之。夫惟明智君子，深识长虑，然后知其为益之大而收功之远也。”正风肃纪行进到今天，不仅事关政治生态的净化，更是一场必须赢的价值观较量，是我们的社会能否励精图治、我们的时代能否昂扬向上的重要保障。

(九)所有的结束，都是又一段旅程的开始。

“凡是影响党的创造力、凝聚力、战斗力的问题都要全力克服，凡是损害党的先进性和纯洁性的病症都要彻底医治，凡是滋生在党的健康肌体上的毒瘤都要坚决祛除，使中国共产党始终同人民心连心、同呼吸、共命运。”中华人民共和国成立65周年国庆招待会上，习近平总书记掷地有声的宣示，是一个政党对国家、对人民的郑重承诺。

雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。

带领亿万人民在实现中国梦的道路上凯歌行进，这是共产党人的光荣，更是这一代人的责任。面对挑战，我们会有奋斗的艰辛，也会有成功的喜悦，但贯穿其中的，是一个政党不变的誓言——“永不动摇信仰，永不脱离群众。”

贯彻群众路线没有休止符，作风建设永远在路上。

《人民日报》( 2014年10月08日01版)</body></doc>