<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5516</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/09/28/000202795.shtml</url><title>南开大学庆祝孔子学院成立10周年--南开要闻</title><datetime>2014-09-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 韦编 摄影 任永华)9月27日，南开大学通过召开座谈会、举办“南开大学孔子学院十周年图片展”等活动，庆祝孔子学院成立10周年。

27日上午，南开大学孔子学院成立10周年座谈会在办公楼举行，南开大学党委书记、汉语国际推广领导小组组长薛进文出席并讲话，副校长关乃佳主持会议。

薛进文在讲话中对孔子学院成立10周年表示祝贺，对所有为孔子学院工作作出贡献的教师、学生和相关工作负责人表示感谢。他说，南开大学是中国汉语国际推广首批参加院校之一，也是在海外参与孔子学院工作的首批中方大学之一。在人类文明演化进程中，在国际文化合作交流的大潮中，南开理应有所担当、有所作为，因此，主动参与汉语国际推广事业和孔子学院的工作是我们的必然选择，这符合南开的办学理念和追求目标。这是一个重要的平台，是南开与国外优秀大学进行密切学术、教育合作交流的渠道之一。我们参与这项工作，推动并带动了国际合作交流工作。

薛进文指出，10年来，在国家汉办指导下，我校把这项工作作为国际合作交流、国际化战略、参与世界文化交流合作大战略的一个有机部分，做了一些工作，取得了一些成绩，受到了国家汉办、教育部的肯定和好评。但也应当清醒认识到，我们的工作还面临许多挑战。如通过分析总结发现，我们的工作队伍中，真正通晓国际事务、熟悉中外语言文化的通才式教师偏少，能够真正承担起文化使者、桥梁纽带使命的教师还不多。我们需要更多的能够担当起学术、文化、语言交流任务的教师。这就需要我们在教师招聘、培养各方面，要注重国际化人才的培养。

薛进文强调，希望通过本次座谈，进一步增强使命感，担当起责任。相关学院在学术布局、人才布局、对外合作交流各方面工作中，要有长远谋划，要主动参与到南开大学的国际化事业上来，利用好汉语国际推广特别是孔子学院这个有效的平台，主动参与、有所作为。作为主要承担汉语国际推广任务的汉语言文化学院，在教师队伍建设、教育教学规划、学生培养模式方面，要主动对接汉语国际推广的战略需求，为中外文化交流服务，为全世界喜欢汉语、愿意学习汉语、愿意了解中国文化的各国朋友，提供高水平的教育教学。相信通过大家的共同努力，南开大学一定能够在汉语国际推广和孔子学院的工作中有更大的作为，从而为南开大学自身的学术发展、教育质量的提高、国际化战略发挥更大的作用。

学校办公室、党委组织部、宣传部、学工部、研工部、人事处、国际学术交流处、汉语言文化学院、文学院、历史学院、法学院、哲学院、外国语学院、周恩来政府管理学院、经济学院、商学院、旅游与服务学院、跨文化交流研究院等单位负责人，部分曾在孔子学院任教的教师、院长、学生志愿者，以及孔子学院奖学金学生代表参加座谈。

会上，国际学术交流处处长、孔子学院工作办公室主任高海燕汇报了我校孔子学院工作情况，孔子学院教师代表、外国语学院苏立昌教授，孔子学院志愿者代表、汉语言文化学院硕士研究生张潇逸，国家汉办新汉学计划学生代表、文学院博士研究生沈相淳先后发言，介绍经验、畅谈感想。

座谈会后，与会代表一同来到第二主教学楼，参观正在这里举行的“南开大学孔子学院十周年图片展”。

当天，我校汉语言文化学院“留动的孔子课堂”在第二主教学楼大厅举行。为庆祝孔子学院成立10周年，课上，数十名外国留学生献上了天津快板、新疆歌舞等极具中国传统民俗特色的才艺展示。

据了解，全球第一所孔子学院于2004年创办，目前全球已有120多个国家和地区开办了孔子学院和孔子课堂。

2004年11月，南开大学在国家汉办支持下与美国马里兰大学合作建立美洲第一家孔子学院——马里兰大学孔子学院，开启了南开承办孔子学院的历程。此后，南开大学先后建立日本爱知大学孔子学院、葡萄牙米尼奥大学孔子学院、哥伦比亚安第斯大学孔子学院、韩国济州汉拿大学孔子学院、英国格拉斯哥大学孔子学院和法国诺欧商务孔子学院。这7所孔子学院各具特色，运转良好，富有成效。

南开大学也在跨文化研究、汉办师资培训等领域全力发挥高校在对外文化交流的积极作用。在历届孔子学院大会上，南开大学曾5次获得“优秀孔子学院奖”、“先进孔子学院”、“孔子学院先进个人(院长)”等称号和奖励。2012年12月，南开大学在第七届全球孔子学院大会上荣获“孔子学院先进中方合作院校”奖。2013年12月，在第八届全球孔子学院大会上，薛进文被国家汉办授予“孔子学院先进个人”称号。</body></doc>