<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5548</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/09/22/000202275.shtml</url><title>2014级研究生第一课：校长手把手教新生做科研--南开要闻</title><datetime>2014-09-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 聂文斐 摄影 任永华)生活难，办事难，交往难，这是诸多异地求学的莘莘学子入学伊始的切身感受。“但最难的还是难在研究！”9月20日，南开大学校长龚克走上讲台，为近四千名2014级研究生讲授了《真实与责任——学术道德与规范的真谛》。他提出，探究新问题，创造新方法，发掘新知识，才是研究生生活的挑战与魅力所在。

科研入门不易，要面临五大挑战

“能否塌下心来，沉潜学习？能否管好时间，张弛有度？能否选好方向，创造价值？能否坚韧攻难，上下求索？能否守真呈现，实事求是？”讲座伊始，龚克就点明了研究生生活的五大挑战，并逐一提出应对方法。

龚克指出，研究生要扎实系统地掌握基础理论和专门知识，抱着“为公”的目的虚心学习，不急功近利，自私浮躁；要张弛有度，劳逸结合，实现德智体美全面发展；要秉承“为公”的价值观，选择有利于国家发展和人类进步的研究课题，并培养自己抓住有价值课题或是把握住课题有价值研究方向的能力；要坚守“为公”的志向，左右借鉴，交流合作，吃苦耐劳，避免投机取巧，误入歧途；要将“求真守真”的学术公德化为自觉的行事风格和人生态度，不断超越自我、持续创新，不浅尝辄止，一得自矜。

不求真守真，会贻误终身

德国国防部长为什么辞职？匈牙利总统如何陷入“抄袭门”？STAP细胞事件在日本引起了怎样的风波？龚克用一系列的学术不端案例告诫研究生要遵守“求真守真”的学术“公”德与科学精神，以及“科研诚信”的学者“公”德。

龚克强调，做研究，既是自由的，又是有规范的。自由是选择对象、方法，探索真理的自由，不是投机取巧甚至剽窃欺骗的自由；规范不是对求真的限制，而是对作伪的限制和对探求真理的保障。

龚克对“求真守真”做了详细解释。他指出，求真就是要透过对真实现象的观察和调查探索出客观规律，用严格的逻辑证明和实践验证结果，并真实的呈现研究成果；守真就是坚持真理，修正错误，以事实和实践为依据批判地继承和发展已有的东西，真诚地改正不符合客观事实和规律的错误认识，并敢于同愚昧和谬误作斗争，不迷信权威，不固步自封。

“做科研要以求真为目的，以守真为原则，否则会贻误终身！”龚克说道，“学术的创新必须建立在真实性的基础上，而学术真实性的价值要体现在创新上，真实才是学术规范的核心。”

如何写出规范论文？校长来支招

“如何进行有价值的选题？如何区别借鉴与抄袭？如何进行正确的署名？如何科学的处理数据？为什么不能一稿多投？”龚克列出了研究生新生常遇到的问题并进行了现场“支招”。

龚克讲道，要选择前人没有研究过、未能解决或解决的不好的问题作为选题，要了解现实社会中的实际问题，使自己的研究拥有社会价值，满足人类社会各方面发展的需求；要正确引用，不论是否发表，都应标明学术贡献的真实出处，亦不可断章取义，歪曲原作者本意，引用或注释的内容更不可取代研究者本人的论述而构成研究成果的主体或核心，综述应该有自己的角度、整理、判断和表述；要真实揭示客观规律，不可为了适应主观愿望肆意捏造数据，并大方接受同行检验；要杜绝“权势”署名和“友情”署名，不可图一时好处而贻误终身；要真实的表达成果呈现的状态，不可自我剽窃以谋私利。

“急功而失诚也，图利而失真也！”龚克说，“要想人不知，除非己莫为，研究者在学术工作中要不断地、认真地追问自己是否达到了真实性的底线要求。”

宁拙毋巧，做诚实为公的南开人

龚克指出，研究者除了求真守真，还要承担社会责任。而真实与责任，关键在于为人。

“研究生应该追求学问与学位的统一，为人和为学的统一，科学精神与人文精神的统一。”龚克说道，学校将加大对“尚诚”文化的培养，增强学生自律自省的意识，完善其自身道德修养；研究生要摒弃功利化的学习和浮躁的学风，脚踏实地做学问，承担社会伦理与社会责任，造福人类与社会。

龚克勉励南开研究生“千学万学，学做真人”。在真实性的基础上承担起尊重和保护他人、国家、历史、自然和人类的责任。

“要成为一名南开的研究生，就要具有心怀‘允公允能，日新月异’的信念，具有为中华之崛起而读书与研究的自觉。”龚克说道，要像张伯苓所说那样“负责任，肯牺牲，没有名利之思，不作意气之争，什么事都以国家为前提”。

据了解，学校历来高度重视研究生学术规范和科研诚信教育，科学道德和学术规范教育已成为南开大学每届研究生新生入学的第一课。同时，学校不断推出加强学风建设的制度措施，创造了良好的学术科研氛围和人才培养环境。南开大学研究生自发成立了科研道德和学风建设自律促进委员会，用实际行动捍卫科研道德和优良学风。学校党委研究生工作部通过组织“学风建设主题活动月”、问卷调查、学术不端案例展等系列活动，了解、掌握研究生学习科研状况，强化学风建设效果。</body></doc>