<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5550</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/09/22/000202256.shtml</url><title>俞敏洪做客“南开公能讲坛”并受聘我校学生创业实践导师--南开要闻</title><datetime>2014-09-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 艾伟俊 李洋)“一个人走路，你可以走得很快，但是不会走得太远；一群人走路，可能走得不快，但一定能走得更远。所以，我们的生命中一定要有要好的朋友和伴侣。” T恤衫，休闲裤，运动鞋，9月20日下午，俞敏洪一身轻松的来到南开学子中间，做客由学工部、研工部、校团委主办，新东方教育科技集团协办、校学生会承办的“南开公能讲坛之俞敏洪新生励志公益讲座”，与同学们分享了他的成长、创业和信仰，以“相信未来”为主题，在迎水道校区礼堂为南开大一新生及部分师生代表带来了精彩演讲。

“俞敏洪老师是海内外知名的创业领袖，从大学讲师到杰出企业家，他的创业故事成为无数年轻人追梦的原动力。近年来他一直热心与青年大学生的面对面交流，并关注青年大学生的成长成才和创新创业。”伴随着主持人的介绍，校党委副书记、副校长杨克欣为俞敏洪颁发“南开大学学生创业实践导师”聘书，邀请俞敏洪加入学校大家庭，并在方便的时候常回南开，继续为南开学子的成长成才和创新创业提供指导。

俞敏洪出生于60年代初的江苏农村，因英语培训班成名，当初却因英语成绩落后两次高考落榜。终于在第三次参加高考的时候被北大英语系录取的他与理想中的中文专业擦肩而过，却因此开启他人生的另一片天空。

人生不是百米赛跑，而是无穷无尽的马拉松，充满着不可知

“想干成一件事情的时候，首先要克服自己内心的恐惧，并且不在乎别人的眼光。人生最重要的就是对自己的期许与希望。”俞敏洪从自身的七年北大教师经历和新东方从一个刚开始只有几十个学员的不知名小机构发展成为中国第一家在美国上市的教育培训机构的亲身经历告诉大家：人的成长是无法预知的。

他在北大任教时预料到，如果不改变自己，生活轨迹将被固定，于是他选择果断的离开北大，创立了新东方，开拓出了另外一片天空。他说生命应该是充满不确定性和创造力。他鼓励同学们只要敢想敢做，人生中将充满着无限可能，要努力的把一天过成一辈子，每天都要前行！

“阿里巴巴的马云有一句话叫做男人的长相与他的才华成反比。”俞敏洪拿马云的例子来鼓励同学们，外表并不是成功的决定因素。只有充满自信，敢想敢做才能取得成功。一手创立吉利汽车集团的李书福就是一个很好的例子。不高的学历，普通的家庭，他凭借自己的双手、丰富的头脑和敢想敢做的精神，一步一步向前走，终于取得了成功。

青年人要记得，有勇气者得先，对自己说话算数

俞敏洪在讲述大学生活故事的时候，也特别提到自己在北大当老师的时候追逐爱情的过程。而正是在这一件简单的事情中，他意识到“青年人，有勇气者得先”。

“一个温室中长成的花朵，在风雨中受到伤害，它不说自己太稚嫩，而怕风雨太凶残。”没有一个社会完全公平，一切的成功都要靠自己的智慧和勇气。马云、李彦宏、李书福，包括他自己，都只是普通农民的孩子，却凭借不断的热情和进取，在风雨中坚强，在社会中打磨，成就出自己的一番事业。

从一个说普通话会被当做“说日语”的农村孩子，到掌握几万词汇量，成为当时第一个有勇气教授GRE课程的北大老师，今天站在讲台上笑谈人生的他就是在这种不断的自我激励下，执着地追逐梦想。

“当你在做一件事的时候，你不需要考虑这件事对你产生什么影响，只要你确定你是在进步的，当你到达某一个高度时，就会忽然发现你曾经做的那件事情的意义。”大学生一定要有短期的明确的目标，这样人生中迷茫的时光就会变少。而给自己的承诺，一定要实现。最后他用了一句颇有深意的语言做结，“人生最重要的，就是对自己说话算数。”

男人的气质是他每一条皱纹中间所体现出来的风风雨雨和人生经历，要在相互扶持中共同成长

讲到《中国合伙人》，俞敏洪介绍，黄晓明前些天在长春因为《中国合伙人》这部电影拿到了中国长春电影节的四大奖项。他跟黄晓明说“演得还不错，你也长得比我英俊，可惜没有把我的气质给演出来。”黄晓明不理解，“我的气质很好啊”，俞敏洪说“是，你是英俊小伙子，气质很好，但是男人的气质是他每一条皱纹中间所体现出来的风风雨雨和人生经历，你还没有。”

“年轻的时候有一种东西在心里，才能支持你走向远方。”在演讲的过程中，他还特意提到了周总理在南开学习阶段写出的作文和演讲，字句间无不透露出总理的青年壮志和人生理想。年轻的时候，总是渴望“百尺竿头，更进一步”，总要让自己的人生变得更加精彩一点。

“人心里总要有一种感觉，他催促着你从现在的地平线出发，让你乘着航船走向新的远方。”年轻人，不一定要有那样远大的人生理想，但一定要有自己的目标，一步一步实现自己对自己的承诺，这样才能实现自己的不断成长。

当他回忆起大学四年的生活时，与室友的和谐关系，以及自己和朋友有一次相互扶持，在深夜走出沙漠的经历都成了他如今在讲台上和大家分享的宝贵财富。在北大深造的四年里，他在点滴小事中帮助同学，这一切都成为了他创业真正意义上的“第一桶金”，创业之初，大学和中学同学都欣然回来，一路相互扶持创立起今天的新东方。他鼓励同学们多做好事，为以后的发展积累基础和人际关系，“年轻时你所做的事将影响你未来的发展。”

讲座的最后，作为刚刚受聘南开大学学生创业实践导师的“新南开人”，俞敏洪为南开青年学子带来梦想的声音，并提出了三点殷切的希望：读很多书，参加很多活动，交很多朋友，让人生变得精彩。

朋友，坚定地相信未来吧,

相信不屈不挠的努力，

相信战胜死亡的年轻，

相信未来，热爱生命。

“在一切生物中，人是唯一一种能够遵从内心的声音，决定自己道路的生物。请同学们遵从自己内心的声音，恪守对自己的承诺！”当俞敏洪最后一个音节落下，迎水道校区礼堂内响起了一阵阵热烈的掌声。</body></doc>