<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>557</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/10/000399658.shtml</url><title>“7.8全国保险公众宣传日”系列活动南开举办--南开要闻</title><datetime>2018-07-10 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)7月7日至8日，南开大学金融学院、南开大学灾害风险管理与巨灾保险研究中心、南开大学农业保险研究中心联合凤凰网财经研究院，共同主办了2018年“7.8全国保险公众宣传日”(以下简称“宣传日”)系列活动——“《保险与幸福人生》演讲沙龙”和“首期《灾害风险与保险》学术大讲堂”。

为进一步加强保险公众宣传工作，不断提高全社会保险意识，2013年，原中国保监会决定，将每年7月8日确定为“全国保险公众宣传日”，旨在通过全国保险公众宣传日活动，向社会大众普及保险知识，提升社会公众对保险功能和作用的认识，特别是在国家经济建设、社会保障、农业保障、防灾减灾、社会治理中的成效。今年宣传日的主题为“守护美好，从一份保障开始”。

中国气象局气象服务首席专家、教授级工程师、中央电视台著名气象预报主持人宋英杰，天津市金融局副局长张蕾，天津保险行业协会、天津保险学会秘书长王政，北京师范大学综合风险防范研究领域专家叶谦教授，南开大学金融学院负责人等出席相关活动。

7月7日下午，“2018全国保险公众宣传日”——《保险与幸福人生》演讲沙龙在南开大学金融学院336多功能报告厅举行，演讲主题为“百姓生活中的保险保障”。南开大学灾害风险管理与巨灾保险研究中心、南开大学农业保险研究中心副主任朱航主持沙龙。

南开大学金融学院负责人发表了致辞。他表示，在我们即将全面建成小康社会、迈向建设现代化强国的关键时期，在中国经济社会转型的重要历史时刻，我们在这里探讨保险如何让生活更加美好，保险如何更好地满足人民日益增长的美好生活需要，是非常有意义的一件事。

南开大学金融学系1986级保险专业校友、中国人民保险健康保险股份有限公司天津分公司总经理孔迎红以“从三张保单看幸福人生的保险保障”为主题，诠释了保险的功能和作用，并从百姓的幸福生活规划角度出发，解读了百姓幸福生活所依赖的意外伤害保险、重大疾病保险和养老保险三大类保险，指导公众应合理规划自身风险转移方案，并指导个人和家庭如何针对未来各种不确定风险、充分运用商业保险和多层次养老保险机制，做好经济安排和健康养老管理等方面保险规划。

南开大学风险管理与保险学系2004级校友、杭州聚福保险代理公司总经理陈凤山，从保险的功能和基本原理入手，重点精选人身保险理赔实践中的案例进行解读，透视保险在家庭生活中的作用，指出人身保险的投保与保险只有建立在最大诚信基础上，才会获得所期待的保险保障。

7月8日上午，“2018全国保险公众宣传日”——“首期《灾害风险与保险》学术大讲堂”精彩开讲。大讲堂开幕式由南开大学灾害风险管理与巨灾保险研究中心主任刘玮教授主持。

南开大学金融学院教授范小云表示，“宣传日”系列活动的开展，对促进和推动保险业提升服务质量，高水平服务国家经济建设、社会发展、民生幸福生活，增强社会公众风险与保险保障意识具有重要意义。南开大学将继续做好保险教育和学术研究，向广大公众传播和普及风险管理与保险思想、功能和作用机制，为国家经济和社会发展、保险行业价值的提升提供智力支持。

张蕾在致辞中表示，南开大学为国家培养了一大批优秀的保险和精算人才，为中国保险业成长和创新发展作出了突出贡献。金融是实体经济的血脉，为实体经济服务是金融的天职，保险业作为金融业的重要组成部分，要充分发挥保险资金的独特优势，按照习近平总书记在去年全国金融工作会议上为保险业所确定的主要的定位，更好地服务国家重大发展战略、重大改革举措和重大建设工程，服务我们的民生领域。

王政代表天津市保险行业协会和保险学会对首期“灾害风险与保险”学术大讲堂的举办表示热烈祝贺。他表示，当前中国保险业市场已是全球第二大保险市场，但距离保险强国还存在着差距，需要全社会增强风险与保险意识，需要全行业携手创新进取，为新时代国家经济建设、社会发展和人民的幸福生活做好服务。

在大讲堂主题报告环节，宋英杰做了题为“人类面临的主要风险变化：从二十四节气谈气候变化风险”的学术报告。把气候变化风险作为首期大讲堂主题开场，旨在让社会公众认知到气象与气候的风险变化，提高社会公众的风险与保险意识，让社会公众在了解保险的功能与作用的同时，进一步了解风险的客观存在特性，认识人类生活面临的主要风险。

报告中，宋英杰简要解读了二十四节气的基本思维及其与天气和气候变化的关联，并基于天气、气候、气候变化这三个范畴，阐释了我们生活中所面临的各种风险。基于对一年中的气候变化和各地的气候特征的讲述，宋英杰指出，气候变化给我们带来的风险越来越多，而且是更高更快更强，而我们对气候变化风险的预见还有很大的不确定性，这是更大、更潜在的风险，甚至还在加速，我们必须给予足够的重视。

叶谦在主持报告时指出，气候变化风险已成为人类面临的最主要的风险之一，会给我们带来很多不确定性，保险应该是社会的压舱石，起稳定作用，对于政府而言可以平衡财政，体现再分配；对社会和百姓来说，保险给的是一种信心的补充。气象和气候变化带来越来越多的灾害风险，是保险业需要认真研究的重要问题。

在大讲堂“新科技与保险创新发展”实践分享环节，中国平安财产保险股份有限公司风险研究与防控部总经理袁勇民，北京佰信蓝图科技股份公司新三板执行总裁、农业保险事业部总经理陈敬敏，分别以“风控科技与应用：新科技引领风险管理服务水平和保险创新发展例证”和“3S技术在保险领域的应用”为主题，与参会者分享他们的实践探索和创新成果，让社会公众进一步了解到：人类社会的发展需要保险功能的充分释放，为提升保险服务能力、服务技术和水平，需要发展保险+科技，运用新科技引领保险业提升风险管理服务和创新发展，保险+科技是未来保险业创新发展，高水平服务国家经济、社会发展和幸福生活的主题。

“未来，我们会借助科技的力量科学认知和分析气候变化风险，使保险为全社会和广大民众研究设计更完善的风险管理与保险保障服务，助力中国由保险大国蜕变成世界保险强国。南开人会更勤奋努力地做好学习、做好研究、做好教育、做好学术，与社会和行业无缝对接，开放式、跨学科广泛合作，共同为化解人类面临的风险，设计更完善的灾害风险管理体系和制度贡献力量。”刘玮说道。

来自京津地区的60余家保险机构代表、保险从业人员、社会各界人士及南开大学师生代表近400人次参加系列活动。（本组照片由南开大学金融学院提供）</body></doc>