<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>565</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/06/000398854.shtml</url><title>南开师生同行实践 多方协同育人--南开要闻</title><datetime>2018-07-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋)秉承“知中国，服务中国”实践传统，践行“爱中华，复兴中华”实践理念。7月6日，南开大学举行了一场特殊的出征仪式，500余支社会实践队即将在暑假奔赴全国各地开展社会实践，服务党和国家重大发展战略，覆盖师生5300余名。

党的十九大以来，南开大学坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，紧密围绕立德树人根本任务和高等教育‘四个服务’的发展方向，立足‘大思政’和三全育人工作格局，从实践育人角度出发，加强顶层设计，在今年首次面向全校教师启动‘师生同行’暑期社会实践活动，旨在强化师德师风建设，推动第一课堂与第二课堂的深度融合，建设高素质教师队伍，不断提高人才培养质量，不断改进完善实践育人工作。

师生同行 教学相长

暑期实践活动是南开大学多年来的传统，是实施公能素质教育、提升育人成效的重要举措，是学生“受教育、长才干、做贡献”的有效载体。

与往年不同的是，今年的暑期活动是面向全体师生开展，除了辅导员和思政课教师以外，更多学科的专业课教师成为了实践活动中的重要组成部分。

从4月份发出通知以后，学校近200名教师踊跃报名，经选拔筛选，最终有100名教师加入了暑期实践的大家庭。

“我们不仅要读万卷书，更要行万里路！”作为今年的一名实践指导教师，蒋雅文说，“针对高校工作者和学生而言，‘知’要付诸于‘行’，走出校门、融入社会是对我们的基本要求，也是对我们的终极考验。”

在校园里，老师们是学生“传道受业解惑”的引路人，更是帮助学生们成长成才的护苗人。走出校园，是一个更重要的课堂，老师们带领学生走向社会，更应该有“立德树人”的自觉。

“在实践行程中，老师们将与学生们同吃、同住、同行，发挥自身专业、社会资源丰富等优势，从专业指导、活动开展、安全保障等方面落实职责，指导学生完成课题报告并力争形成高水平成果。真正把党和国家事业发展的‘大道理’，通过真切的实践感受和多角度锤炼，让同学们真懂、真信，入脑、入心，真正成为同学们的良师益友和成长‘领航人’。南开大学团委老师贺文霞介绍说。

“今年我将带队赴东北地区开展返乡创业调研实践，这项活动也是近几年赴河南兰考、安徽阜阳、云南保山等地调研之后的又一次学术实践活动，在这几年的调研中，我和同学们系统地了解了相关区域的精准扶贫政策、切实举措和成效进展，形成了2篇调研报告，发表了5篇研究论文，相关数据成为后续课题研究的宝贵财富。”南开大学商学院信息资源管理系教师樊振佳谈道，“更为可贵的是，在此过程中，同学们的责任担当意识得到明显提升，知中国、服务中国的南开传统得到了充分体现。我深刻地体会到，社会实践的确能够为教师的教学调研之后的又一次学术实践活动。”

南开大学党委副书记、副校长杨克欣说，“让教育者先受教育，让教师更好担当起学生健康成长指导者和引路人的责任，让社会实践成为师生‘受教育、长才干、做贡献’的互动平台，引导师生将‘知中国、服务中国’的南开传统深化发展为“爱中华、复兴中华”的实际行动，是我们本次暑期实践活动的重要目的。”

服务国家重大发展战略 构建实践育人长效机制

南开大学2018年暑期社会实践，为引导南开师生发挥专业优势，服务党和国家重大发展战略，推出了“坚定中国信仰”红色文化育人、“牢树中国自信”国情民情调研、“扎根中国大地”服务国家重大发展战略、“讲好中国故事”海外社会等四个实践专项。

在暑假，实践队员们除了不断推动以红色文化育人实践专项为引领的理想信念教育常态外，还将开展“牢树中国自信”国情民情调研，围绕“重走复兴路，致敬改革开放四十周年”“致敬领路人，追寻习近平总书记成长足迹”等主题，前往改革开放的试验田、桥头堡，亲身见证在党的领导下民族复兴发展的辉煌历程，探寻中国共产党如何带领中国人民从站起来到富起来再到强起来的复兴之路；同时前往总书记学习、成长、工作地，通过走访、调研探寻总书记思想“源头”，关注新时代发展与变革，引导青年学生树立正确的价值观与发展观。

在“扎根中国大地”服务国家重大发展战略实践专项，今年共有230余支团队入围校级团队，实践队员将围绕新时代新要求，结合学科优势与专业特点，围绕助力乡村振兴战略和精准扶贫、污染防治攻坚战，雄安新区建设与京津冀一体化、创新驱动发展等重大战略机遇，深化实践育人内涵与服务实效。学校从顶层设计上引导师生深化科技支农、支医、支教、爱心捐助等传统服务项目，推动“千名师生服务‘一带一路’”主题社会实践活动的深入开展。在“一带一路”沿线贫困地区开展爱心服务活动，通过多种实践形式为“一带一路”贡献南开智慧和力量。

“讲好中国故事”海外社会实践是南开大学2018年暑期社会实践一张亮眼的名片。学校将推动师生在中国大陆之外的地区开展社会实践活动，尤其是结合“人类命运共同体”、“一带一路”、中美青年创客交流等内容，组织开展专题调研、创新创业交流、海外国企实习等实践活动，引导师生正确认识世界和中国发展大势，正确认识中国特色和国际比较，感知“中国力量”，增强四个自信。学校还将支持外国留学生、港澳台学生参与社会实践活动，启动“我眼中的中国与世界”留学生社会实践支持计划，引导更多留学生、港澳台学生在实践中认知中国，讲好中国故事。

南开大学社会实践和志愿服务督导中心李文茹介绍说，学校将有计划有步骤的逐年推动落实“南开521”实践计划。即在五年内分批次推动再建200所南开书屋和200个恩来精神读书会，建立100个“助力乡村振兴”实践基地，100个“服务‘一带一路’”实践基地，100个“红色文化育人”实践基地，成立100个“南开声音传递中国自信”实践宣讲团，并在此基础上积极申报创建“一院一品”精品实践项目。学校将重点培育和支持“一院一品”项目开展，并与推动一二课堂协同和三全育人紧密结合，与落实“南开521”实践计划紧密衔接，发挥学科优势、突出学院特色，构建实践育人长效机制。

社会实践的道路是是实施和完善“公能”素质教育的必由之路，是践行南开办学宗旨的必由之路。接下来，学校将继续坚持‘课堂教学、校园文化、社会实践’三位一体的人才培养模式，推动第一课堂与第二课堂的深度融合，以社会实践为载体，强化高等教育‘四个服务’的发展方向，落实加强师德师风建设‘四个相统一’的要求，让社会实践成为师生交流互动的重要平台，不断完善全员、全过程、全方位实践育人体系，着力培养爱国、励志、求真、力行的社会主义建设者和接班人。</body></doc>