<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>570</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/07/06/000398654.shtml</url><title>南开大学召开网络安全和信息化领导小组会议--南开要闻</title><datetime>2018-07-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 吴军辉)7月5日，南开大学网络安全和信息化领导小组会议在津南校区综合业务楼东楼召开。校党委书记、网络安全和信息化领导小组组长杨庆山主持会议并讲话，校领导、网络安全和信息化领导小组副组长杨克欣、王磊、许京军出席会议。

会议传达学习了习近平总书记在全国网络安全和信息化工作会议上的重要讲话精神、市委书记李鸿忠在天津市网络安全和信息化工作会议上的讲话精神，并结合我校实际对贯彻落实全国和天津市网信工作会议精神、进一步做好我校网信工作进行了讨论部署。会上，宣传部负责人汇报网络内容建设和管理工作情况，信息化建设与管理办公室负责人汇报网络安全和信息化建设工作情况，与会人员围绕传达学习内容和我校网信工作进行交流发言。

杨庆山在讲话中指出，南开大学要高度重视网信工作，将学校方方面面改革发展与信息化建设相结合，加快实施网络强校战略。“得网络者得天下”，互联网是影响世界的重要力量，互联网快速发展的影响范围之广、程度之深，是其他科技成果所难以比拟的，谁掌握互联网,谁就把握时代主动权。信息化为中华民族带来了千载难逢的机遇，我们要牢牢抓住这一重要历史机遇，承担起我们这一代人的历史使命，这也是我们在新时代奋发有为的重要基础。

杨庆山强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平网络强国战略思想，全面加强我校网信工作。党的十八大以来，习近平总书记亲自部署实施网络强国战略，统筹推动网络意识形态、网络安全、信息化、网络空间国际治理等各方面取得历史性成就，形成了习近平网络强国战略思想。在全国网信工作会议上，习近平总书记进一步用“五个明确”高度概括了网络强国战略思想。我们要认真学习领会、深入理解把握习近平网络强国战略思想的时代背景、历史地位和核心要义，在学懂弄通做实上狠下功夫，切实增强工作责任感和紧迫感，坚持正确工作方针和工作原则，扎实推进我校网信工作。

杨庆山指出，推动学校网信工作发展，关键在“用”。要进一步建好用好理论学习、舆论引导、思想政治教育的网络主阵地，加强对习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神的网上学习宣传，发挥好互联网作为鼓舞士气、凝聚人心、促进发展、传播弘扬正能量的有效载体的积极作用。要进一步建好用好学术平台，加强信息、软件、人工智能、网络技术等相关学科建设，加强核心技术的研究与突破，加强基础研究和技术创新、产业应用的对接衔接；同时打造高水平师资队伍，培养高素质的网络人才。要进一步加强信息数据共享，调研学习兄弟高校先进经验，强化资源整合利用，提高我校办公自动化程度和信息化管理服务水平。

杨庆山说，党的十九大报告把“坚持总体国家安全观”作为新时代坚持和发展中国特色社会主义的14条基本方略之一。没有网络安全就没有国家安全，就没有经济社会稳定运行，广大人民群众利益也难以得到保障。当前，互联网已经成为意识形态斗争的主战场，成为维护国家安全的重要阵地。我们要牢牢掌握意识形态工作领导权，坚持网上网下相结合，高度重视传播手段建设和创新，统筹把握时度效，提高网上舆论传播力、引导力、影响力、公信力，做到守土有责、守土负责、守土尽责。

杨庆山指出，要坚持和加强党对网信工作的全面领导，整体提升我校网信工作水平。要积极实施网络强校战略，加强工作机制和工作体系建设，建立完善新时代学校网信工作的长效机制；加强硬件建设，补足网络基础设施短板；加强软件建设，配齐、建强网信工作队伍，强化网信工作力量；加强网络能力建设，各级领导干部要自觉学网懂网用网，强化互联网思维，不断提高对互联网规律的把握能力、对网络舆论的引导能力、对信息化发展的驾驭能力、对网络安全的保障能力；加强校内外各级单位的紧密协同，加强联系，形成合力，共同推动我校网信工作向更高水平发展。

会上，杨克欣说，我们要进一步提高对网络安全和信息化工作的深刻认识，按照党中央和市委部署要求积极开展工作，推动我校网信工作再上台阶。要守住安全底线，加大技术支撑力度，采取有效措施打造过硬网信工作队伍，加强各部门、各学院之间的紧密协同，整合校内外各种资源力量，着力突出南开特色，在思想政治工作与网络新媒体融合上下功夫，在人才培养和科学研究的前瞻领域下功夫，在网络文化建设推出更多好产品好成果上下功夫。

王磊说，学校高度重视网络安全和信息化建设，近年来各部门各单位通力配合完成大量工作，保证了学校网信工作整体快速平稳发展。网络安全是学校其他工作正常进行的重要保障，信息化、数字化也是建设一流大学必不可少的支撑条件，今后要认真贯彻落实中央和市委精神，着眼“管”“用”“建”，进一步加强网上正面宣传和舆论引导，进一步运用好新媒体新技术，进一步抓住机遇大力推动相关学科学院发展，整体提升新时代我校网络安全和信息化水平。

许京军说，我们要积极落实习近平总书记在全国网络安全和信息化工作会议上的重要讲话精神、市委书记李鸿忠在天津市网络安全和信息化工作会议上的讲话精神，乘网信事业发展提升的东风，进一步找准网络安全和信息化建设在全校工作中的定位，强化网络安全意识，建立长效工作机制，坚持问题导向，制定具体措施，推动我校网络安全和信息化建设上水平。

学校办公室、党委宣传部、党委学工部、党委研工部、校团委、保密办、研究生院、人事处、教务处、科技处、社科处、国际交流处、财务处、保卫处、信息化办、后保部、房产处、图书馆、马克思主义学院、现代远程教育学院和继续教育学院负责人等南开大学网络安全和信息化领导小组成员，以及计控学院、网络空间安全学院、人工智能学院负责人参加会议。</body></doc>