<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5727</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/07/25/000195736.shtml</url><title>南开大学“研究生工作站”：聚力企业，服务创新--南开要闻</title><datetime>2014-07-25 00:00:00</datetime><body>南开新闻网通讯员 崔宇 李叶妍

假期里，找到一份好的实习意味着给自己创造了一个“接地气”的成长机会。因而，走向社会实习是许多研究生的假期打算。但是随着如今社会竞争愈发激烈，找到一份好实习的难度越来越大。然而近日，却有这样一批研究生，借助南开大学“研究生工作站”暑期实习招聘专场，顺利找到实习，奔赴到了各大企业展开精彩实习生活。

其实，早在5月底，党委研工部“研究生工作站”就开始陆陆续续发布一些实习信息，推出过“理工专场”和“经管专场”的实习招聘，为众多同学提供一展所长之地。6月，南开大学“研究生工作站”暑期实习招聘会在学生活动中心顺利开展。天津泰达科技发展集团、天津科技金融服务公司、天津青年创业园三家合作单位携手旗下20多家企业莅临南开招贤纳士，现场收取简历并面试，为处于“实习荒”中的研究生同学提供百余个实习岗位。

作为2014年南开大学服务师生的20件实事之一，实习招聘并不是“研究生工作站”的唯一工作。工作站希望能够进一步落实“公能”素质教育理念，设立多学科企业实习、实践岗位，与企业在科研开发，人才培养及成果转化上开展全面合作。同时，充分发挥校企优势，共同构建产学研联盟的创新体系，建立健全产学研长期合作关系，形成专业、产业相互促进共同发展的良好局面，从而达成全方位育人，校企共同培养创新型人才的良性循环。

助力实习有保障 提升能力促成长

为充分将学校的优秀人才及先进成熟的科研成果与企业的生产条件及产业需求相结合，2013年底，党委研工部开始筹建“研究生工作站”事宜，并与多家天津创新型企业洽谈合作建立“研究生工作站”。随着商谈的深入，合作企业意向逐步明晰，并最终与天津泰达科技发展集团、天津科技金融服务公司、天津青年创业园达成合作协议，在进一步明确实习岗位薪酬待遇，人身安全保障的基础上，授予“研究生工作站”站牌，共同启动工作站计划。

经过多次认真研讨，“研究生工作站”推出了两期涵盖人文、经管、理工、医学等诸多学科领域并符合南开研究生需求特点的实习、实践岗位。这两期入站实习同学在实习单位，分别承担了金融服务对接、园区企业信息整理、财务报表核对、系统软件开发和微信平台维护等一系列工作。其中，在青创园金融部实习的两位实习生还于5月 21日在园区进行工作汇报，用其专业知识汇总了园区300多家企业各类信息，获得园区领导的一致肯定。来自商学院2013级会计专业硕士生高强兴奋的说“研究生工作站这个实习岗位真正让我接触到企业核心业务，从做账到负责企业咨询，真正将所学知识应用于实践，是货真价实的锻炼。”

而后，为助力暑期社会实习及满足高年级硕博研究生的就业实际需求，“研究生工作站”继续推出实习招聘暑期专场，有针对性地为各年级、各专业的同学们提供符合需求特点的实习、就业岗位，为在读研究生创造见习机会，为高年级研究生减轻就业压力。以期以工作站为基础，畅通“科研-实习-就业”渠道，通过规范操作和科学规划在读研究生企业实习的全过程，利用校企合作的正规监督机制，有效保证实习实践的效果与学生个人的成长发展，加强研究生创新和实践能力的培养，满足企业对于人才和技术的需求。

创业团队遇难题 青创园里寻契机

相对于通过实习实践拓展科研思维，增强科研创新能力，加强职业规划意识，提升就业竞争能力，提供平台尝试创新创意创业则是“研究生工作站”关注的另一个重点。“茶里时光”便是这样一个以工作站为平台，从创意走向创业的项目。

“茶里时光”校园文化创意空间项目源自党委研工部创新实践中心“南开合伙人”2013年12月1日举办的线下创业分享会。起初只有几个合伙人的创业梦想团队不断壮大，最后汇集了来自七个学院的硕博研究生。他们计划充分利用各院系综合学科背景的天然优势，力争将“茶里时光”打造为一个开放型文化交流平台。

然而创业并非易事，当讨论到注册手续办理等问题的时候，大家伙都犯了难。正在这时，团队成员注意到“研究生工作站”的成立，并积极加入研工部组织的青创园实地参观学习活动，将创业计划书递交给园区负责人过目，咨询请教前辈们的建议。

让团队成员欣喜的是，园区领导表示将给予团队大力支持，为该项目后续的发展提供服务及设施场所方面的便利。前期忧心忡忡的难题就这样在“研究生工作站”的促成下迎刃而解。“我们很早就有这样的创业想法，但一直苦于没有相关部门引导支持，是“研究生工作站”项目为我们搭建交流平台，让我们在青创园切实得到了手续办理、优先入驻等多方面支持，成员们都备受鼓舞。于是，微小梦想的实现有了丰沃的土壤，抽枝发芽……”茶里时光创业团队代表李叶妍如是说。

产学研用一体化 推广应用价值大

如果说“茶里时光”是“研究生工作站”的创意创业符号，那么“密耦合RFID应答器芯片”则代表了工作站出品的高科技水准。

“密耦合RFID应答器芯片”可能不被大众所了解。这一项目基于CMOS工艺设计出一款密耦合RFID应答器芯片。“这一连串专业术语可能不好理解”，项目负责人电子信息与光学工程学院博士研究生马世亮为我们作出通俗易懂的解释“这一类型的芯片广泛应用于汽车防盗安全系统，高端智能门锁系统等安全性要求较高的领域。其实际意义在于填补了国内相关领域的空白，预计年产值不少于500万元。”

然而高端技术在手，却推广犯难。此时，一则南开大学研究生服务经济社会发展交互网上的“基于RFID技术的书画作品展会防盗系统及数字防伪平台”的需求信息引起了马世亮的注意，他惊喜的发现，这正是他研究的领域。于是他主动联系“研究生工作站”项目，借助平台完成校企对接，商谈进一步合作开展研究开发、成果转化和技术攻关等相关事宜。在与企业的洽谈过程中，马世亮同学还借机向前来考察的全国政协副主席、科技部部长万钢详细介绍了“密耦合RFID应答器芯片”，利用这一宝贵机会展示出我校研究生践行“知行合一”的丰硕成果，迈出了其自主知识产权推广应用的第一步。

实习，创业，成果转化……这是“研究生工作站”目前的重要工作部分，但目标却远不止此。“研究生工作站”还希望针对专业与企业需要，选派研究生带着科研与调研项目进驻，针对地方经济社会发展的重大课题进行社会调研，针对高新技术项目需求和企业技术难题积极组织力量，合作开展研究开发，最终搭建“资源共享、优势互补、共同发展”的校企合作平台。</body></doc>