<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5740</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/07/20/000195194.shtml</url><title>南开大学博士生讲师团成功举办百场“公益课”--南开要闻</title><datetime>2014-07-20 00:00:00</datetime><body>走出象牙塔踏上黄土地 百场讲座践行“公能”誓言

通讯员 杨一丹 劳湘雯 张文婷 魏巍 记者 吴军辉

两年，七百多天，一百场讲座……在南开大学，有一群特殊的博士生。他们在实验室或者图书馆钻研学术，更常活跃在津沽大地的农村、社区、学校、医院、机关，扮演传道授业者的角色；初创之时，他们不畏艰难，“声名大噪”之后仍不忘公益普学的初心。如果说“社会主义核心价值观”之于一些人是口号标语和道德要求，对这群博士生来说则是他们早已内化于心的坚定信念。他们有一个响亮的名字：南开大学博士生讲师团。

两年一百场 行路虽难意志坚

7月14日，天津的午后气温已高达40度，当很多高校学生已开启假期模式之时，南开大学博士生讲师团的团员们还在忙碌。

在芥园街社区青少年暑期夏令营的开营仪式上，周恩来政府管理学院博士生魏朝利正在为社区的小学生和家长们讲授“天津地名故事”。与以往分散授课不同，这一次讲师团全体新老成员齐聚在讲台之下，每一位团员清楚地知道，当掌声再次响起之时，南开大学博士生讲师团的公益讲座就成功举办了整整100场。

从1到100，一路走来，绝非坦途。2012年5月成立, 2012年11月首次开讲，2014年7月“百讲告捷”……南开的博士生们走进天津20多个社区、近20所中小学、10余所高校、5个机关事业单位、4个企业、1支军队，累计受众达1.5万余人次，宣讲地点几乎涵盖了天津所有区县。宣讲主题4大类近50个，内容涵盖经济学、文学、法学、社会学、医学、国际关系、环境保护等多个学科门类。

回想起讲师团刚刚成立时的情景，首任团长吴虹感慨万千：“2012年5月，研工部王凤老师提出成立博士生讲师团的想法，大家干劲很足。从纳新到成立只用了不到一个月，最初只有20多个成员。”

“最初我们想传承南开‘公能’精神，发挥南开博士生的科研和宣讲优势，展现出讲师团公益与能力相结合的气质，我们要立足南开园，辐射京津冀，成为社会主义核心价值体系的传播者和践行者。”讲师团前副团长翟朋说。

讲师团刚成立时，没有名气，找不到合作单位，人员也十分有限，许多行政事务也需要讲师亲力亲为，团内也出现了不同的声音。为尽快打开局面，全体团员都走出校园，主动联系相关单位，开展实地调研，看群众想学什么、关心什么。

经过反复调研和沟通，讲师团最终敲定了第一场讲座的地点——天津市河西区汉江里社区。讲座题目是“儒家文化与十八大精神”。

为了保证宣讲的质量和水平，讲师团集体组织讲师学习研讨了十八大报告全文，并向多位专家求教；本场讲师、中国哲学专业博士生李杨更是在指导老师和成员面前试讲了五六次，对宣讲的内容、语气、手势、表情进行了一次又一次调整。

2012年11月27日，在汉江里社区的活动室里，李杨登上讲台，所有的成员都到场为他加油打气。李杨深入浅出讲述了儒家“德政”与十八大精神的联系。60分钟的讲座，行云流水，妙语连珠，赢得了社区居民的一致好评，成员们心中的一块石头落了地。

转型不移志 携手扬“公能”

经过了蹒跚成长的初创阶段，博士生讲师团在讲师储备、讲座的联络与开展方面都取得了满满的收获。如何把党的路线、方针、政策传播出去，弘扬真、善、美，以更好地服务人民、奉献社会、报效祖国，是讲师团成员一直都在探索的问题。经过多次激烈的讨论和争辩，大家一致认为只有通过转型才能保证发展的快速性与持续性，保证宣讲导向的正确性和有效性。

转型的第一枪在2013年12月打响。刚刚接任团长的肖若石提出讲师团要打开在更多和更高层次单位的局面，将课程做成体系，做出品牌；要变“游击战”为“阵地战”，发展长线的合作单位；最后，要建立规范化、标准化的讲师管理和课程管理机制，做到“换讲不乱阵”。

2013年12月，在为北辰区司法局举行讲座之后，该局主动提出了与讲师团长期合作的意愿。以此为契机，“共建协议合作”的运营模式正式推出。长期的合作让讲师团能够更加系统科学地安排讲座，讲座的内容也更具针对性。

新《婚姻法》出台后，讲师团应群众的要求第一时间开始了解读法律条款的相关讲座；雾霾蹿为热门话题时，讲师团推出的PM2.5专题报告，观众场场爆满；边疆领土问题备受关注之时，讲师团又紧锣密鼓地推出了“边疆变迁300年”等系列讲座。

针对基层工作者因为不熟悉办公软件操作而影响工作效率的现状，讲师团推出“常用办公软件的实用技巧”；与南开区教育局团委共建“青春大讲堂”，深入南开区的中小学校园，开展以德育励志教育和科普教育内容为主的讲座；与天津市边防总队开展军地“联学联讲”活动；定期为环湖医院团干部讲党史。讲师团成员还通过多种形式将南开元素、南开精神融入基层群众。讲师团推出“周恩来精神的现实解读”，结合丰富的史实与案例，从多个角度诠释周恩来校友那践行“公能”的伟大人生。

团结凝聚人心 规矩画成方圆

“明天上午的讲座是在天津大学仁爱学院，题目为《十八届三中全会与依宪治国》，请于早晨七点在南门集合统一搭车过去。”每次活动的前一天，讲师团成员都会收到类似的一条细致温馨的短信，这些短信来自负责外联的陈欣，自入团以来她发出的通知短信已近万字了。

讲师赵岩来自日本研究院博士一年级，他入团还不到一年，就奉献了22场精彩讲座。他在讲师团内有两个称号——“郊县小天王”和“救火员”。第一个称号是因为他几乎在天津所有的郊县都开展过讲座。每一次赵岩总是早早出发、提前到场，讲座结束回到学校常常已是夜半时分。有时讲座需要短时间准备，赵岩就加班加点研读资料、准备提纲、制作PPT，常常要连续熬夜几个通宵。因此，他得了一个“救火员”的外号，然而，这位“救火员”却因为过度辛苦而常常上火。

徐盛国是讲师团秘书处的成员，他每次跟着出团的时候都竭尽所能为宣讲“保驾护航”。他经常既要携带宣讲设备和资料，又要协助讲师做好开讲前的现场准备工作，既要认真观察现场观众的反应，又要与讲师沟通调整宣讲的内容与进度。他还要做好宣讲效果的评估和反思反馈工作。成员们常说：“有盛国跟着心里倍儿踏实。”

团里的成员之间有一个不成文的约定，每次出团回来之后，大家都会在QQ群里“汇报”宣讲情况，总结经验和不足。他们是一个团队。共同的信仰让他们走到了一起，共同的事业让他们并肩奋斗。为团队付出自己的一份力量给他们莫大的幸福感和满足感。

打铁还需自身硬，团内建立了集体备课和试讲制度。讲师团定期集中学习党的最新理论热点问题。任何讲课在正式开始前都会经历至少2到3次试讲，团员点评提问，就这样反反复复，精益求精。讲师团还会对每年新招入的行政人员定期培训。

“不管是主讲的讲师还是负责前期联络的后勤人员，都是讲师团的招牌，在外展现的都是讲师团的素质和南开人的风貌，我们要将个性规划化，形成共同的南开底色。”讲师团副团长陈长风说。

团内成员还共同着手编纂了讲师团工作人员手册和讲师手册，每场讲座之后不断将有价值的经验纳入其中，到如今这两本内部制度手册越来越厚。

传递核心价值 激发青春能量

讲师团宣传部的宋伟杰常常跟随讲师团出团宣讲，她说很多讲师的讲座她都听了好几遍，但是每一次听都有不同的收获。

她清楚地记得，在天津慧翔职业中专，翟朋在阐述了中华民族的历史追梦历程和“中国梦”的特殊之美后，与台下青年学子一起背诵梁启超的《少年中国说》。铮铮宣言后台下掌声四起。“掌声响起来的时候我都快哭了。我听得出那些掌声是发自同学们真心的。”宋伟杰说。

上杭路街道是第一个与讲师团长期共建的社区。讲师团已经多次深入上杭路街道泰昌西里、静墅里、来安里、芳水河畔等社区进行公益宣讲活动。“南开博士生讲师团的宣讲在上杭路街道已经成为了一个招牌，现在的每次宣讲都会有观众自发报名过来听讲。”上杭路街道党工委宣传科的黄金祥说。讲师赵岩在上杭路街道更是成了社区居民的“偶像”，每次宣讲结束后居民们都争相与他讨论问题，并约好下次宣讲的主题和时间。

围绕社会主义核心价值观和南开“公能”精神，讲师团打造了一系列精品宣讲主题。“中国梦”系列讲座结合党的十八大精神、十八大三中全会精神，激励广大人民群众凝心聚力实现梦想；“传承雷锋精神，服务天津人民”主题宣讲月系列讲座宣传雷锋事迹和雷锋精神，引领社会新风尚；传统文化系列讲座弘扬中华民族传统文化精髓；“美丽天津”系列讲座包含天津地名故事、滨海新区发展、PM2.5与健康环保等内容，激发人民群众建设美丽天津的热情；新媒体与社会发展系列讲座引导群众增强信息判断能力……

“知中国服务中国”，把最准确的知识传递出去，把最鼓舞人心的正能量传递出去，把最乐观向上的青春风貌传递出去，这是讲师团成员的共同愿望。随着团队的不断壮大，讲师团的成员们也收获了成长。他们在繁忙的宣讲和任务繁重的科研之间寻找着平衡点。

在讲师团的毕业成员中，翟朋、李研、张斌、程婕婷、张慧、迟娜、姜芦洋等很多优秀讲师和行政人员都进入高校成为真正的教师和思想政治工作者。他们说，讲师团是他们人生中不可多得的一段人生阅历，这段阅历让他们勤学修德、明辨笃实，更让他们胸怀天下，脚踏实地。他们将在工作岗位上继续完成讲师团的育人使命，继续传播南开人的“公能”精神。

100场，对讲师团成员来说，意味着知识的充实和丰盈，意味着从象牙塔踏入黄土地的踏实，意味着信仰的更加坚定。或许对于他们来说，信仰就是在路上，就是传递正能量时付出的辛勤汗水，就是永远向前的昂扬姿态。</body></doc>