<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5790</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/07/06/000193074.shtml</url><title>首届南开国家发展论坛召开--南开要闻</title><datetime>2014-07-06 00:00:00</datetime><body>启动国家经济战略研究分院 设千万级基金 邀知名学者加盟

南开新闻网讯(记者 赖鸿杰 摄影 任永华)7月6日，首届南开国家发展论坛在津召开。南开大学党委书记薛进文，国务院参事、南开大学国家经济战略研究院院长夏斌，广东金融学院院长陆磊，中国社会科学院《世界经济》编辑部主任孙杰，广发证券首席经济学家刘煜辉，天津市东丽区区委书记尚德来，副书记、区长尚斌义出席。南开大学发展办、东丽区相关部门负责人参加。

来自南开大学、美国阿拉斯加大学安克雷奇分校、天津滨海新区财富资产管理有限公司、渤海钢铁集团、国投信托有限公司、中国黄金集团资产管理有限公司、兰州银行股份有限公司、华侨银行、信达管理资产有限公司、广发银行、昆仑银行股份有限公司、中水集团、甘肃大禹节水集团、四川浩物机电股份有限公司、Lottvision Limited的多位知名经济学家、企业高管参会，探讨研究国家经济领域的发展战略，促进金融领域与实体经济的合作与交流。

搭高端平台 促金融领域与实体经济合作交流

本届论坛的主题是转型期中国金融创新与实体经济增长。

“中国经济发展，需要金融创新。只有服务于实体经济的创新才能算是创新。”薛进文希望此次论坛能够成为集结各界精英，为国家发展献计献策、百家争鸣的高端平台。在论坛上能形成创新的共识，推动我国金融改革与发展，使金融体系真正发挥经济和社会发展基石的作用。

“中国的改革进入一个新的时期，在这一个新的时期里面我们有机遇、有新希望，同时有大量的挑战，如何深化经济改革实现中国绿色经济可持续发展，是我们这个历史时期要解决的核心问题和关心的问题。”夏斌在论坛开幕式上表示，我们面临的重要的难题之一就是金融创新与金融发展如何推动实体经济振兴、实体经济发展。他认为金融发展与金融创新脱离实体经济的趋势十分明显，金融领域的流动性宽松与实体经济的流动性匮乏并存，去杠杆压力与某些实体经济资金严重缺乏并存，流动性与金融杠杆高度集中于房地产、政府融资平台等领域。全社会的系统性风险在集聚。同时经济增长缺乏新增长点、增速下行压力很大。所有这些都给货币政策操作带来一定难度，给进一步深化金融改革带来一定难度。“如何面对这些挑战，如何走出这些困境，夏斌希望大家在论坛上畅所欲言，各抒己见。让论坛成为思想的盛宴，真知灼见的荟萃，智者交锋的战场。

夏斌，陆磊、孙杰、刘熠辉分别以“宏观战略经济形式和对策分析”、“转型期中国金融改革的演进路径”、“人民币国国际化的全景和预测”、“金融资源配置效率的改变”为主题发表演讲。与会嘉宾围绕金融创新与监管、金融服务与实体经济等主题进行热烈讨论。

此次论坛由天津市东丽区政府和南开大学国家战略研究院主办，天津滨海新区财富资产管理有限公司、天津汇鑫财富股权投资基金管理有限公司、天津明睿文化传媒有限公司承办。论坛依托南开大学国家经济战略研究院和南开大学史密斯实验室的专家团队及研究成果，努力成为政府部门、金融机构、专家学者、企业领袖就我国经济领域重大问题交换意见的平台。

南开大学国家经济战略研究院东丽湖分院揭牌

由南开大学国家经济战略研究院、南开大学明睿基金与东丽区政府合作建设的南开大学国家经济战略研究院东丽湖分院日前正式成立。在论坛上，薛进文、夏斌、尚德来共同该分院揭牌。

分院将设立三个主要模块：南开大学史密斯实验室的两个子实验室——金融创新模拟实验室和大数据开发应用实验室，以及高端培训中心。重点开展金融产品的创新设计和模拟实验、经济大数据的开发与应用、高端人才国际实习与培训项目。举办各类科研、经济论坛，为东丽区提供智力支持。

薛进文表示，国家智库建设是高校的一项重要任务，南开对此十分重视。南开大学国家经济战略研究院成立一年多来，密切服务国家经济社会发展，积极为政府献言建策。东丽湖分院的建立，必将促使学校的科学研究与天津市经济社会发展更加紧密结合，为天津贡献更多力量。

“分院揭牌，南开大学支持动力发展的又一重要举措。”天津市东丽区区委副书记、区长尚斌义表示将努力把东丽湖分院打造成一体化平台，欢迎战略研究院的专家学者在此大展宏图。

据介绍，该分院作为南开大学国家经济战略研究院的窗口之一，除将开展各类科研、高端经济论坛、学术交流、培训等活动，提高天津市在环渤海区域的城市知名度和金融影响力，促进天津市经济社会改革、开放与发展外；还将通过选派优秀教学科研人员以兼职、顾问等形式，为东丽区政府金融管理机构、金融企业及民营企业高管提供金融管理支持，为中小企业融资、理财和上市提供技术辅导服务；同时作为高端智库，深入开展调研，为东丽区提供智力支持。

南开大学国家经济战略研究院成立于2013年6月，国务院参事夏斌任院长。一年多来，研究院建立了以实验经济学之父、2002年诺贝尔经济学奖获得者弗农·史密斯命名南开大学史密斯实验室，将世界先进新兴的经济学研究方法引入中国的经济和社会政策研究，建设了高水平的国际交流和研究平台。研究院还与美国阿拉斯加大学合作培养硕士研究生，开设了南开大学——阿拉斯加大学安克雷奇分校合作“1+1”项目，该项目涉及经济学和管理学合作，开创了融国际合作与学科合作于一体的先河。研究院目前已经向国家有关部门提交了若干政策咨询报告，反响良好。

南开大学明睿基金设立 千万投入打造中国特色新型智库

论坛上，南开大学国家经济战略研究院副院长戴金平、滨海财富投资董事长杨睿、尚斌义共同为南开大学明睿基金揭牌。该基金由南开大学国际经济战略研究院的和南开大学宏观经济政策实验室(南开大学史密斯实验室)发起，致力成为集经济研究、政策咨询、学术交流、产业协作为一体的中国特色新型智库。

作为南开大学教育基金会的下辖分支，基金现已募集1000万元人民币，将重点资助前沿理论创新、区域经济发展建设规划、产业发展趋势、金融创新业务设计、国际一体化实践等研究方向。通过举办大型论坛、研讨会，专题调研、学术人才培养、优秀学生奖励等形式开展事务工作。

弗农·史密斯、夏斌等任基金顾问。

薛进文向基金提供者表示感谢。他说，教育事业的发展离不开社会各界的支持。南开大学明睿基金的成立，为社会各界和海内外南开校友搭建了支持南开大学国家经济战略研究院的合作平台。欢迎更多热心者加盟，携手共建国家一流智库，为中国教育事业和经济社会发展作出贡献。

据介绍，该基金旨在借助南开大学国家经济战略研究院学术界影响力，依托南开大学宏观经济实验室专业研究力量，以“中国实践”为基础，以“中国问题”为导向，以开放的心态加强国际间合作，紧密围绕事关国计民生的全局性问题、经济社会发展关键性问题开展研究，提升对国家经济和区域经济重大决策的正面影响，不断为区域经济和产业发展建言献策，为政府高层提供决策依据。

三经济名家受聘南开 孙冶方奖最年轻获得者加盟

当天，三位经济金融领域知名专家陆磊、孙杰、刘煜辉分别从薛进文手中接过聘书，受聘南开大学兼职教授。

他们当中，陆磊曾于2005年获中国最高经济学奖“孙冶方经济科学奖”，是当时最年轻的获得者。他先后任职于中国人民银行政策研究室经济金融处和中国人民银行研究局国际金融处。曾任中国银河金融控股有限责任公司和中国银河证券股份有限公司独立董事、华泰联合证券首席经济学家。陆磊的研究领域集中于货币经济学、转型金融学、腐败经济学、公共经济学与公共政策、开放经济背景下的资本流动和均衡汇率、中央银行制度、农村金融改革与金融深化、银行微观经济学和金融监管理论。

孙杰曾赴美国伊利偌依大学做访问学者一年，日本亚洲经济研究所做访问研究员半年。享受政府特殊津贴，是中国社会科学院长城学者，现任中国社会科学院职称评定委员会委员，所学术委员会委员副主任，所职称评定委员会副主任，世界经济与政治研究所党委委员，《世界经济》编辑部主任，《世界经济调研》编辑部主任，博士生导师。

刘煜辉还担任中国社会科学院金融实验研究室主任，中国经济评价中心主任、研究员，曾在中国社科院金融研究所从事博士后研究。是香港金融管理局(HKMA)客座研究员，国内多所大学特聘教授。</body></doc>