<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5828</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/26/000190274.shtml</url><title>南开“体育四宝”齐现校园引起关注--南开要闻</title><datetime>2014-06-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 通讯员 徐悦 常小松 摄影 常小松 陆阳

6月25日，为期三天的“中国近现代体育发源地——天津体育珍藏品展览”在南开大学学生活动中心落下帷幕。在众多展品中，记录着南开学校体育辉煌历史的展品占了两个专柜，特别是被收藏界誉为南开“体育四宝”的实物同时亮相，引起南开师生的关注。

南开“体育四宝”分别是1929年南开学校师生授予“中国篮球之父”董守义的纪念银盾、东北海军创建者之一沈鸿烈赠给南开中学啦啦队的第十八届华北运动会徽章、1918年南开筐球赛第三名奖牌以及带有南开标志的英文篮球徽章。

董守义是我国著名体育活动家和教育家，1947年被选为国际奥林匹克委员会委员。1925年，他受张伯苓之邀担任南开学校体育教练。在他的悉心指导下，“南开五虎”篮球队在1929年华北运动会上连克劲敌，夺得锦标；之后又赴上海连胜青年会西国队、沪江大学队、美国海军队，并力克历届远东运动会篮球冠军菲律宾托马斯大学队；1930年获得万国篮球赛冠军、第四届全国运动会篮球冠军；后又作为主力队员加入了中国篮球代表队，赴日本参加第九届远东运动会。至此，“南开五虎”篮球队享誉全国、威震远东，成为中国篮坛史册上的一个传奇。为表彰董守义带领“南开五虎”篮球队南征北战取得的辉煌战果，南开师生特于1929年赠送给他一枚刻有“为国争光”字样的银盾，以资纪念。这枚银盾高17.6厘米、宽13厘米，形状如桃，左右上部对称镂空，上方刻着一朵盛开的鲜花，鲜花下刻着“董守义先生惠存，南开学校师生敬赠”，正中是“为国争光”4个隶书大字，下方竖形排列着“十八年四月率领本校篮球队南征战胜沪江西青匹刺堡及菲大纪念”字样。

第十八届华北运动会纪念徽章背后的故事，更是值得南开人永远铭记。1934年在天津举行的第十八届华北运动会，因为南开学生的爱国行动而永载史册。当时，南开大学、南开中学、南开女中几百名学生组成南开啦啦队，在队长严仁颖(“南开校父”严修的孙子，绰号“海怪”)的带领下，在开幕式现场用黑白两色小旗组成“毋忘国耻”、“收复失地”等字样，引起全场轰动。东北籍运动员走过主席台前时，啦啦队齐声高呼：“练习勤，功夫真/东北选手全有根/功夫深，资格深/收复失地靠咱们！”南开啦啦队的表现使运动会开幕式成为爱国盛会，激发了全场民众的爱国热情，有的人竟落下了眼泪。出席开幕式的日本驻津总领事当即提出抗议，大会裁判长、南开校长张伯苓据理争辩说：“中国人在自己的国土上进行爱国活动，这是学生们的自由，外国人无权干涉。”事后，他把学生领袖找来，头一句话“你们讨厌”，第二句“你们讨厌得好”，第三句“下回还这么讨厌”，“要更巧妙地讨厌”，表示了对学生爱国行为的赞许和支持。大会结束后，董守义及部分运动员纷纷将获得的比赛奖品赠给啦啦队，时任青岛市市长沈鸿烈也向啦啦队员们赠送了专门为他们订做的纪念徽章。

与董守义纪念银盾、第十八届华北运动会徽章同时展出的，还有1918年南开筐球赛第三名铜镀金奖牌、带有南开标志的英文篮球徽章以及1951年南开大学春季运动会纪念章等重要实物。

重视体育，是南开教育的一贯方针和重要特色。在张伯苓“强国必先强种，强种必先强身”的体育思想和“德智体三育并进”的教育理念指导下，南开形成了浓厚的体育运动氛围，“体育设备、运动场地，力求完善；体育组织、运动比赛，力求普遍”。在上世纪20年代，南开体育由于重视普及、办理得法，校内涌现出许多实力雄厚的运动队及成绩优异的运动选手。南开学校历年在天津、华北、全国、远东各类运动会及球类比赛中所获银杯不下数十个，锦标超过百面。此次展出的“体育四宝”，正是当年南开学校体育教学成效的一个缩影和力证。

以“四宝”为代表的南开体育文物在校园集中展出，在师生中引起极大反响。体育教学部青年教师曹红娟参观后感叹道：“以前都是从图片和书籍中了解南开体育的辉煌，当看到摆在面前的一件件实物时，那段尘封的历史仿佛又鲜活起来，心中无比震撼，无比自豪，也深感作为南开新一代的体育教师，在贯彻落实富有南开特色的公能素质教育中，责任无比重大，工作无比重要。”本科生李悦也深有感触地说：“看了这么多记录南开体育战绩的文物，我真切地感受到了南开重视体育的传统。身为新世纪南开人，应该将这种传统发扬光大，不能总是‘宅’在宿舍、‘挂’在网上，青年人就应当像‘南开五虎’一样个个生龙活虎、朝气蓬勃。”</body></doc>