<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5875</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/12/000186523.shtml</url><title>陈国良：研究生“入徒”之路怎样走？--南开要闻</title><datetime>2014-06-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 吴军辉

自称“教书匠”、坚持站着讲、自嘲没当过一天研究生却乐于“传经送宝”……近日，著名计算机专家、中国科学院院士、中国科学技术大学教授陈国良参加了在南开大学举行的“985工程”高校研究生科研诚研讨会，为前来参会的国内29所高校研究生同学作了一场专题报告，讲述研究生的“入徒”之路。

陈国良曾对自己的人生有过24字总结——亦农亦工、亦文亦武、亦强亦软、亦虚亦实、亦东亦西，说的是他出身农家，做过工人，既搞科研，又曾参军，既从事计算机硬件研制，又做软件开发，既做理论研究，又做实际应用，还在世界各地交流讲学的丰富人生经历。尽管年近八旬，但对于同青年学生交流他永远乐此不疲。他说：“我就愿意和学生们在一起。”

他自嘲“没有做过一天研究生”，不敢称自己所讲为“报告”，却准备了包括如何进师门、如何做科研、如何写学术论文等整整10个大问题。

研究生该送导师什么“见面礼”？

如何走进师门？陈国良说，现在学生选导师大都慕名投奔那些学问做得好，在业界有影响力的老师，同时大家也不要忽视老师的品德和自身的要求。“一定要怀着崇尚科学之心，抱定献身科研之志，方可投奔师门。”

“要给老师留下一个很好的第一印象！你们准备选个什么样的‘见面礼’呢？”此话一出，在场师生心中一惊。陈国良接着说起了自己当年拜见导师朱淇昌先生的场景。上世纪六十年代，陈国良考取了中国科学院铁路信号研究所的研究生，朱淇昌任研究所所长。

慕名而去的陈国良之前并未与朱先生联系过，甚至连一封介绍信都没有。他回忆，第一次见老师，两手空空，只随身带了两本书。一本是他正在读的有些深奥艰涩的《开关理论》，另一本是他的自己写的有关逻辑设计的书。“他(朱淇昌)一看，这小伙子很厉害，带了正在读的书，自己还有著作。他很高兴，就让我在原来作品的基础上作一篇论文就行了！”

就这样，陈国良顺利地拜在了朱淇昌的门下。而这两本书就是他想说的“见面礼”。遗憾的是，虽然顺利拜师，但由于当时国家号召地方院校大学生参军，陈国良应征入伍去了福建，并没有真的去念研究生。

数学家陈景润的“见面礼”亦被陈国良所乐道。华罗庚主持中科院数学研究所工作时，收到了一封来自福建厦门的信，落款是厦门大学陈景润。信中陈景润说自己在读华先生一篇文章时发现，他证明某一问题的过程中似有疏忽之处，文中还详细地阐述了自己的算法。陈国良回忆，当时，华罗庚一看很兴奋，就问陈景润在哪里，要求马上派人把他接到北京。

“严格意义上讲，这就是陈景润送给华先生的‘见面礼’。假如同学们的‘见面礼’也能做得像陈景润那样，我想你们的导师肯定也很喜欢。”陈国良说。

提倡科技‘八股文”，用标准严肃学风

陈国良讲到，毛主席在延安文艺座谈会上的讲话中明确反对“八股”。“那是在讲工作作风，讲文艺。我们做科技论文的时候甚至还是要提倡‘八股’。搞理工的人头脑都比较格式化，爱讲标准。这也是严肃学风，抵御学术腐败的一种方法。其核心就是严谨。”他说。

对于当天南开大学召开的科研诚信会议，陈国良大加赞赏。他强调，在写作科技论文时，一定要如实引用，不要“两个泥人打碎了，再捏成一个，你中有我，我中有你。”

写作时，要参照范本，先列三级提纲。摘要、综述、正文等各个部分严格按照标准化科技写作框架。“这看上去很像古代的八股文，其实，这能帮助你理顺写作逻辑，让文章更加清晰。”最后，还要反复推敲，不一定在个别字句上“较劲”，但一定要在正确性上反复较量。“保证我们所讲的话每一句是值得推敲的，得出的定理是正确的，实验结果是可信的。”

陈国良说，他的学生写论文都要过三关。他也坦言真的有学生“熬”不过三关“逃”掉了。

第一关，他与学生讨论定好题目、列好提纲后亲自执笔写出一稿范本。要求学生仔细研读，修改，编辑加工。“我要让他们学我的写作风格，我要做示范的。这就像大厨带出的徒弟，一看刀工就得知道出自谁人门下。”

第二关，坚持让学生反复修改，这一关考验学生，更考验导师。“不要认为这一阶段我很轻松，事实上我最累了。学生们不知道是受英语影响还是怎样，句子都长的要命，主谓宾补都找不到了。之前教的规矩全忘在脑后。恼火的时候，都想说‘你们别写了，我自己写’。”每当这个时候，陈国良都克制住了，耐心指出问题和不足，让学生心服口服。

最后一关是淘汰关。“这一关我很轻松，只说Yes或No，只看你的文章值不值得发表。这样学生就压力很大了，在这一关之前，会认真再认真地做好每一个细节。”陈国良说。

和谐的师生关系就是“生产力”

也有学生提出，有的导师不支持学生参加社会活动、体育锻炼甚至不支持考托福、出国等现象。陈国良说：“如果我的学生要出国，我百分之百支持。”

陈国良举了一个自己的例子。有一次，他承担了一个为期两年的国家“863”项目。结果，一年半过去了都没有出成果。原因是，项目组一共8个学生，其中5个要出国，他们都在复习英语，准备托福考试。

“如果是有的老师肯定都急了。说实话我也有点急，但我还是支持他们。”陈国良说到做到，他从不阻止学生学英语，还亲自写推荐信，有的学生觉得学校不能安心复习他就掏路费让学生回家复习。

眼看着距离结项的时间越来越近，正当陈国良有些不知所措之时，学生们突然都返回了实验室。他们都顺利考过了托福考试，并获得了国外研究机构的Offer。“他们说，老师，我们要回报您，我们要用剩下的三个半月时间补上之前落下的工作。”

陈国良说，“人的意志的力量真是强大。他们真的不眠不休，吃住都在实验室，没有一个叫苦叫累的。”看到这样的情况，陈国良有时会劝学生休息，但都被拒绝。没办法，他只能从家里拿来钢精锅给学生煮水饺。

最后，在师生共同努力下，项目如期完成。所以，陈国良始终认为和谐的师生关系就是生产力。

在师生关系方面，陈国良只要求学生做到“尊师”就好。学生应主动当好老师的科研生力军，牢记“世上任何伟人均必有其师”“青虽胜于蓝，但毕竟出于蓝”。“很多学生现在变成了我的同事，有的做了官员。我提倡师生关系要亲密，同事关系要平等，干群关系要和谐。”陈国良说。

陈国良，1938年生于安徽颍上。1961毕业于西安交通大学无线电系。1973年起在中国科学技术大学任教。1981年至1983年，在美国普度大学作访问学者。现任中国科学技术大学教授、软件学院院长、国家高性能中心(合肥)主任。2003年当选中国科学院院士。多年来，陈国良院士系统地开展了并行算法的理论、设计和应用的研究，提出了并行算法研究的一系列新观点和新方法，形成了“并行算法——并行计算机——并行编程”一体化研究体系。在非数值并行算法和高性能计算及其应用的研究方面做出了系统的创造性成就和重大贡献。</body></doc>