<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5881</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/10/000186256.shtml</url><title>薛进文在“南开校友总会第六届理事会2014年（扩大）会议暨首届全球南开校友会会长论坛”上的讲话--南开要闻</title><datetime>2014-06-10 00:00:00</datetime><body>编者按：5月17日，在南开校友总会第六届理事会2014年(扩大)会议暨首届全球南开校友会会长论坛上，我校党委书记薛进文发表重要讲话，引起校友广泛反响。以下为讲话实录。

各位校友：

我作为第一个响应宋璞校长倡议的校友，做一个简短的发言。

首先，请允许我代表南开校友总会欢迎大家，而且向全球的南开人表示感谢！预祝我们这次理事会(扩大)会议和会长论坛能够取得圆满的成功！

今年是南开学校创办110周年。110年来，南开由一所中学堂，发展为一个教育大家庭，分布于津、渝、蜀三地的11所学校，同根同源，血脉相连，成就了中国教育史上不可复制的“南开现象”。110年来，南开系列学校秉承“公能”校训，为国家、为民族培养了大批英才。分布在世界各地的南开校友，在各自的领域为社会的进步、为人类的文明作出贡献的同时，也一直在关心、关注着母校的发展。

对于一所学校而言，社会对它的印象和评价，很大程度上取决于他的毕业生、他的校友在社会上的作为、在社会上的影响；而学校的办学质量究竟如何，校友们在走出校门的社会实践中，都会有切身的体会。因此，为了不断改进南开大家庭各学校的办学工作，就有必要听取广大校友的意见和建议，鼓励校友们以各种形式支持母校的发展。

正因为校友对学校的发展至关重要，凡世界上著名的学校无不十分重视校友工作，这已成为办一所好学校的必要条件。

南开自1929年就创办了校友会，并很快成为当时规模最大、管理最好、影响最佳的校友组织，被誉为“民国第一校友会”。非常难得的是，在学校发展非常困难的情况下，它的运转完全依靠校友的力量，多少年来不曾中断。在1939年3月，张伯苓老校长在《南开校友与中国前途》的公开演讲中，不无欣慰地说：“各学校校友会，抗战以来恢复最快的，怕是首推南开。”他还转述了一位友人的评论说：“中国组织最好的校友会，要算南开和黄埔军校的校友会。”老校长指出南开的发展，“多赖大家的帮忙互助”，希望“出校、在校的校友同学，要时时联络，向一个高的目标去努力”。

认真做好校友会的工作，联系与服务好广大校友，是一件非常有意义的工作。南开杰出校友周恩来，在校期间实际上就是一位非常出色的校友工作者。他在1919年12月，就主持建立了“南开出校学生通讯处”，并自任“办事人”，主动地为南开校友服务。周恩来亲自撰写了工作细则，并从事了许多的具体工作。他在《校风》发表了《给南开出校同学的信》，号召校友们“常常不断”地与通讯处联系，提出改进母校工作的建议，“为南开谋精神上的发展，事业上的改造”。这个通讯处，就相当于今天南开校友总会的秘书处。周恩来校友作为南开第一位校友工作者，永远是我们学习的榜样。

经过多年的发展，南开已拥有一个校友总会，48个内地南开校友会、16个海外校友会和若干个行业、学科校友会。这些校友组织已经成为南开人重聚共享、彼此合作、共建新南开的桥梁和纽带。

在过去的一年里，校友总会召开了第六次校友代表大会，顺利完成了理事会换届，进一步加强了地方校友组织的建设与发展，开发了新媒体校友互动平台，创建了青年校友创业基地，推动了南开系列学校之间的鼎力合作，为联络南开校友、扩大南开影响做了大量工作。今年，总会工作的重点之一是办好这次大会并启动“南开校友讲堂”，倾力打造南开校友文化，想方设法为校友成长搭建平台，提供力所能及的服务。未来，总会将积极推动校友组织的全球化、校友服务的专业化以及校友活动的品牌化，努力实现校友与南开大家庭的各个母校共同发展、携手并进。

在2004年，“百年南开成就展”在国家博物馆举行的时候，时任中宣部部长、政治局委员的刘云山同志参观完展览以后，有一篇讲话。他说，看了这个展览，我们认识到，如果没有南开教育，天津的近现代史将会重写！如果没有南开教育，中国的近现代教育史将会重写！他还讲，如果没有南开教育，中国的近现代史将要重写！

我们这次大会和论坛的主题是“全球南开人，共筑新南开”，我受刚才宋校长倡议的启发，就共筑新南开“新”在哪里，谈一点自己的看法，与大家共享。我们的校训是“允公允能，日新月异”，“新”是题中应有之义；我们的校风、传统是“爱国、敬业、创新、乐群”，“新”也是题中应有之义；那么在新的历史时期，南开大家庭，全体南开校友，共筑新南开，我觉得至少应该在三个方面有所体现：

一是南开大家庭的各兄弟学校、全球的南开校友，要为中华民族伟大复兴“中国梦”的实现，作出新的贡献。

二是我们各兄弟学校，在新一轮中国教育教学改革的大潮中，要更加亲密地合作，立德树人，在培养高素质人才方面，要有新的作为，新的探索。

三是世界各地的校友会组织，要在联络服务校友、开展校友活动、支持系列母校发展方面，开创新局面。

各位校友，南开的事业无止境，南开前途无垠。希望海内外南开同仁，时刻牢记南开人所肩负的历史使命和社会责任，在服务社会的同时，继续关心、关注和支持南开系列学校的发展，为实现南开教育第二个百年辉煌，群策群力，共创美好的未来！

谢谢大家！</body></doc>