<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5888</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/08/000186100.shtml</url><title>孙永福院士做客南开讲述神奇的“天路”--南开要闻</title><datetime>2014-06-08 00:00:00</datetime><body>



南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)“今天我们请来一位‘牛人’给我们讲一件‘奇事’……” 6月5日，随着校长龚克这样的开场白，国家原铁道部常务副部长、中国工程院院士孙永福走上讲台。尽管期末考试在即，但生命科学学院报告厅中仍座无虚席。

“至今，青藏铁路已经安全运行8年，8年间从未出现事故，从未停运，且取得了显著的运输成绩，为此，我感到骄傲……”此次孙永福院士做客南开“公能”讲坛，为师生讲述我国修建青藏铁路这一世界性伟大工程背后的故事。

百年梦想变成现实

孙永福介绍，早在1918年至1921年期间，孙中山先生在《建国方略》之二《实业计划》中专门规划了“高原铁路系统”其中就有拉萨兰州线、拉萨成都线、拉萨大理线等，但旧中国根本没有经济实力和科技实力修建高原铁路。

新中国成立后青藏铁路建设曾三次上马，前两次先后因为资金短缺、高原缺氧、地质复杂、生态脆弱、冻土难越等原因先后下马停工。直到1996年，时任原铁道部副部长的孙永福再次组织专家大面积选线并对“青藏铁路方案”和“滇藏铁路方案”进行集中论证，上报了项目建议书。

终于在2001年，党中央、国务院作出了建设青藏铁路的重大战略决策。当年5月成立青藏铁路建设领导小组，曾培炎任组长，孙永福任副组长兼办公室主任(正部长级)。2006年7月1日，举世瞩目的青藏铁路通车运营，彻底结束了西藏不通铁路的历史，几代中国人的百年期盼终于梦想成真。

青藏铁路被誉为“天路”，是实施“西部大开发”战略的标志性工程，是中国新世纪四大工程之一。它东起青海西宁市，南至西藏拉萨市，全长1956公里。其中西宁至格尔木段814公里已于1979年铺通，1984年投入运营。

青藏铁路格拉段东起青海格尔木，西至西藏拉萨，全长1142公里，其中新建线路1110公里，其中海拔4000米以上的路段960公里，多年冻土地段550公里，翻越唐古拉山的铁路最高点海拔5072米，是世界上海拔最高、在冻土上路程最长、克服了世界级困难的高原铁路。

青藏线大部分线路处于高海拔地区和“无人区”，要克服多年冻土、高原缺氧、生态脆弱，天气恶劣四大难题。2005年10月12日，被人们称为“天路”的青藏铁路格拉段铁轨铺通。2006年7月1日，青藏铁路正式通车运营。

技术创新的丰硕成果

“青藏铁路整个修建过程中，实现了高原病‘零死亡’，创造了重大工程项目环保领先水平，攻克了多年冻土等重大工程技术难题，创造了工程项目管理新模式。”讲起青藏铁路攻克的技术难关，孙永福如数家珍。

在青藏铁路建设期间，共接诊病人53万余人次，其中470例高原性脑水肿，931例肺水肿患者，全部得到有效救治，实现“高原病”零死亡和鼠疫疫情零传播目标。 “我们始终坚持‘以人为本，卫生保障先行’原则，确保建设人员‘上得去、站得稳、干得好’，制定适应高原的卫生保障制度，建立完善的保障体系，不断探索有效的防治途径……”时隔多年，孙永福讲起青藏高原上防鼠防疫、治疗伤病人员的小例子依然生动，宛如昨日。

“你以为修铁路这么简单？动物的自由迁徙、植被的保护、水土流失的遏制等，这些都是我们在建设过程中要考虑的问题。”孙永福讲，在工程环保方面，青藏铁路是一条具有高原特色的生态环保型铁路。在设计选线上，要防止阻断保护区的物流、能流和基因流，不改变区域地表结构现状；在高温高含冰量冻土及湿地地段，尽量采用桥梁工程通过；线路必须穿越湿地时，要保证湿地的连通性；设置足够的动物通道，以满足动物觅食、迁徙、繁衍和种群之间交流的需要；此外还要统筹规划、合理安排、严格控制施工用地。

“什么是冻土？就是夏天融化冬天冻胀的土地，形态不固定，我们的铁路就要从这样的土地上传过……”孙永福从制定勘察计划、查明冻土分布规律、确立设计思路讲到冻土实验，最终青藏铁路建设人员创新了成套冻土工程措施，攻克多年冻土等重大工程技术难题，而这“能够体现当今世界冻土技术最好水平”。此外，在混凝土耐久性，克服地震、风沙、雷击等自然灾害，保持通信信号畅通以及高原客车等技术难关也随着铁路的修建一起攻克。

同时，青藏铁路的修建还创新了铁路建设项目的管理模式。孙永福说，青藏铁路是一条典型的公益性铁路，首次实行了公益性铁路建设项目法人责任制，围绕“建设世界一流高原铁路”建立了包括“安全卫生、环境保护、质量控制、工期控制、投资控制”在内的“五大控制目标”体系，实行“质量-环保-职业健康安全”一体化管理，坚持试验先行、样板引路等。

在青藏铁路工程修建过程中，这一系列的成就换来了2008年的国家科技进步奖特等奖。

伟大实践孕育出青藏铁路精神

“‘白天劳累扯块云彩把汗擦——爽；夜晚孤寂摘颗星星点盏灯——酷！’尽管这是当时修建青藏铁路的年轻人在工地上的谐谑之语，但也是他们修筑‘天路’生活的真实写照。”

孙永福接着讲，在修建铁路的6年间，青藏铁路项目总工程师、中铁一院青藏铁路指挥部副总指挥长李金城带领科研工作者上百次往返于格尔木至拉萨，几次病倒或摔伤在工地，他们一步一步地丈量、勘测着雪域高原；中铁西北研究院科研人员在海拔4750米风火山山麓修建冻土路基试验段，坚持观测收集实验资料，他们几十年如一日地守望着高原冻土；英雄集体中铁一局铺架队，一大批急难险重的施工难题被他们攻克，为青藏铁路安全优质快速向前推进打下了坚实的基础……

更多的是那些无名的英雄，他们“搏击风雪攻克冻土昆仑山麓铸精品，迎战低氧保护生态可可西里语新篇”；他们“高原迎国庆无花无草无怨悔只为铁龙跃昆仑；雪域度中秋有苦有乐有豪情志在西部大开发”；他们“雪域高原筑天路，无怨无悔献真情”……

青藏铁路建设全线共有9名个人被评为全国劳动模范，34名个人、16个集体荣获全国五一劳动奖章和奖状，112名个人、43个集体由省(区)、部(委)授予劳动模范和先进集体光荣称号，134名个人、30个集体被授予火车头奖章和火车头奖杯。

胡锦涛同志曾号召全党全国各族人民学习和弘扬青藏铁路精神——那就是“挑战极限，勇创一流”。

青藏铁路运营近8年以来，客货运量大幅度增长，运输安全持续稳定，创建特色品牌和精品列车，赢得各界广泛赞誉。它加快了青藏两省区经济社会发展，改善了各族人民生活，增强民族团结，巩固了祖国西南边防。

“建设青藏铁路的伟大壮举，显示了中国人民有志气、有信心、有能力屹立于世界先进民族之林的豪迈气概，展现了全体建设者振兴中华和实现‘中国梦’的辉煌业绩！”孙永福这样说。

这也正如龚克所说，“铁路是民族自信心的表现，让我们向铁路建设者表示由衷的敬意！”</body></doc>