<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5901</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/05/000185314.shtml</url><title>南开学者建言“舌尖上的安全”--南开要闻</title><datetime>2014-06-05 00:00:00</datetime><body>三大主粮能够自给 我国不宜推进主粮转基因技术产业化

南开新闻网记者 张轶帆

眼下正是我国小麦主产区即将大面积开镰收割的关键时期，据农业部农情调查，今年夏粮有望再夺丰收。一方面是粮食的稳产高产，另一方面，主粮转基因技术产业化问题却日益引起人们的关注与争议，成为焦点问题。

民以食为天，食以安为先。食品安全涉及的环节和因素很多，但源头在农产品，基础在农业。近日，从事农业经济学研究的南开大学经济学院副教授姚万军在“我国粮食自给能力与主粮转基因技术产业化”课题中，运用经济学分析工具就推进主粮转基因技术对供求关系和粮食自给能力的影响进行了分析研究，他认为，考虑到主粮转基因技术产业化生态环境影响的不可逆性和转基因食物的食用风险，我国不宜推进主粮转基因技术产业化。

传统技术粮食供给能够满足需求

姚万军说，我国人口总量将在2030年达到峰值，人口增长的粮食需求压力集中在今后16年，同时，在人均食品消费量和动物性食品消费占比同收入水平间倒U关系的作用下，随着我国经济的进一步发展，粮食消费需求压力会不断减弱。

与此相对应的，在我国最严格的耕地保护政策下，生物化学技术进步和机械技术进步能够通过要素替代弥补耕地和劳动力要素投入停滞的制约。制度创新、生产规模效果和政策效应能够提高生产效率、推动全要素生产率增长。因此，传统生产技术能够保持粮食产量年均增长率在1%—1.51%水平，高于未来0.4%的需求增长速度，不会出现粮食严重短缺局面。

主粮转基因技术产业化将恶化我国的粮食自给能力

参照美国主粮转基因技术的应用经验及我国现阶段稻谷、小麦和玉米播种面积比重的计算结果，姚万军表示，引入转基因技术后，我国三种主粮(稻谷、小麦、玉米)的平均单产预计为每亩443.43公斤，与当前采用传统技术时每亩445.82公斤的单产水平相当，不具备提高我国粮食单产水平的空间。

同时他还表示，主粮转基因技术产业化不但难以扭转我国农产品在国际贸易中所处的绝对劣势、比较劣势地位，还会将我国农产品贸易置于国际贸易的不利地位：一方面农产品出口将受到反转基因国家的严格限制，另一方面还将失去对转基因农产品进口的限制依据，丧失保护本国农业的天然屏障，最终会造成农产品出口下降和进口上升的局面，恶化粮食自给能力。

2030年粮食需求压力有望得到自然缓解

姚万军认为，我国应否将主粮转基因技术产业化决定着我国农业的未来发展方向，是一个战略问题。当前争论的焦点在于转基因作物是否存在食用安全风险，但此争论的前提和基础是我国粮食供求短缺程度。如果未来不会出现较大粮食供需缺口，而传统技术可以使得粮食增产速度弥补这个缺口，那么出于转基因作物食用风险和生态污染的考虑，我国没有必要推进主粮转基因技术的产业化。

针对此，姚万军分析了我国人口总量、人均食品消费量和食品消费结构变动情况。他认为，我国人口总量将在2030年达到峰值，人口增长的粮食需求压力集中在今后16年，同时，在人均食品消费量和动物性食品消费占比同收入水平间呈倒U关系的作用下，随着我国经济的进一步发展，粮食消费需求压力会不断减弱。到2030年满足新增人口粮食消费需求，需要增加粮食供给3210万吨(按照2009年人均粮食消费量计算)，相当于在2009年粮食供给量的基础上增长7.94%，年均增加0.4%的粮食供给。

而在我国最严格的耕地保护政策下，生物化学技术进步和机械技术进步能够通过要素替代弥补耕地和劳动力要素投入停滞的制约。制度创新、生产规模效果和政策效应能够提高生产效率、推动全要素生产率增长。因此，传统生产技术能够保持粮食产量年均增长率在1%—1.51%水平，高于未来0.4%的需求增长速度，不会出现粮食严重短缺局面。

姚万军说，在今后16年内，只要我们加快转变农业生产方式，降低粮食浪费，提高粮食利用率，倡导健康的饮食结构和饮食习惯，多管齐下，粮食供求关系就可以达到紧平衡的状态，粮食需求压力在2030年后有望得到自然缓解。

坚守耕地红线，发展生态农业

对于提高我国粮食自给能力和维系我国粮食供求平衡，姚万军给出了自己的建议。

耕地是粮食生产最基本的生产要素，土地制度是农村的基础制度。坚决守住耕地保护红线、确保耕地质量就要坚持最严格的耕地保护制度，实行最严格的节约用地制度，有序推进农村土地管理制度改革，建立保护补偿机制，加快划定基本农田，实行永久保护，确保基本农田总量不减少、用途不改变、质量有提高。

此外，生态农业应成为未来农业的主导模式。姚万军表示，以化肥和农药使用为代表的高投入高产出模式为我国粮食持续增产起到了重要作用，然而其生态环境的污染和生态系统的破坏对我国农业的可持续发展的制约不断增强。生态农业实现了农业生产、生态和生活的循环统一，能够提高资源利用效率，降低环境污染，实现农业可持续发展。因此，在构建生态农产品认证体系、强化市场管理、杜绝市场的恶性竞争的同时，应当推广堆肥生产技术，完善堆肥生产设施，实现堆肥产品的标准化、商品化和全国配送，形成连接堆肥需求(种植地)和供给(养殖地)的纽带。</body></doc>