<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5911</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/06/03/000185056.shtml</url><title>光明日报：“伪科学”存在的社会心理学基础 --南开要闻</title><datetime>2014-06-03 00:00:00</datetime><body>【科普大讲堂】

这些年来，时不时有“大师”问世，不少人上当受骗，原因到底在哪里？人们接受某种观念、相信某种现象的存在，有其社会心理基础。本文从社会心理学的角度，分析了伪科学在社会上还有市场的社会心理基础，对上述问题作出了心理学的回答。

源于无知

人们常说谎言止于智者，似乎凡智者就能识别谎言，看清伪科学的本质。但是，现实情况是，有的智者，甚至是大智者，也会相信王林们所谓的“隔空发功”“绿豆治病”等等伪科学的东西。可见，“伪科学止于智者”的说法并不完全准确，而应该说“伪科学止于知者”，或者说并非智者就一定不信伪科学，只有知者才能识别伪科学。

所谓知者，就是知道相关科学知识的人。就人类而言，科学进步了，科学知识丰富了，对自然和社会的理解也就相应地脱离了迷信或称为“伪科学”的羁绊。古代，人类并不知道脑的功能，只是发现人死了心脏便停止了跳动，于是认为心脏主宰着人的精神。这种见解是不合于科学的，源于对人体各器官功能的无知。当然，今天我们仍然沿用所谓的“心情”“心理”“心智”等说法，绝不等于人们至今真的认为是心脏的作用。有了关于人脑、心脏功能的真科学知识，先前的“伪科学”就失去了市场。

又如，早先人类认为自己赖以生存的大地是平的，或者认为地球是宇宙的中心，到了后来，人类才知道地球是圆的，它不是宇宙的中心。有了对于宇宙的科学认识，先前关于这方面的“伪科学”就没有了市场。《北京地方志·气象志》有描述称，明清时代的北京城就出现过雾霾。当时人们由于缺乏科学知识，不理解雾霾产生的原因，对雾霾束手无策，于是明清两朝皇帝都曾命文武群臣致斋三日，并下令禁天下屠宰，“以期感动上苍，赐下甘霖”。(转引自“网易·历史”资料)这也是因不懂科学而相信迷信或伪科学的一个典型例子。

就个人而言也是同样的道理。例如，你知道某种疾病的病理学原理，就会找医生为你治病，而不是求神拜佛，找所谓的“大师”为你念咒画符；你知道了电闪雷鸣的科学原理，就不会相信被雷电击中是遭了“天谴”；你懂得心理学的科学知识体系中关于人的感觉、知觉产生的生理学基础，知道人的视觉是视觉神经系统的功能，是进化过程中感觉器官专门化的结果，就不会相信耳朵认字这类所谓的“人体特异功能”；你懂得了水稻的生长原理，就不会相信亩产几万斤乃至几十万斤的胡言乱语。

总之，对社会现象和自然现象有了科学的解释，而且人们又对这些解释有所了解、成了自己头脑里存储的科学知识，就不会相信伪科学了。也就是说，有了科学知识，伪科学就难以有市场。

源于对“权威”的过度崇拜

崇拜权威是一种较为普遍的社会心态。在内心深处，几乎人人都多少有一些崇拜权威的情结，这可以说是人类在其进化过程中获得的一种心理品质，它有助于人类的发展，也有助于个体在社会的生存。但是，一个社会如果形成了一种过度崇拜权威的风气，则势必迷信盛行，那时讲真话或传播科学知识，反倒有可能成为另类，发展下去，必然是社会的混乱和倒退，形成社会发展过程中的“黑暗时代”。人类社会发展史上，其实是不乏这种教训的。

过度崇拜权威，是伪科学有市场的另一种社会心理基础。一个人如果过度崇拜权威，那么他就容易变成迷信权威，进而模仿权威，唯权威马首是瞻。社会心理学家指出过，社会本身就是一种模仿。模仿，或者说观察学习，是社会成员获得某种行为方式的途径。社会成员在模仿他人时的一个规律是：地位低的人倾向于模仿地位高的人。也就是说，权威容易成为人们模仿的对象，在过度崇拜权威的时代尤其这样。这就是所谓的“模仿权威效应”。在这种状态下，如果权威的话语和行为是合于科学的，则危害性不大。问题是，所谓的权威并不是什么都明白的人物。你可能是一位顶级的医学大师，有十分丰富的现代医学知识，但是不见得你对空气动力学也有着高深的学识；你可能是获得过诺贝尔奖的物理学家，但是对于水稻的生长规律可能并不了解；你可能是一位才高八斗的历史学家，但是也许你并不明白自然界何以会出现龙卷风、海啸和地震。假如权威人物对自己不懂的事情随便发表意见，那就意味着在冒传播伪科学的风险，有可能为过度崇拜权威的社会成员，提供一个有悖科学的模仿榜样。

另一方面，社会上的一些真骗子常常十分聪明，他们大都有利用“模仿权威效应”的伎俩，通过权威人物来包装自己，达到愚弄人的目的。回顾这些年来一些真骗子，如所谓的“大师”、“神医”等等，都有这样一个发迹史。这些制造伪科学的人，很重视和权威人物交往，留下种种和权威人物交往的印迹，并大肆宣扬，名人、权威成了“大师”手里的一杆枪。善良的、对相关科学知识缺少了解的人往往因此上当受骗。因此，权威人物需自重，不要在自己成为权威人物之后误以为自己什么都懂，对什么问题都有发表意见看法的权力。这不仅是对自己负责，更是对社会负责。

源于自身“心理防卫”需要

“心理防卫”，是心理学中经典精神分析理论使用的一个术语，是指人类在进化的过程中，以及个人在社会化的过程中获得的一种机能。其含义是，当人在追求某个目标失败时、在某种欲望没有得到满足时、在遭受到挫折时，会自动地或主动地采用一些办法来安慰自己，为自己的不成功、甚至是失败寻找“恰当的”“合理的”理由，以获得自身心理平衡。所谓的“酸葡萄哲学”“阿Q精神”就是这个意思。

心理防卫机能对于人的身心健康是有重要的积极意义的。俗话说，人生在世，不如意之事十有八九。当自己遭受失败和挫折的时候，如果承认是因为自己的无能所造成，否定自己存在的价值，那是很痛苦的，会对自己的身心造成伤害。为支撑对自我价值的认同，需要寻找所谓的合理理由解脱自己。但是，这种自我防卫不能过度应用，否则真是自欺欺人的“精神胜利法”了。

相信迷信，或者是相信伪科学，很多时候就是源于人们自身“心理防卫”的需要。事情做得不好，或者是失败了，于是就说这是天意，是命运的安排，甚至是因为生辰八字、所属星座的问题，以此解脱自己。“既然是这些自己不能控制的因素造成了失败，那就不怪我没有努力，也不能怪我目标不合理了。”这种心理防卫尽管对人有一定安慰作用，但如果一个人过度地陷入这种阿Q式的自我防卫当中，也是一个悲剧，由此免却了对真实的失败原因的理性思考，对于自己今后人生的发展并无益处。

源于“自我效能感”不足

自我效能感，是对自己达成某一目标的能力的评估。自我效能感强的时候，人对自己将要做的事情有较高的自信，觉得成功的把握较大；反之，自我效能感弱的时候，就显得信心不足，感到成功的把握不大。

然而，追求成功是大家都有的一种行为倾向。于是，在自我效能感不足的时候，也就是在感到无助时，感到力量不足时，例如生病了，例如生意场上，例如在热衷于追求晋升的职场上，会试图借助某种神秘的力量为自己助力，以提高自信心。这就使得一些伪科学的东西，有了被接受和被使用的心理基础。

在描述古代战争的一些文献中，常可以看到，在想要开战或大战即将到来之时，指挥将领身边的占术士会帮他“夜观天象”。这里的夜观天象，并非试图预知天气如何，而是要通过所谓的星象，预卜战事的胜败。拿今天的观点看，这当然是一种违反科学的迷信行为。他们为什么要这样做呢？本质上是在内心深处对能否取得战斗胜利的自我效能感不足。假如两军对垒，自己这一方在兵力上有绝对的优势，则恐怕只需长驱直入，用不着去看什么天象了，因为此时有足够的自我效能感。

现在，有的人生病了，而且是重病，觉得现代医学技术不能治好，或者是因为自己没有足够的经济条件支持治疗，也会感到自我效能感不足，于是就有可能寻求伪科学“偏方”，可能乞求王林那样所谓的“大师”“神医”。还有，有的人做了坏事，对于是否会被揭露，心里没有底，忐忑不安，即自我效能感不足，于是烧香拜佛，乞求“神灵”保佑；也有的人特别想达成某种目的，如职务升迁、生意成功等，可是心里又没有把握，于是见佛就拜，甚至寻求“预测大师”面授机宜，都是属于因自我效能感不足而相信伪科学的例子。

迷信行为是一种社会行为，在一些特定的社会条件下会变得多起来。归纳起来，大体有这几种情况：1、科学不够进步的社会，伪科学、迷信自有市场。2、社会规范对社会成员的约束力降低时，迷信的东西，伪科学的东西容易泛滥。3、反对或清除一种迷信、一种伪科学时，又可能建立了另一种伪科学，另一种迷信。

根据以上的分析可以看出，大力弘扬科学精神，提高国民的科学素质；不盲目崇拜权威；客观而理性地面对自己的失败和挫折；努力开展科学研究，揭示自然界的奥秘，以提高人的自我效能感；消除某些消极的社会条件，是遏制伪科学市场的有效办法。

(作者：乐国安系中国心理学会理事长，南开大学教授)</body></doc>