<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5921</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/29/000184713.shtml</url><title>第十八次校领导接待日 听校长回忆大学宿舍生活--南开要闻</title><datetime>2014-05-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影 任永华)“同学们接着说，抓紧时间。”这是校长龚克在5月27日召开的南开大学第十八次校领导接待日交流会上说得最多的一句话。这一天他公务繁忙，依旧抽出时间与同学们就“宿舍文化建设与‘公能’素质培养”展开交流。时间有限，校长自己“客串”了主持人，因为他想节约时间，聆听更多同学们的想法。

宿舍同学交流不深入怎么解决、卫生情况欠佳怎么改善、协商熄灯虽令不行怎么扭转……同学们向校长提出自己在宿舍生活中的困惑、难题，而龚克一一见招拆招，给出合理性建议。

会上，校学生会代表介绍了我校宿舍文化建设与“公能”素质培养的调研情况。5月21日至24日，校学生会、研究生会对学生宿舍文化建设的状况进行了问卷调查，对收回的1046份调查问卷进行了分析。调查显示，大多数同学认为宿舍生活会很大影响个人成长与发展。

在听完调研报告的介绍后，龚克称赞同学们“做得不错，覆盖面比较全”，但他想对其中的一句话进行修改：报告中说“宿舍是每个大学生学习、休息的主要场所”，龚克建议改为“主要场所之一”。

他说，我们不想让大家都“宅”在宿舍里，还是要多走出宿舍交流学习、锻炼身体。

龚克对调研报告中写的“宿舍生活的质量对同学们的日常习惯与性格养成往往有着潜移默化的影响”十分认同。他回忆起自己留学奥地利的宿舍生活：当时自己是奖学金生，可以申请单人间宿舍，但是为了学习德语，他申请与一个奥地利同学同住。通过跟他住在一起，结识他的朋友、家庭，使自己不光提高了德语，还改进了很多生活习惯。

龚克至今记得自己读大学时住过的寝室号——北京理工大学11号楼324室。他说，自己宿舍是班级里成绩最好的宿舍，室友们经常在宿舍里切磋学习。“关了灯以后，我们经常‘卧谈’数学公式，有时候是很复杂的方程，讲着讲着就乱了，大家共同决定开灯——用笔写下来。”回忆起这段往事，龚克满面笑容。

龚克说：“当时我们宿舍组成的桥牌队实力也是最强的，大家一起在排球比赛、男生小合唱、卫生评比都取得了非常好的成绩。现在回想起来那是非常美好的回忆，以至于后来走到外面，看到324这个数字都会很有感觉。”

在宿舍这个同学们自我教育、自我管理、自我服务的平台上，龚克希望同学们建立起荣誉感，把每个同学的长处发挥到极致，学会和各种人打交道。

他说，自己是1977级大学生，当时7个人一间宿舍，本来是6人间的房子硬在中间添了一张床，“以至于开个窗户都要趴在床上”。当时宿舍里最小的同学1960年出生，最大的同学1946年出生。大家年龄跨度很大，如何和睦相处对每个人都是很好的锻炼。

龚克认为，宿舍是承载着“公能”精神和社会主义核心价值观的平台，如“友善”这种最基本的价值观，一定要在宿舍里体现出来。

他说，“己所不欲，勿施于人”，这是写进联合国人权宣言里的一句话，而且这句话写进宣言与我们南开学长张彭春的关系很大，他参与了宣言的起草工作。南开与这些好的价值观有很多历史联系，因此一代代南开人要传承这种价值观，其中首当其冲的场所就是在宿舍。

龚克语重心长地说：“宿舍是一本无字书，你能从里面学到很多东西，一个好的宿舍是一辈子美好温馨的回忆，而一次意气用事也可能会伤一辈子的和气，留下一生的遗憾。”

听取了同学们对自己宿舍的介绍后，龚克总结道：一个好宿舍有些共同的经验，一是要体现相互尊重，尊重别人才能得到别人的尊重；二是要扩大共同点，比如一同参加百项工程、体育活动、勤工助学……大家要善于发现其他人长处，向他人学习。如果宿舍生活能够锻炼出来这种能力，这将会是一辈子的优势。

作为一校之长，龚克向同学们表态：学校会尽力改进同学们学习生活条件，提高对同学们服务质量。他坦言：“同学们要求在宿舍里安装空调，这是一个合理意见。去年学校真的下决心给同学们装空调，但是后来发现学校线路老化如安空调就会存在安全隐患。一时真的办不到，还请大家谅解。”

龚克认为，学代会实行的提案制是学校民主管理的很大改进，今后学生会、研究生会应该进一步规范提案工作，提升提案的合理性和可行性。学校会利用当前有限资源，更好地为同学们服务。

校党委副书记、副校长杨克欣出席了南开大学第十八次校领导接待日。她说，今年学校学生工作的一个重点就是推进宿舍文化建设和管理服务，希望宿舍能够成为展示学生综合素质、促进学生情商发展的平台。

党委学工部、研工部、校团委、后勤管理办公室、迎水道校区管委会、儒西公寓管委会负责人与同学们一同交流座谈，寻求推进宿舍文化建设的好方法。</body></doc>