<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5943</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/26/000184274.shtml</url><title>南开学子杨刚毅的两次志愿：“把人生的第一粒纽扣扣在西部” --南开要闻</title><datetime>2014-05-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 聂文斐)“杨老师，我马上就18岁了，好希望你能亲眼见证我的成人礼，好希望能再读到作业上你留下的激励人心的评语，送我一个礼物吧，只要再见到你的亲笔签名就好。”这是一名学生给杨刚毅的QQ留言，因为杨刚毅的指导，这个往昔无心学习的孩子开始对英语有了兴趣，成绩最好的时候提高了40多分。

杨刚毅是南开大学经济学院财政学系2013级硕士研究生，曾是南开大学第十四届研究生支教团团长，在新疆阿勒泰地区二中当了一年高中老师。现今，学习再忙他也会每天处理QQ消息，不想错过二中学生的任何一条留言。这里面有师生间往日的回忆，有对老师的思念与关怀，亦有学生对生活与情感问题的倾诉。

用一年时间，做一生难忘的事

“有一次我收到了学生小何一段长达600多字的留言，他讲述了自己一年来因我的言行而发生的改变与进步，令我非常感动。”杨刚毅说，“我最幸福的时刻就是看到自己的学生有了进步，那能使我感到自己是一个有用的人，证明我的支教不是表面上的形式与过场，不是给自己的简历贴金，而是真正影响和帮助了他人。”

至今，杨刚毅都走不出一年前阿勒泰的那段支教记忆。因水土不服，低烧一月不退的他曾带病上课；为送《二中周报》，零下二十多度的环境下他曾踩着积雪跑遍全城；为能节约时间备课工作，他利用十分钟的课间比别人提前一小时快速吃完午餐；为能提高英语成绩最差班级的整体成绩，他每节课都听写，还会花费几个小时的时间认真批改并留下详细评语。

“最大的挑战对我来说就是坚持，一样的内容一周讲13遍，遍遍都要保持激情；食堂常年不变几个菜吃一整年，还要吃得津津有味。”杨刚毅说，“因做着地区二中办公室的兼职，负责全体校领导的签到，每天我都在室友的睡梦中起床，深夜才从办公室回到寝室休息。这段时光我的身体很紧张但心灵很轻松，只是单纯的想教好学生，做好本职工作，不必考虑自己的未来。”

再赴西部，只为扎根基层

支教回来后，杨刚毅瘦整整了30斤，周围朋友都戏谑说“你可算回来了”。而今，他却做出了另一件令朋友和家人不解的事情，参加大学生西部计划，再次去西部基层单位工作。很多人得知后都惊讶的问他：“还有一年就毕业了，你怎么又去西部耽误一年？以你的专业和简历，校学生会主席、研究生支教团团长、大运会火炬手，绝对能找到一份高薪工作的”。

“阿勒泰支教的一年使我对人生有了新的理解，一个人的价值不在于有多大成就，而在于对社会有多大回馈，奉献的人生才是有价值的人生。”杨刚毅认为，现在周边的同学很多都步入社会了，整日谈论的都是跳槽、涨薪水、如何升职等功利性话题，很多人都以一种浮躁的心态在工作，无法单纯的集中精力做好一件事情去造福社会，而自己所做的选择或许能为他人提供一个新的人生方向和生活方式。

在一次和阿勒泰所有的西部计划志愿者的座谈会上，一位在当地地委宣传部工作的志愿者说出的话令杨刚毅深受震动。“他说阿勒泰很穷，非常缺乏资金，很多牧民的生活状况并不好。那一刻我才意识到，作为一名支教团成员，每天在学校的工作让我们对于祖国真正的西部和基层的认识存在一定的距离。”杨刚毅说，这次申请再去西部，也是希望能够真正的了解那里到底缺乏什么，而不是盲目的提供帮助。

“在西部的工作中我只为先修好‘奉献’学分，再进入社会”杨刚毅说，我选择把自己人生的第一粒纽扣扣在祖国西部，就是希望能活的有价值，摆脱功利心的束缚和困扰，能单纯的为社会做事情。他说：“希望将来的我能够感谢现在努力拼搏的自己。”

对话杨刚毅

已经支教过一年，为何读研一年后又参加西部计划再赴西部？

杨刚毅：第一，一年的研究生学习使我的知识储备和能力得到了很大提升，成绩已经排在专业前三了，非常跃跃欲试想做些什么。第二，支教结束的一年里，阿勒泰地区二中的学生一直在不断给我留言，讲述我的言行带给他们的帮助，也在不断的向我倾诉。回来之后我才在这些留言中感受到了付出与奉献的快乐，就是自己的努力真正改变了他人，帮助了他人，这令我十分欣慰。第三，因为支教的环境是在学校，我还没有真正深入了解西部地区社会真实的生存状况，所以很想再去通过基层工作切身体验一番。第四，我想在正式步入社会之前在西部涤荡心灵，锤炼品格，体悟付出与奉献的真正含义，以便日后适应不同的工作环境。

如何说服父母同意你再去西部的？

杨刚毅：父母一开始不解我的决定主要是担心我的身体，因为从新疆支教回来后瘦了30斤，使他们感到十分心疼，所以不忍心我再去西部吃苦。可我告诉他们，趁着自己还年轻，还没走入社会，还没过上功利性的生活，我想在西部再单纯的认真的付出一次，去毫无功利心的帮助别人，奉献社会一次，这样才能发挥青春的价值，日后回首时不留遗憾。此外，西部生活能够锤炼我坚韧的品格，也能让我认识真正的中国国情，而不是停留在课本上的认知，这对我日后的工作与人生都是有益的。为了完成我的心愿，父母就同意了。

如何看待周围人的不解？

杨刚毅：从前我也希望能找一份高薪的工作，不能免俗的像现在很多同学一样都在思考怎么进大公司、大企业，怎么升职涨工资。可支教一年的经历改变了我，让我懂得了奉献与付出的快乐。我不想过早的社会化、世俗化，想在此之前用最宝贵的青春时光去体验奉献与付出的快乐，也锤炼自己坚韧的品格，所以这两年的西部时光在我看来并不是浪费时间。

未来的路你怎么打算？

杨刚毅：西部支教的生活已经改变了我的择业观，我能够接受任何基层工作，不会非要求留在大城市，进大企业。日后留在东部或者西部，要看机遇，什么样的工作岗位能够让我发挥自己最大的价值，我就会选择什么。

你如何理解青春的价值？

杨刚毅：我觉得青春最重要的就是做出不留遗憾的选择，并真正为之去实践、去奋斗。正如我选择两赴西部，就是想用最美好的时光体验付出带来的快乐。</body></doc>