<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5947</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/26/000184214.shtml</url><title>校长龚克主讲“西南联大讲坛”--南开要闻</title><datetime>2014-05-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 闫彪 张健)5月22日，校长龚克应邀来到云南师范大学，以“刚毅坚卓兴国运，允公允能育人杰”为题，主讲了“西南联大讲坛”第十二讲。

龚克在演讲中指出，“兴学强国”是中国近代大学的精神特质，与生俱来，延绵不绝。西南联大历时虽短，却是体现这一大学精神的典范。在组成西南联大的三所学校中，南开大学是以怎样的办学传统和精神特质融入西南联大历史的？南开作为一所规模不大的私立大学，在从1919年开办到抗日战争爆发前的短短十余年间，很快就赢得了良好的社会声誉，靠的是什么？龚克认为，南开之所以办得出色，主要在于三条：一是以“公能”为育人之本的教育特色，二是以“知中国、服务中国”为宗旨的学术传统，三是以“良教师为大学最要”而形成的师资优势。20世纪30年代的南开大学，总体发展是蒸蒸日上的。但这一良好发展态势被日本的侵华战争和对南开的野蛮轰炸所破坏，南开大学也因此成为中国第一所被日寇化为焦土的高等学府。日本军国主义者为何对南开恨之入骨？原因就在于南开的师生在民族危亡之际，表现出强烈的爱国主义精神，并且付诸了实际行动。南开的道路和命运，就是这样与整个国家民族的道路和命运紧密联系在了一起。

龚克以西南联大纪念碑碑文为基础，对西南联大精神进行了分析。首先，北大、清华、南开三校合组西南联大后，在有着“不同之历史，各异之学风”的情况下，为何能够“八年之久，合作无间”？龚克指出，除三校师生有着“通家之好”的历史渊缘之外，最重要的是三校对于办学救亡这一历史使命的自觉担当，因而能够置各校局部利益于度外，并且能够与抗战相始终。正如联大纪念碑碑文所记述的：“维三校，兄弟列；为一体，如胶结；同艰难，共欢悦；联合竟，使命彻。”这是一种团结合作、兴学抗敌的精神。进而，整整八年，“联合大学以其兼容并包之精神，转移社会一时之风气，内树学术自由之规模，外来民主堡垒之称号，违千夫之诺诺，作一士之谔谔”，充分体现了中国知识分子对责任使命的勇敢担当。这是一种崇尚科学、追求民主的精神。最为重要的是，西南联大在中华民族最危险的时候和最严峻的困境中，执著坚守、认真践行了“刚毅坚卓”的校训。这是一种伟大的爱国主义精神。

谁是西南联大最敬重并永远铭记的人？龚克认为，联大纪念碑碑阴纂列的“国立西南联合大学抗战以来从军学生题名”，鲜明表达出西南联大全体师生对于抗战期间投笔从戎的1100多名师生的崇高敬意。这是西南联大价值观中“爱国”的集中体现，并成为中国和世界教育史的“一绝”。

龚克指出，西南联大的八年，在南开大学近百年的历史中是短暂的，但这八年却对南开大学的发展产生了重要影响。联大结束后复员北返的南开，将联大精神融入了自身的文化内涵，以“越难越开”、“刚毅坚卓”的精神，经历了“文化大革命”和唐山大地震的人祸天灾而艰难挺立过来。在新的时代条件下，南开大学紧紧抓住世界和中国高等教育转型发展的历史性机遇，主动转变教育观念，继承弘扬具有南开特色的“公能”教育和“服务中国”的学术传统，“刚毅坚卓”地迈开了向世界知名高水平大学奋进的步伐。

西南联大这段历史，对中国高等教育的启示是什么？龚克认为至少有三个方面：一是弘扬大学精神首先要继承光大爱国传统，才能承担起在新时代的社会责任；二是办好大学要坚持立德树人，以爱国精神和卓越学术陶铸人才；三是协同创新是大学成功之道，在当今时代尤其如此，而协同的关键在于共同的使命，在实现民族复兴的接力奋斗中，中国高校特别是作为联大精神传承者的北大、清华、南开、云南师大四校同仁，还应携手共进，以慰前哲。

演讲之前，龚克在云南师范大学党委书记叶燎原、校长杨林等人陪同下，参观了位于该校“一二·一”校区的国立西南联合大学旧址和纪念馆，并在呈贡主校区的西南联大友谊林植树留念。

南开大学与云南师范大学有着深厚的历史渊缘。云南师范大学的前身是西南联大师范学院，而院长就是南开大学的黄钰生教授。1946年西南联大结束，北大、清华、南开三校复员北返后，联大五个学院中唯有师范学院整建制留在昆明独立设置，发展成为今天的云南师范大学，并被誉为“红土高原上的教师摇篮”。

“西南联大讲坛”是云南师范大学于2013年4月发起的，由北京大学、清华大学、南开大学、云南师范大学四校共同主办，以传播科学与人文精神为宗旨，围绕学术、引智、区域发展与国际化，致力打造一个为高等教育发展、科学技术合作、多元文化交融服务的通识教育和学术交流平台，现已成为继承联大传统、传播联大精神的重要载体。</body></doc>