<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5960</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/22/000183234.shtml</url><title>惠民生 顺民意 得民心――南开大学家属区旧楼提升改造工程侧记--南开要闻</title><datetime>2014-05-22 00:00:00</datetime><body>家住西南村的吴颖是1983年搬到这里的，她所居住的38号楼已有30余年的房龄，下水道堵塞是她和邻居们最头疼的问题。不过最近这个问题很快就会被解决了。

“以前的铁管道容易生锈，有了脏东西就爱堵，以后统一换成PVC材质管道，不但水质更好，上下水也更畅通了！”吴颖说。

在下水管道改造之前，38号楼还进行了拆除违章建筑物及设施、楼顶加厚、楼体粉刷、外檐维修、屋面防水层修复等工程，这些已经相继完工。自来水、电、气、暖等管网改造工程即将进行。以后小区还将安装对讲门，维修补建楼体、门洞名牌，更换锁具、照明设备等。

“这么老的房子，是得好好改造改造了。”据吴颖回忆，这次房屋改造是入住以来“动静最大”的一次，以前的“小修小补”也曾有过，但没那么彻底。

工程受益面不只吴颖一家。作为今年天津市20项民心工程重要内容，新一轮旧楼改造已经全面展开。天津市、南开区将我校所属部分老旧居民区纳入提升改造计划，改造范围涉及龙兴里、龙腾里、西南村、北村以及迎水道98号院等6个居民小区，共有楼房114幢，建筑面积37.95万平米，居民5557户。

本次提升改造项目共计42项，内容包括更新“一个箱”(信报箱)，安装“两道门”(楼栋门、小区门)，改造“三根管”(上下水、气)，实现“四个化”(甬路平整化、健身设施普及化、楼梯间环境规范化、非机动车停放集中化)，完善“五功能”(屋面防水、供热计量节能、供电安全保护、楼道照明及相关设施整修、垃圾设施修复等)。

“早就盼着改造了！”在学校工作、生活多年的夏老师对这里一草一木充满感情。而她居住的北村10号楼，比西南村38号楼还要“老”20年。

借力发展 各方密切配合

其实，对于老旧居民区的修缮、整治和管理问题，学校早就有所考虑。特别是迎水道98号院，私搭乱盖、违章建筑、违法经营等现象最为严重，存在较大安全隐患。

“尽管迎水道校区已经置换出去了，但留在那里的居民不能不管。”副校长孙广平曾多次实地调研并召开座谈会，商讨解决办法。但由于历史原因和现实困难，此“案”一直“悬而未决”。

“天津市委市政府从‘构建和谐社会，建设美丽天津’的高度出发，全面展开‘中心城区旧楼区居住功能综合提升改造’工作，并成立了市指挥部和各区分指挥部，加强对此工作的组织领导。南开大学希望借此‘东风’，密切配合天津市、南开区的工作，共同完成家属区旧楼改造提升工程。”孙广平表示。

此项工程得到市委市政府的高度重视和大力支持。1月27日，市委书记孙春兰在天津警备区某师慰问部队时，请对方作为军地共建单位，帮助南开、天大两所大学优化居民区环境，提高绿化美化水平和社区管理水平；2月7日，天津市要求由南开区政府负责组织实施，社区环境属地管理。

南开区委书记韩宏范、区长薛辉多次来我校实地商洽校区合作及旧楼区提升改造工作，并到施工现场检查指导工程进展；市建交委副主任穆怀国率市建交委、自来水集团、津能集团、市供热办等部门来学校现场解决供水、供暖、燃气改造情况；南开区副区长陈友东、朱峰等多次到校现场办公，协调解决问题。

市、区两级政府划拨专项经费3000余万元支持改造工程。其中，旧楼区改造提升的42项规定“动作”由财政资金按市、区两级财政各50%比例承担；节能改造、环境综合整治等自选项目资金由我校自行解决。

“这种大力度的资金支持是前所未有的。”后勤管理办公室主任、此项工程的具体负责人曲凯介绍。

严格标准 共建美丽天津

本次旧楼区提升改造工程计划分为环境整治、提升改造和工程验收三个阶段。现在第二阶段正在进行中，龙兴里、龙腾里的改造基本完成，西南村工程过半，北村已经开始动工，迎水道98号院预计本月底开工。

学校领导十分重视该项工作。校党委书记薛进文强调：“南开大学家属区旧楼改造提升工程，体现出市委市政府对南开大学的关心，能够帮助我们解决广大教职员工呼吁多年的‘老大难’问题，学校一定全力配合，为建设‘美丽天津’作出南开大学应有的贡献。”

为此，薛进文多次到居民区施工现场检查和指导工作，并和校长龚克向天津市委常委朱丽萍汇报工程改造方案和进展情况。学校还专门划拨1000余万元专项资金，切实保障工程进展顺利。

“学校在用地十分紧张的情况下，划出土地用于建设社区服务用房，同时也负担了部分建设费用。”曲凯介绍，随着工程顺利验收，今后校内居民区会成立“居民物业管理委员会”，实行“准”物业化管理。老年配餐中心、社区卫生室等也会相继成立。 “预计在整个工程完工后，小区中各种私搭乱盖、违章建筑、违法经营商户会被清除，水、电、热实现社会化管理，同时也希望依托本次工程，进一步完善校内居民区的长效化管理机制，以巩固旧楼改造的成果。”曲凯说，“当然，‘关心群众生活’，也要‘注意工作方法’，在施工过程中尽量避免不必要的‘扰民’现象，同时也希望得到广大居民的理解和支持。”</body></doc>