<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>5990</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/15/000181274.shtml</url><title>席慕蓉作客南开大学谈“隐性的价值”--南开要闻</title><datetime>2014-05-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)“你把忧伤画在眼角，我将流浪抹在额头；你用思念添几缕白发，我让岁月雕刻我憔悴的手……”5月12日晚，南开大学主楼小礼堂灯火通明，不仅台下座无虚席，讲台上，过道里，都挤满了渴求的学子。校长龚克以一首《邂逅》开场，请出本诗作者——席慕蓉。

席慕蓉是台湾现代散文家、女诗人和知名画家，此番作客南开是为参加“叶嘉莹教授九十华诞暨中华诗教国际学术研讨会”，庆贺叶先生90华诞。她以“隐性的价值”为主题，将一段段温婉的故事娓娓道来。

“读诗和写诗是生命的本能”

席慕蓉自谦不算是叶先生正式学生，作为“旁听生”仅为其“私淑弟子”，而在2个多小时的演讲中，席慕蓉多次提及叶先生其人其事，叶嘉莹坐于台下目光含笑，频频颔首，更在演讲结束后登台致辞，勉励青年学子勤于读写。

“一直以来，我是个‘转学生’，我5岁之前说蒙语，5岁之后上学说汉文，小学三年级开始我学习广东话……”席慕蓉于1943年生于重庆，幼年在香港度过，后随家迁至台湾，少年的飘零辗转让席慕蓉在寂寞惶恐中成长，13岁时席慕蓉开始将内心诉诸日记本，她将日记本称为“一辈子不会离开的朋友”。

席慕蓉从少年时代身世之忧讲起，讲到叶先生那句“读诗和写诗是生命的本能”，她说，这是对文学中隐性价值最好的阐释。这个世界上有很多人体悟不到文学的价值，认为文学就是“风花雪月”，甚至把写诗的人当作“怪物”来看待。但好的诗歌是与生命联结在一起的，整个人类的心灵是一代代文学作品支撑下来的。在乱世中或许有悲苦，但李白、杜甫、苏东坡、辛弃疾等诗人词人的作品却能给人以鼓舞，让后人可以体会到当年人们内心的困惑与尊严。文学能够改变人类对世界的态度，能够作为灵魂的支撑、民族的支撑，这就是文学的价值。

席慕蓉说，文学中这样的隐性价值，还有很多人不了解，或者不好意思说他了解，因为喜欢文学被大部分人看做是“一件小事”。理论的事情可以慢慢讲解，但一首好的诗歌呈现在面前的时候，确实能够给人以鼓舞的力量。

“如何让更多人去了解文学中的隐性价值？这就是叶先生和她的学生所做的事情，也是我寄希望于各位的。当我们告诉他们，‘读诗和写诗是生命的本能’的时候，文学的隐性价值就寓于其中了。”

“嘎达梅林，那低沉的调子”

“内蒙古有一位民族英雄，是出生于军阀混战期间的嘎达梅林。有一首歌中是这样唱的，‘要说起义的嘎达梅林是为了人民的土地……’”谈起民族英雄，席慕蓉在几度哽咽中讲述了嘎达梅林的故事。

2005年席慕蓉向依都荷西格老师请教蒙古文化变迁时，意外听老师提起嘎达梅林的一段往事。“在我5岁的时候，他抱过我……”依都荷西格老师讲起嘎达梅林的时候，整个人陷入一种兴奋状态。他微笑着讲了这样一个故事：

依都荷西格5岁的一天晚上，大人们为躲避军阀与盗贼全都撤退至后方，却忽略了正在床上熟睡的5岁的小男孩。朦胧中一个高大的男人掀起门帘进屋，用蒙语问他“大人们都哪里去了？”“他会说我的母语，应该不是坏人！”依都荷西格这样想，于是抬手指了指。嘎达梅林抱起5岁的小男孩送至大人们藏身的地方，“出来吧，我是嘎达！”一句蒙语的招呼所有藏匿的人们就都出来迎接他们的英雄。

“在那个晚上没有盗贼，没有军阀，没有战乱，一声蒙语‘出来吧，我是嘎达’，人们可以完全摒弃警戒的状态去迎接自己的英雄……我非常感谢依都荷西格老师，他将他5岁时候感受到的温暖的晚上原原本本地告诉了我，这样的价值比他教给我的具体知识的价值还要巨大……”

“在欧亚大草原上，多少族群聚居，多少文化碰撞，多少战乱的时刻，多少温暖的晚上……这样的经验如果写入历史书中，那么他是冷的；除了历史著作，如果还能独到这样活生生的生活，那么历史就活了起来，我们和历史的联结就更加紧密，这就是文学的价值。”

席慕蓉在1989年46岁的时候才第一次见到内蒙古大草原，此番前去是追寻“原乡”而去，追寻父亲的草原，母亲的河流。此次经历给予席慕蓉极大的震撼，以至于回到台湾以后，寻得闲暇周末带了干粮躲进郊外画室，一篇篇饱含着“原乡情结”的文字从笔下流淌而出。

“这十几天的追寻背后，是四十几年情感的积淀，我之所以会躲起来是因为我知道我一定会流泪……”说到此，席慕蓉再次泪洒讲台。“是什么让一个族群的记忆延续？是父亲的草原，是母亲的河，是那一个个古老的名字。我在写的时候经常会想起嘎达梅林那首歌，那低沉的调子。”

“蒙古高原让我们心安”

“草原没有了，就真的回不来了。”身为蒙古族人的席慕蓉，对故乡的生态破坏分外痛心，在她心目中，草原之于地球的价值，正相当于心肺之于人体的价值，草原如此默默无闻，但它不可或缺。

由此，席慕蓉提出，现代文明中，比如大厦宫殿，比如亭台楼榭，这些经过建设的文明是显性的；而文明中的另一个层面——隐性的文明，就是游牧文明。在她看来，草原的价值是隐性的，它一直默默无闻地为地球的生态平衡作出自己的贡献。但草原一旦被彻底破坏，人类将受到的灾难将是不可想象的。草原上不留下牧人的痕迹，但他们曾经在这里生活。逐水草而居，与自然和谐相处，正是蒙古游牧民族的大智慧。

席慕蓉非常赞同刘书润教授的一个观点：游牧文明是草原、牧民、牲畜的合一。无数游牧民族曾生活于草原，草原在经过反应之后，有了生产力。现在“禁牧”的做法是不科学的，禁牧的后果就是草场上杂草丛生，而牧草的种类不断减少，以至于草原的生产力不断下降。

“我们到现在才开始环保，我们从现在才开始疼惜我们的地球，但是哪一个牧民不是从一开始就珍惜环境，珍惜资源呢？”

“牧民最怕孤独，草场最怕分割。草原是我们的母亲，不能任由她的儿女分割！”席慕蓉在给海热汗的信中援引刘书润教授书中言论，并在讲座现场分享。席慕蓉特别提到，刘书润不是蒙古人，是汉人。草场是世界上所有人共有的，属于地球上每一个人，而不是单单属于蒙古人，游牧文化中的蒙古人把草原保存了几百年，这都是他们给我们的，我们看不见的，属于生命最珍贵的价值。

“蒙古高原对世界文明的贡献有什么？蒙古高原让我们心安。”席慕蓉说，“我为我的游牧文化感到骄傲。游牧文化完整地保存到现在，就是为世界做得最大的贡献。”

“席慕蓉的演讲真诚优美，她是‘真正的诗人’……”演讲结束后叶嘉莹登台与席慕蓉深情相拥并即兴演讲。这位90岁高龄的诗词大家寄语青年学子：“每一个人天生都应该是一个诗人，写诗是生命的本能，表达内心的情意是每一个人都应该有的权利，多读书，多学习一些语言，多积累一些语汇，你就会变成一个很好的诗人！”

在场观众全体起立，以数分钟的掌声伴随两位演讲者退场。年轻的学子久久不愿散去，集体高声朗诵其代表诗作，此情此景让人动容，也为夜幕中的南开园平添几分诗意。</body></doc>