<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6005</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/05/13/000180955.shtml</url><title>“义工”白先勇：十年播洒昆曲的“种子”--南开要闻</title><datetime>2014-05-13 00:00:00</datetime><body>记者 陆阳 摄影 任永华 陆阳

按：5月9日，新一期“南开公能讲坛”在省身楼开讲，主讲嘉宾是著名作家、昆曲制作人白先勇先生。演讲前，校长龚克在办公楼会见白先勇先生，探讨如何在高校推进中国传统文化教育。

讲坛由副校长关乃佳主持。迎来90岁华诞的著名中国古典诗词研究专家、加拿大皇家学会院士、中央文史研究馆馆员、南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹先生台下就坐。交流处、文学院和师生代表负责人参加。

很多年没有来到南开，著名作家、昆曲制作人白先勇先生却一点儿也不陌生。当身着深红色唐装、脸上挂着招牌式微笑的白先勇步入南开大学省身楼报告厅时，掌声立即响彻全场。

2004年白先勇第一次造访南开，那时他的青春版《牡丹亭》刚刚起航。这一回旧地重游，他做客“南开公能讲坛”，为大家讲述青春版《牡丹亭》的十年之旅。适逢叶先生90岁寿辰，白先勇开讲第一句话便是“祝我的老师叶嘉莹先生生日快乐”，随后深鞠一躬。

这十年最感动的是南开学生的热情

一见到南开师生，白先勇便打开了话匣子，话题始终围绕《牡丹亭》，他说：“这幕戏和南开很有缘。”

十年前初到南开时，白先勇就承诺：如果场地条件允许，他将率领青春版《牡丹亭》剧组为南开学子现场表演。他没有食言，随后的两年内，他两次率团来南开为同学们义演。

“这十年我最感动的，是来南开演出时同学们的热情。”白先勇说，2005年第一次来南开表演《牡丹亭》时，同学们的热情令他大出所料：晚上7点的演出，下午4点就排起了长队，演出时全场爆满，依然还有很多同学没挤进礼堂，却也不舍离开。

白先勇感到，同学们的热情是真的，不是来看热闹。“演出三天一共九个钟头，场场火爆，看热闹不会有这种耐性。”他说，“早就知道南开大学人文底蕴十分深厚，文史哲领域出了好多人才，看来同学们欣赏昆曲不是偶然。”

白先勇回忆，当时南开学生状态，就像参与文化仪式一般，在进行一次心灵的洗礼，而给他们带来洗礼的，正是许久没有触碰的民族文化之美。

前年，昆曲《牡丹亭》在纽约演出，几十名在美深造的中国留学生特意前去观看。在同他们聊天时白先勇得知，其中有两人是南开大学毕业生。当年他们在南开欣赏过《牡丹亭》的表演，从此就爱上了昆曲。

他认为，回顾这十年的“旅程”，这可以称得上是一个成绩——他播洒下了很多昆曲的“种子”，让很多年轻人开始乐于接受这个不被人熟知的文化瑰宝。

看了演员排练增加了对昆曲十二分的敬意

聊起昆曲，白先勇无需一字讲稿，也不用任何提示，依然思如泉涌，滔滔不绝。昆曲已经融入了他的生命。

他说，昆曲有“百戏之祖”的美誉，曾经很长一段时间是中国的“国剧”。它的美学在中国所有表演艺术中是顶尖级的，影响了京剧在内的众多剧种，并与小说、传奇一道代表了明朝最高的文化成就，

回忆起自己和昆曲《牡丹亭》的“第一次亲密接触”，白先勇感慨：“我年轻时候不相信命运，但是现在想想总觉得冥冥之中有一双手，让我接触《牡丹亭》。”

当时是抗战胜利以后，梅兰芳先生回到上海举行第一次公演。“当时梅先生八年没演戏，场面盛况空前，热闹得不得了。在黑市上已经炒到一张票一块黄金。”他回忆，刚巧有人送了几张票给他们家，他就跟母亲一道在上海美琪大剧院欣赏了梅先生的昆曲表演。

白先勇说：“我当时也不懂戏，只是觉得昆曲音乐很‘奇怪’，尤其是《游园惊梦》中那一段婉丽妩媚的唱腔，深深地印在记忆中。后来到了台湾，也很少再接触真正的昆曲演出，再度欣赏时已是1987年，同样是在上海，却已经是39年之后的事了。”

那一次白先勇没有想到，经过了这么长的坎坷岁月，昆曲艺术依然还能大放光彩：“戏演完，观众都走了，我还在激动地拍手。真是令人感动，这就是我们的传统文化。”

白先勇早年是台湾大学外文系毕业，去美国留学后就一直留在那里教书。在异国他乡，他看歌剧、听古典音乐，学习了很多西方文化，反过来重新再看本民族自己的文化时，他会有一种“特别的情愫”，觉得应该“抢救”我们的文化。

他认为，昆曲这一传统艺术就面临着不小的危机，本来早就开始衰退，好不容易遇到转机，又受到90年代商业文化的冲击。“第一线的老师傅们渐渐到了退休年纪，中间有断层，人才也跟不上。这门艺术不是说学就能学的，它是靠口传身授保留下来的。如果老师傅不能教了，这个艺术就失传了。”

“不仅是我，当时很多人都在关注推广昆曲这件事。”白先勇说。他们着手两方面准备：一方面以《牡丹亭》这一经典剧目，训练年轻演员接班；另一方面以新演员吸引新观众来欣赏昆曲。

当时两位主演都是“璞玉”，白先勇请来昆曲名家张继青、汪世瑜手把手地“磨”。“老师们平时都很和蔼，训练新演员时非常严肃认真，女演员经常被‘训’哭，每一个动作都是经过反复打磨，以至于很多人戏服都是斑斑血迹。”

白先勇说：“看了他们的训练，我对昆曲增加了十二分的敬意。”

借着昆曲启发年轻人对传统文化的认知

为了推广昆曲，十多年来白先勇奔波于世界各地，和各个年龄段不同肤色的观众宣传昆曲，自称为“昆曲义工”。

白先勇直言：近代以来国家内忧外患，为了救亡图存，开始推广西学，好像整个国家的教育史都在追逐西方的科技史，并把大部分教育资源都集中在理工、医学等领域，把中华传统文化忽略了。现在我们需要做的，是要“静下来检讨，这一个世纪以来的荒废造成多大的后遗症”。

白先勇在思索：21世纪西方掌握着文化上的发言权，他们说这个音乐好，我们就跟着唱，他们说那个戏剧好，我们便跟着看。当前中华文明面对着最严峻的考验——该如何让我们的文化能够再站起来？

白先勇对同学们说，当前全世界的华人很渴望寻求自己的文化认同，这涉及到如何去定义自己是中国人。英国人可以说自己有莎士比亚、牛顿，意大利人可以说自己有文艺复兴、歌剧，他们的文化传承比较完整、丰富。而我们的民族文化从19世纪以后，在很大程度上就被斩断了。经过内忧外患，国家经济已经崛起，下一步要做的肯定是文化复兴。

他说，自己所倡导的昆曲演出就像是青铜器展览，是一种文化展示而非商业活动。青春版昆曲《牡丹亭》已经演出232场，90%是满场的，即便是这样依然赔本。“八九十人的团队，吃住都需要消费，很多演出完全就是义演，不售门票。这样一演十几年，自己也累得要死，就是想要维持住一种文化。”

“我现在转向昆曲教育去了，在一些高校开设了昆曲课，我希望昆曲在校园里扎根，取得应有的学术地位，就像欧美对待西方古典音乐的研究一样。”白先勇说。

“我们这个民族拥有几千年的文化传统，怎么可能不回头去看我们过去的辉煌？年轻一代一定要重估传统文化，评估我们的民族文化在当今世界究竟处于一种什么地位。”白先勇语重心长地对同学们说。

“我的悲愿就是希望在这个世纪，我们能够进行一次‘文艺复兴’，这是我们民族自我救赎的方式。”77岁的老者用长达两个小时的演讲，告诉年轻人他对传统文化的展望。演讲后有人看到，助手给他买了不少止咳药。</body></doc>