<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6055</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/29/000179095.shtml</url><title>陈贞国：南沙守礁人是最可爱的人--南开要闻</title><datetime>2014-04-29 00:00:00</datetime><body>记者 陆阳 摄影报道

按：由我校党委学工部、研工部、团委主办，海洋工程研究中心、电子信息与光学工程学院现代光学研究所联合承办的新一期南开大学“公能讲坛”,于4月25日在省身楼开讲。主讲嘉宾陈贞国是海南省三沙市政策项目研究中心副主任、三沙历史文化研究会会长。中国人民解放军总后勤部驻南开大学后备军官选拔培养办公室主任汪命锁、我校相关部处、学院负责人和师生代表参加。

参加工作20年有三分之二的时间在大海度过，海上航程累计15万海里，曾坚守海防一线美济礁1600多天……4月25日，陈贞国做客南开大学“公能讲坛”，带来了题为“在祖国的蓝色国土感悟南沙精神”的演讲，讲述南沙守礁人的动人故事。

恶劣

不知是有意还是巧合，陈贞国身着了一件海水似的深蓝色西装。由于长期在南沙工作，紫外线照射强烈，他的肤色略显黝黑。面对南开师生，他还挂念着“南沙的那帮兄弟”，演讲一开始他便说：“就在此刻，我的兄弟们还守在南沙，为了维护国家主权在那里战风斗浪，我觉得他们是最可爱的人。”

这群“最可爱的人”恰恰住在最不适合人居住的地方。陈贞国说，大家对大海的印象可能是“阳光、沙滩、海浪、仙人掌，还有一位老船长”，可是南沙群岛的条件却是极其恶劣的，一年不分四季，终年高温、高湿、高盐。

“手往空中一抓，就是一把水，晒干了就是一把盐，这一点都不夸张”，陈贞国说，“在南沙，吃一顿饭要流半斤汗，肥皂放在露天，半个小时就会化成泥。”

由于缺少淡水，守礁人三天只能用一桶25公斤的淡水，洗脸、漱口、洗澡、洗衣服全靠它，这样的条件让下雨成了他们生活中的“一件乐事”。由于岛上全是男性，一到下雨就成了他们露天沐浴的最好时机。可是南沙地区阵雨较多，常常身上刚涂上肥皂沫，太阳就出来了，只得“悻然而归”。

除了缺水，蔬菜等日常食物也非常缺乏。由于他们每次守礁都在两三个月左右，而蔬菜最多只能保鲜15天，以后只能吃菜干、南瓜、冬瓜、土豆等，到了后期，他们常会梦见自己在痛快地吃蔬菜，而最“愤怒”的事就是在此刻“不幸”被人叫醒。

说起这些故事，陈贞国把它们当成了“笑谈”，然而这种“笑”显然并不轻松。他说，由于环境恶劣，医疗条件也无法保障，每位守礁人或多或少都染上风湿病。他常常半夜醒来，看到有人无声地喝着酒，借用酒精的麻醉来除去病痛。

寂寞

陈贞国说，在南沙流行一种说法，守礁人需要“洗心革面”。“革面”是指无论怎样保护，大太阳都会把脸晒伤，乃至掉皮；而“洗心”则是说守礁需要调整好心态，逢事往积极方面引导自己，否则一味怨天尤人就会把自己弄疯。

守礁的日子是望不见头的，那里没有通信设施、没有电视、没有现代人早已离不开的网络，有的只是无尽的大海和漫长的黑夜。

陈贞国说，守礁人最大的敌人是寂寞，他们一出海就是两三个月的时间，活动的空间只能在船上，从船头走到船尾三十步，船的左侧到右侧六步，每天都做同样的工作，见同样的人。这样日复一日的重复，让他们看见天空飞过的一只海鸥都会觉得“格外亲切”。

作为潮汕人的陈贞国平日爱喝功夫茶，守礁的时候，他会带一套茶具，找人泡茶聊天，可往往是茶泡好了，大家就没话说了。他说，寂寞是从骨头里散发出来的，会传染。他笑着说，有句网络流行语叫“哥抽的不是烟，是寂寞”，他们早在守礁时体会了，这正是自己内心的真实写照。

陈贞国说，号称“守礁王”的龚允冲曾连续在南沙守礁735天，守礁时带的书被海浪冲走了，由于实在无聊，就开始倒背胃药说明书，每天只要空闲下来就一直背，半年后，南海舰队去慰问，联欢会上要求守礁官兵出个节目，龚允冲上去把胃药说明书“倒背如流”，背到一半，观众已泣不成声。

守礁春节联欢会曾因为一首歌不经意地“搞砸”了。有一次，一位在唱歌方面很有天赋的兄弟唱了一首当时流行的《常回家看看》，结果曲没过半便哽咽住了，继而发展到台上台下哭成一片，后来这首歌被列为礁上的“禁歌”。

执着

虽然环境恶劣、条件艰苦、生活寂寞，但是陈贞国自豪地告诉同学们，20年来陆续有400多人在南沙守礁，他们中有人去世、有人退休，有人可以选择更好的工作，却无一人辞职，甚至来了很多“子承父业”守礁的年轻人。

为什么会执着地选择南沙守礁？陈贞国说，事情总需要人去做，做了就应该好好把它完成。他认为每个人的内心都有一种高尚情操，只是平时生活中很少被触碰到。

陈贞国说，如果你在曾母暗沙升国旗时，马来西亚的军舰在一旁监视；如果你巡航南沙，看到星星点点的油井灯光却没有一个是中国的；如果你在美济礁守礁时，渔民同胞遭受枪击逃命跑来，跪在你面前大声呼号……此情此景，相信你也会选择坚守。这不是说有多神圣和高尚，只是每个普通中国人都会有的选择。

“中国在1840年到1949年的时间里，被西方列强从海上打进来84次，签订不平等条约1182个”，陈贞国对这些数字记得很清楚。他说，这一段史实表明，一个国家海权兴则国家兴，海权败则国家亡，这是有历史规律的。

陈贞国说，现在国家逐渐认识到海洋的重要性，很多工作已经提到议事日程上来，感到国家硬气了很多，这是国家兴盛的象征。但是现在中国仍只是大国而非强国，国人这堂“海洋意识课”必须补上，已经没有退路。

“特别能吃苦，特别能战斗，特别能奉献，特别有作为。”这是守礁人总结的“南沙精神”，他希望大学生也能从中汲取力量，督促自己励志。

“希望同学们有机会能来三沙，看看这片美丽而忧伤的海洋。”演讲最后一句，陈贞国向同学们发出邀约。

虽然没有豪言壮语，但是陈贞国在演讲时总能给人“硬汉”的感觉，但是这位“硬汉”坦言：由于常年在海上工作，自己“金玉其外，败絮其中”，40岁不到的他，已经做过两次大手术，住过三回医院。</body></doc>