<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6071</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/26/000178674.shtml</url><title>打造人文雅舍 培育友善之花--南开要闻</title><datetime>2014-04-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 马超

04级校友刘洋现为天津市教育局的一名公务员，她的办公桌上，一直摆着一只杯子，杯身上6张灿烂的笑脸是刘洋和她的5位室友，这是当年她在南开读书时所在宿舍被评为标兵宿舍的奖品。

“今年是我们04级校友入学10周年，我准备在聚会上把杯子带给当年的室友们，这只杯子承载了我们共同度过的最美好的时光。”刘洋摩挲着那只已经泛旧的杯子说。

像刘洋一样细心珍藏杯子的南开毕业生不在少数。90多年前，我校就创办了宿舍“考美”制度，当时虽身为私立学校，经费困难，但在宿舍管理方面从不“小气”。传统绵延至今，发展演进为“特色宿舍”的年评制度，这也是生活指导中心一年一度的保留项目，获评“特色宿舍”的每一名学生仍将得到学校颁发的瓷杯，杯身上烧制了室友的合照。

学校专门出台了《南开大学特色宿舍申报及评选办法》，引导和鼓励学生以宿舍为单位创建和谐、向上的良好氛围。根据宿舍成员一年来在学业成绩、创新科研、社会实践等方面的表现，符合条件的宿舍提出申请，经统一评选最终确定“特色宿舍”荣誉称号的获得者。

学校还将获评宿舍成员的合影和主要事迹、获奖情况列表制成“特色宿舍”标牌镶嵌在宿舍门口的墙壁上，作为永久性纪念加以保留。这种做法既是对学生所获成绩的肯定，也为今后入住的学生树立了榜样。

润物无声，榜样的力量默默滋养着一代又一代学生茁壮成长。在“特色宿舍”评比中获奖的学生，不仅科研能力出众、工作能力突出，更善于合作和分享，乐于服务集体和社会。在他们中，不乏各行各业的“领头羊”，更有许多积极投身基层、奉献边疆的优秀学子。而在“自定义型宿舍”评选中，则涌现出许多独具风采的特色宿舍类型，如“爱心志愿型”、“互助共进型”、“团结友爱型”，传递着满满的正能量。

如今，这样的“特色宿舍”已评选至第7届，累计534个宿舍获此殊荣，涉及学生2531人次。更令人欣慰的是，在获评的宿舍中，44个老生宿舍的“特色宿舍”荣誉称号在新生宿舍中得以传承，即“特色宿舍”的学生毕业后，后入住到这个宿舍的学生再次获此称号，充分体现了“特色宿舍”学生的成长足迹对学弟、学妹产生的积极影响。

“特色宿舍”的评选是学工部副部长郑宝金的“得意之作”。他说，“当初设立‘特色宿舍’评选活动就是为了在严格管理之余，注入对学生的人文关怀，当一个宿舍几个人为了共同的目标而努力的时候，他们之间就形成了‘同盟’，就有了‘战友’般的感情，和谐、友善的氛围就不难营造了。”

“特色宿舍”评比制度获得了教育部袁贵仁部长的高度肯定。2009年，他实地考察了南开学生的“特色宿舍”，提出自己也是优秀宿舍文化的受益者，他指出：“宿舍生活对于每一名大学生来说都很重要。以前我上大学时同宿舍有7个人，后来我们都考上了研究生，可见宿舍同学间相互带动、相互影响的作用之大。”

当然，在建立此激励机制的同时，学校也在不断健全完善宿舍管理工作制度，明确职权，规范行为。学校曾引导学生进行民主决议，集体表决作息规律及宿舍公约。学生来自五湖四海，各自有各自的生活习惯，让他们以宿舍为单位自行确定规章制度，不但让今后的生活有章可循，还实现了学生的自我教育和自我管理。新生入学后都会进行交流沟通，签订《南开大学宿舍房间熄灯承诺书》及《南开大学学生宿舍文明公约》，对宿舍秩序自发进行维护。

“我想，这样确立起来的宿舍制度，他们一定会共同遵守，应该很少出现为‘几点关灯’之类鸡毛蒜皮小事吵架的现象了。”郑宝金说。

不仅如此，在多年的努力之下，宿舍管理工作多部门联动的宿管格局形成了网格化管理的良好势头。学校不断强化宿舍管理部门与党团组织、保卫部门、网络中心、学生组织等单位的沟通协作，并定期在开展“让我和您一起劳动”的主题团日活动，“这样的活动正是以宿舍为载体，让学生在劳动中学会换位思考、宽容忍让。”团委副书记刘振说。

“宿舍作为学生们学习生活的空间，是学生们在学校的‘家’，也是环境育人、管理育人和服务育人的重要载体，在宿舍中营造和谐友善的氛围是‘公能’素质教育的重要组成部分，以正确鲜明的导向感召和鼓舞学生，以启迪感染的氛围激励和鞭策学生，以丰富多彩的活动凝聚和引导学生，以独特优质的服务规范和影响学生，发挥潜移默化的育人功能。”校党委副书记、副校长杨克欣这样说。

去年的毕业晚会上，数学院一个被评为“读研型”特色宿舍的6名女生表演印度舞的情景还历历在目，转眼间，今年的特色宿舍评选活动又将开始。电光学院一个宿舍4个女生始终坚持学习资料共享，她们宿舍平均学分绩居然达到91.25；外语学院一男生宿舍在体育“全能王”沙俊辰的带动下，每晚十点半和他一起做自创宿舍体操“沙哥小体能”……

宿舍里的美好故事一年接着一年，从不会间断，这里承载着一代代南开学子最美好的年华。正如刘洋在6年前毕业即将与室友分别时说：“我们会永远记住5宿108，这是我们共同的家。”</body></doc>