<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6079</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/24/000178354.shtml</url><title>擦亮“南开人”这块金字招牌―― 挂职教师干部汇报心得 --南开要闻</title><datetime>2014-04-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 刘慕鑫)“走出了校门，才更明显地感受到，我们代表的不仅是自己，而是‘南开人’这个响亮的名称。珍惜、擦亮这块金字招牌，是我们义不容辞的责任！”4月23日，学校在办公楼召开挂职教师干部总结汇报会，校党委书记薛进文、党委副书记刘景泉听取了近两年到中央部委机关、地方党政部门、地方高校等地挂职的我校16名教师、管理干部的总结汇报。党委组织部负责人参加会议。

“跨界”工作接地气

以教书育人为主的高校工作与家长里短的街道工作似乎风马牛不相及，而此次挂职工作中，受学校和市委教育工委委派，校团委书记李康、研工部副部长易勇军就得到了这样十分接地气的“跨界”工作机会。

在红桥区三条石街道挂职的李康深切地感受到：“做好街道工作，就是要勤下基层、深入调研、了解真实情况，多总结经验、研究问题、解决困难、指导工作，要多同群众座谈，多同干部谈心，多到困难和矛盾集中、群众意见多的地方去，进一步增强工作的实效性，不断强化服务理念。今后我将把挂职锻炼过程中学习到的好经验好做法带到学校工作中，把群众工作中的好作风好理念融入共青团工作的实际，充分利用好挂职锻炼中积累的经验和启示。”

经过在南开区嘉陵道街挂职期间几个月的工作实践，易勇军既体会到了高校教育管理工作和街道工作的差异，同时也通过挂职，收获了个人的成长。他表示，将把在街道所学到的一切认真体会、消化和吸收，把在街道所见到的、听到的、感悟到的认真整理，把挂职收获带到工作中，更好发挥挂职锻炼的成果。

学以致用献才智

周恩来政府管理学院院长助理、政治学系主任程同顺，经济学院研究员周京奎，经济与社会发展研究院教授杜传忠，医学院党委副书记、副院长张开显，法学院讲师胡建国都发挥各自的专业所长，将在校内的科研或管理工作经验与挂职单位的工作实际结合起来。

“挂职近一年来，我收获很大，对于高校的全面工作和校领导的工作内容有了全新的认识和体会。在这一段时间，萍乡高等专科学校发生了具有历史意义的重大事件，完成了从萍乡高专升格为萍乡学院的巨变。我自己在这个过程中也得到了长足的锻炼和提高，收获颇丰。”到江西省萍乡市高等专科学校(现萍乡学院)挂职的程同顺说。

经过到天津市社联《社科界咨政要报》、《天津社会科学年鉴》编辑部的挂职，周京奎体会到，年鉴和要报的编撰工作要具有务实作风和吃苦耐劳精神，要具有发展意识和服务意识，面对社会、面对基层、面对一线的工作，可以有效地把理论与实践结合起来。

杜传忠被委派至天津市发展和改革委员会发展规划处挂职，他对我校经济学研究如何更好地与天津经济、社会发展相结合，进一步发挥经济学科在区域经济、社会发展中的作用提出了建议：加强对首都经济圈规划和发展问题的研究，加强对产业经济学学科的整合、提升，注重向政府提交高水平的决策咨询报告。

张开显到天津财经大学学工部挂职后，对高校管理工作有了进一步的领悟：在工作态度上坚持原则与尽心服务相结合，统一于解决问题；工作方法上继承传统与创新思路相结合，统一于工作目标；在管理措施上制度约束与文化建设相结合，统一于工作实效；在队伍建设上团队合作与敢于承担相结合，统一于和谐团队。

胡建国在商务部条法司挂职期间，积极参与世贸组织争端解决工作，系统整理研究涉中国案件世贸裁决或和解协议的执行情况，并积极参加有关司局举办的学术年会或专题研讨会，不仅拓宽了学术视野，加深了对相关问题的认识，同时也扩大了自己的学术影响。

开拓眼界建桥梁

挂职期间，我校教师干部不忘宣传南开，为学校与挂职单位建立起深入联系。

“坚持贯彻上级精神与结合学校实际相统一，坚持全过程全方位督导与突出关键环节督导相统一，坚持积极履行督导职责与充分依靠学校党委相统一，在深入群众调查研究中坚持广泛性与典型性相统一，要使高校的思想政治理论学习真正落到实处，要使批评与自我批评重新成为党内民主生活的常态，要把改进工作作风的长效机制建设与建立现代大学制度有机结合。”这是科技处副处长王巍到教育部直属高校党的群众路线教育实践活动第三督导组挂职的切身感受。

战略发展研究部副部长王世恒，物理科学学院党委副书记、副院长王胜利同被派至天津市规划局办公室挂职。期间，他们不仅承担了局办公室文稿处理、公务督办、会务接待等日常工作及市重点规划编制指挥部办公室工作，更在工作中积极宣传南开，为学校有关研究团队和师生搭建了合作交流的平台。

到科技部基础研究司挂职的科技处干部张璐坚持“双向服务、夯实基础、加强沟通、争取资源”的工作原则，在提高自身业务能力的同时，充分发挥挂职干部的桥梁纽带作用，进一步稳定和发展了学校与科技部基础司之间的关系，为学校争取更多的科技资源打下了基础。

服务地方增能力

人事处副处长韩旭，化学学院团委书记张更辉，历史学院团委副书记李刚，党委组织部干部欧迎希，团委干部何志慧分别被委派至天津市党、政、团等部门挂职。

到市委教育工委干部处挂职的韩旭谈到，在与原岗位工作性质和内容都有很大差异和跨度的挂职岗位上，积极接触新的工作集体，努力探索新的工作领域，不断思考新的工作课题，充分感受新的工作状态，在新的集体中共同成长，使自己受益匪浅。

“在挂职期间视野上的开阔，理论上的提升，思路上的拓展，实践中的经验都是今后开展工作的宝贵财富。一些具体经验，如团委委员例会制度、新媒体应用等都已及时在学院团委工作中进行了推广，今后将把挂职期间学习到的经验逐步应用到实际工作中去。”到南开区团委挂职的张更辉说。

经过在市委宣传部宣教处的挂职，李刚在开拓视野、提升能力的同时，也对今后的工作有了新的认识：一要顾全大局、统筹全盘，二要踏实努力、细致工作，三要勤于学习、紧跟时代，做日新月异、公能兼备的学生辅导员。

到市委组织部宣教科技干部处挂职的欧迎希说：“在宣教科技干部处工作的8个月，是我工作上乃至人生中极为宝贵的一段经历，使我进一步增强了对党的组织工作的热爱，进一步加深了对爱岗敬业精神的认识和体会，进一步开拓了人生视野，提高了工作水平。”

到团市委组织部挂职的何志慧表示，从基层单位到机关单位的成长锻炼经历，使自己站在更高的平台把握共青团工作整体格局，对做好本职具体工作也有很强的指导和借鉴意义，在个人视野、工作能力、结交朋友等多方面都收获颇丰。

薛进文对挂职人员的汇报表示充分肯定。他指出，组织中青年教师干部外出挂职，是我校干部培训形式多样化的一个重要手段，教师干部培养应在开放的环境中进行，事实证明，挂职锻炼的成效明显，参与其中的教师干部们普遍反映开阔了眼界，增长了才干，经受了锻炼，今后，学校将继续坚持选派中青年教师、管理干部挂职锻炼，提升自身能力水平。他要求参加挂职的人员保持同服务地间的密切联系，继续加强多方面的沟通和交流，要与更多的同志分享学习锻炼的收获、启发，要结合工作实际将先进经验、方法不断应用，切实提升南开教学管理水平。</body></doc>