<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6087</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/23/000178074.shtml</url><title>南开学子调研：环境污染责任保险缘何屡屡遭遇“推广难”？--南开要闻</title><datetime>2014-04-23 00:00:00</datetime><body>31省176家重污染企业 半数表示“不知情”

南开新闻网讯(记者 吴军辉)随着经济的迅猛发展，我国不可避免地进入了环境污染事故的多发期。在重特大污染事故发生时，企业往往无力赔偿，最终老百姓生命财产损失难以得到赔付。环境污染责任保险既可以增加企业污染成本，又可以保障污染受害人的利益。然而就是这样一个在西方国家早已成熟的制度在中国却屡屡遭遇“推广难”。近日，南开大学环境科学与工程学院学生就此展开了一项针对全国31个省级地区176家重污染企业的调研，结果显示半数企业对环境污染责任保险表示“不知情，无兴趣”。

环境污染责任保险是以企业发生污染事故对第三者造成的损害依法应承担的赔偿责任为标的的保险。在环境污染责任保险关系中，保险人承担了被保险人因意外造成环境污染的经济赔偿和治理成本，使污染受害者在被保险人无力赔偿的情况下也能及时得到给付。

二战以后，随着世界经济迅速发展、工业化进程日渐加快，环境问题也日益突出，环境污染责任保险制度应运而生。该制度起源于欧美工业化国家，随后部分发展中国家也开始建立。目前，主要发达国家的该项保险制度已经进入较为成熟的阶段，并成为解决环境损害赔偿责任问题的主要方式之一。

我国环境污染责任保险起步较晚。2007年底，环保部与保监会联合发布《关于环境污染责任保险工作的指导意见》，推动环境污染责任保险试点在更多的省市和行业展开。2007年至今，试点范围已扩大至全国各地。然而，环境污染责任保险在各地的推广情况却不容乐观。

冯蕾，是南开大学环境科学与工程学院大三学生。在参加学校本科生创新科研“百项工程”时，冯蕾和她的团队在中国大陆的31个省级行政区中选取了176家重点支柱且高污染风险企业进行走访调研。在回收的154家有效问卷中，知道环境污染责任保险的企业有76家，占有效问卷的49.35 %；有2家企业不知道，但愿意了解，有76家企业明确表示“不清楚、无兴趣”。

报告中提到，苏州保监分局的数据显示，近3年苏州市投保环境污染责任险的企业数量由66家减少到59家，总保额由13200万元减少到9850万元，总保费从309.78万元减少到183.9万元。与苏州同年试点广西省保监局的状况也不乐观。报告显示，2011年以来整个广西地区只有15家公司投保，2012年保费收入111.18万元，保险金额16553万元。

经过深入调查分析后，冯蕾团队认为导致环境污染责任险遭遇“推广难”原因如下：很多中小型企业对环境污染责任保险不够了解，政府对环境污染责任保险的宣传推广力度仍欠缺；由于我国环境保护法律体系总体偏软，致污赔偿的法律法规不健全，惩罚力度较小，导致企业污染、政府买单的现象出现，一些企业无惧于排污造成的后果；企业认为发生环境污染赔付是小概率事件，年年缴保费是浪费；更有企业曲解环境污染强制责任险的实质内容，将其当作转嫁违法排污风险的工具，认为买了保险后就可以高枕无忧，种种原因导致环境污染问题依旧难以解决。

参考西方国家较为完善的环境污染责任保险制度，冯蕾团队给出了她们的建议：从法律法规层面提高环境污染责任保险的强制性；进一步明晰环境污染损害赔偿责任，提高企业违法责任成本，和防线防范意识；试点初期市场经营风险较大，不确定因素较多，一些试点地区积极性不高，对此希望进一步提高国家财政的支持；在保险业内人士看来，整个社会的环境问题不能指望由保险公司埋单，政府部门应在环保评估、财政投入、监管力度等方面进行综合管理，建立针对投保企业和保险公司的激励机制；制定科学合理的保险费率以及该保险的最高赔偿限额。当赔付金额超过规定的最高限额时，超过的赔付金额由被保险人自行承担。

背景链接：

美国环境污染责任保险使用强制保险制度，主要适用于有毒物质和废弃物的处理、处置可能引发的损害赔偿责任。美国采用专门承保机构承保环境责任保险，其强制保险制度主要适用于有毒物质和废弃物的处理、处置可能引发的损害赔偿责任。1976年，美国的《资源保全与恢复法》授权国家环保署长对毒性废弃物的处理、储存或处置制定管制标准，其中包括必要或可期待的财务责任。而后，环保署署长在其依法发布的行政命令中，要求业主就日后对第三人的损害赔偿责任(包括对人身和财产的损害)关闭估算费用以及关闭后三十年内所可能引发的监测与维护费用必须投保。在责任范围上，一般只限于突发性事故。

德国在环境污染责任保险方面，起初兼用强制责任保险与财务保证或担保相结合的方式。但德国自1990年12月10日《环境责任法》通过和实施之后，开始强制实行环境损害责任保险，要求其国内所有工商企业都要投环境责任险。此法还以附件方式列举了存在重大环境责任风险的设施名录

印度议会于1991年通过《公共责任保险法》，规定对于处理“危险物质”的有关单位，如果是政府和国有公司，实行环境保险基金制度；如果是普通商务公司，则强制要求投保环境责任保险。印度环境部根据该法授权，于1992年3月公布了《适用公共责任保险法的化学物质名录和数量限值》，具体列举了5组共 182种“危险物质”的种类和各自的保险起征数量，这些物质均为毒性高、易燃易爆或具有较高反应性的化学物质。</body></doc>