<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>609</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/27/000395374.shtml</url><title>秉公尽能 追求卓越 以“格高致远”书写“进取人生”――在南开大学2018届本科、硕士生毕业典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2018-06-27 00:00:00</datetime><body>曹雪涛

(2018年6月27日)

亲爱的毕业生同学，尊敬的家长朋友，各位老师：

大家好！

今天，我们在这里举行庄严而隆重的典礼，共同见证2018届毕业生圆满完成学业的辉煌时刻。在同学们学有所成、即将踏上人生新的征途之际，我谨代表南开大学全体教职员工，向你们表示最热烈的祝贺！向勤勉尽职的老师、无私支持的家长、相互砥砺的同学，向关心和支持你们成长的每一位朋友，表示诚挚的敬意和衷心的感谢！

相对于即将毕业的你们，我是刚“入学”不久。今年1月3日，从龚克校长手中接过这一沉甸甸的历史接力棒的那一刻起，我就一直在努力地学习南开、感悟南开、融入南开，更希望与大家一道建设南开、发展南开、光大南开。随着学习调研的深入，我越来越强烈地感受到，南开是一所伟大的学校。这里有百年积淀的辉煌厚重，有“公能日新”的赓续传承，有“虽出身私立，却知中国服务中国”的学术传统，有“筚路蓝缕、不畏坎坷、越难越开”的坚韧刚毅……

当然，在座的各位，更是我认识南开、热爱南开的一扇窗口。在你们当中，生命科学学院的本科毕业生刘孟宇同学通过伯苓班的培养获得加州理工学院神经生物学全奖博士资格，进入全球顶尖科研机构继续深造；金融学院的本科毕业生夏克扎提·努力木同学选择回到新疆做一名光荣的支教老师；数学科学学院的硕士毕业生刘亚君同学即将到部队工作，毅然投身国防军队建设；文学院的硕士毕业生常小松同学考取广西壮族自治区选调生，同260余位毕业生一起，分赴祖国西部建功立业……他们是新时代南开人拼搏进取、为公奉献的缩影，我提议，让我们一起用热烈的掌声向他们表示敬意！

亲爱的毕业生同学们，我要由衷地祝贺你们成为南开大学建校百年来培养出的20余万毕业生中的一员。你们每一个人都继承了南开的光荣与梦想，也必将托举起南开的未来与希望！你们在南开获得了强大的内心、扎实的能力、科学的思维，你们的知识和能力完全可以胜任即将面临的全新挑战。希望大家在接下来的日子里恪守“公能”校训，秉承南开精神，以更加开阔的视野，更加坚定的信念，更加自信的姿态，勇敢地面对一切未知挑战。

在这里，我要衷心地对大家说一声谢谢。感谢你们选择南开、信任南开、理解和包容南开。感谢你们把最美好的4年、6年或7年的时光献给了南开，感谢你们身体力行地伴随着、见证着、推动着母校的成长。作为你们的校长，我毫不怀疑你们的优秀，但是在这个纷繁复杂、瞬息万变的社会上，大家能否如众多南开前辈一样，不断秉公尽能，追求卓越？作为你们的师长，在这个特殊的日子里，我想谈三点感悟与大家共勉。

第一，牢记“公能”校训，坚守爱国情怀。南开大学虽出身私立，但始终拥有强烈的家国情怀和大义担当。创校伊始即立“文以治国、理以强国、商以富国”的办学理念；抗战时期，南开校园惨遭日军损毁，师生徒步南下昆明，合组西南联大，为中华民族存续文明“火种”，大批联大学生投笔从戎，上阵杀敌，九死一生。可以说，在战争环境的极端考验之下，南开人敢于奋起抗争，敢为民族独立流血牺牲；建设时期，无论是在国产农药的科技攻关中，还是在原子能国防建设领域里，南开人都用自己的实际行动，诠释了爱国、奉献的风骨和气度。习近平总书记曾在不同场合，多次提到南开大学，高度赞扬南开爱国奉献的“公能”精神。我理解，爱国是人世间最深沉和持久的情感，是一个人的立德之源、立公之本、立身之基，希望你们牢记“公能”校训，坚守爱国情怀，不论今后走到何方，一定不要忘记，你们是中华民族的杰出儿女，是祖国和母校南开的骄傲，更请你们时刻铭记，“爱中华、复兴中华”是新时代南开人终其一生、为之奋斗的信念和追求！

第二，勇担时代重任，矢志追求卓越。计利当计天下利，求名应求万世名。新时代的南开人要立大志、求卓越、做实事。1910年，面对晚清政府腐败无能，列强瓜分中国，国人民不聊生、命如草芥的困境，12岁的周恩来立下“为中华之崛起而读书”的宏伟志向，这在当时看来似乎十分的遥远。然而，正是如此高远的志向和坚定信念，指引着周恩来一生为国家民族独立、人民幸福不懈奋斗，直到生命的最后一刻。他对党的事业、对社会主义中国的光明前途、对振兴中华民族的伟大梦想，始终充满必胜的信念，无论遇到任何艰难困苦，从不动摇。这就是南开人的榜样！一代人有一代人的使命，一代人有一代人的担当。我们生逢这个伟大的时代，国家已吹响了建设创新强国的进军号角，这一时代重任历史地落在了你们这一代人的肩上。在新时代的征途上，南开人在发扬低调、沉稳、务实优良传统的同时，更要敢创新，求卓越，讲贡献。南开人要以国际视野积极对标世界一流，要从国家高度主动对接国家战略发展需求，做崇尚第一的创造者，敢闯无人区、敢当领头雁，在创新中实现人生价值，为时代进步注入南开智慧，为中国发展树立南开标准，为民族复兴贡献南开力量。

第三，磨练坚毅品格，书写进取人生。亲爱的同学们，数载南开光阴，我们深悟穷理正心、修己治人的大学之道，对即将步入社会的你们来说，这条人生之路还无比的漫长。年轻人的热情和血气方刚固然重要，但请一定要在性情涵养和人格修为上不断塑造和升华。当新时代的车轮滚滚向前时，我格外希望你们多几分审慎和清醒，多几分定力和毅力，以大格局大视野大胸怀书写进取的人生篇章。希望你们在历练中不断成长，以豁达之心面对今后事业的坎坷，以宽容之心悦纳未来人生的挫折，以平和之心耐受前进路上的输赢。希望你们学会融入一个团队、支撑一个团队、引领一个团队，要学会聆听、学会反省、学会懂得在团队中换位思考、学会在团队的力量下最大限度地发挥自己的潜能，从而为团队与自己的发展创造良好的空间、共同进步与成长。概言之，就需要学会丰盈羽翼、充满力量、足够自信地面对未来的各种机遇、风险和挑战，坚定地去成就你们心中的梦想！

亲爱的毕业生同学们，百年南开殿堂，在光阴荏苒中闪烁着令世界瞩目、让世人敬仰的光芒。从你们走出校门的那一刻开始，南开大学的百年传承，前辈们历尽艰辛创下的基业，就交到了你们的手中。请诸君牢记，南开永远都是你们心向往之、情之所系的精神家园！南开的品格将因你们而发扬光大，南开的精神将因你们而生生不息！

同学们，海内外的南开校友们：

明年南开大学将迎来建校100周年。南开在创建初始便抱定“与哈佛、牛津东西称盛、并驾齐驱”的宏愿，100年后的今天，我很自豪能与诸位新校友们一起传承南开建设“世界一流”的梦想。借此机会，我代表南开大学诚挚地邀请你们在明年的金秋10月回母校看看。新百年、新起点、新辉煌，南开的下一个百年传奇，需要我们全体南开人共同缔造，对此我相信，你们和我一样充满信心！

最后，祝同学们工作顺利，生活美满，前程似锦！未来属于你们！百年南开与你们同在！期待大家凯旋南开！

谢谢大家！</body></doc>