<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>611</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/27/000394934.shtml</url><title>49名南开大学―格拉斯哥大学联合培养硕士生获中英“双学位”--南开要闻</title><datetime>2018-06-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 学生记者 孙璇 摄影 聂际慈 吴军辉)6月26日，由中英两国政府支持，教育部批准设立的中外合作办学机构——南开大学—格拉斯哥大学联合研究生院在南开大学津南校区举办2018届毕业典礼。两校联合培养的49名学生喜获中英硕士“双学位”。该联合研究生院系英国在华首个以“联合研究生院”命名的国际研究生培养机构。

当天下午，联合研究生院2018届硕士研究生毕业典礼暨学位授予仪式在南开大学津南校区大通学生中心隆重举行。格拉斯哥大学第一常务副校长尼尔·贾斯特，南开大学校长曹雪涛，格拉斯哥大学副校长安妮·安德森，南开大学党委副书记王磊、副校长李靖，联合研究生院负责人等出席毕业典礼。

仪式上，格拉斯哥大学赠予南开大学的那柄象征大学精神的权杖由学校高级职员执掌，引领学术队伍入场。两位校长与中英导师团队特意身着学位袍出席，充分显示了校方的重视与学术的庄严。

王磊宣读了学位授予决定：根据《中华人民共和国学位条例》及其《暂行实施办法》的规定，经南开大学学位评定委员会2018年6月20日第九届一次会议和格拉斯哥大学学位评议会批准，决定共同授予49人硕士学位。包括，陈贤慧、董超等26人南开大学经济学硕士学位、格拉斯哥大学城市与区域规划硕士学位；戈晗、池子璇等6人南开大学理学硕士学位、格拉斯哥大学环境管理硕士学位；欧阳旭婉、李兆玉等17人南开大学法学硕士学位、格拉斯哥大学国际关系硕士学位。

学位授予仪式也按照中英双方的惯例同时进行。曹雪涛为每位硕士颁发了南开大学硕士研究生学历证书、硕士学位证书，并拨正流苏。随后，尼尔·贾斯特以一顶寓意学术权威的帽子轻扣每位毕业生的帽顶，用拉丁语宣布学位名称，并授予格拉斯哥大学硕士学位证书。

尼尔·贾斯特在讲话中向各位毕业生表示祝贺。他提到，联合研究生院是格拉斯哥—南开大学战略合作伙伴关系的重要标志，在中国尚属首例。他说：“毕业生们生动地证明了南开大学和格拉斯哥大学合作所达成的成就与意义。”他还指出，今天是毕业生们人生当中一个关键的转折点：前承两所“双一流”大学授予的学位、研究生期间学习到的知识与思考能力，这些都是从事任何工作必备的技能；但同时，也后启新的征程和挑战，需要毕业生们以更高的标准与更多的成就去做出回应。

曹雪涛回顾了南开大学与格拉斯哥大学的合作历程，并简要介绍了近期的合作项目。他说：“南开大学与格拉斯哥大学联合研究生院作为首家中英联合研究生院，是两校教育国际化崭新的里程碑，也是培养高端国际化人才优质广阔的平台。”他对毕业生们提出了以下三点希望：第一，坚守“允公允能”的大公之心，为国家社会和人类未来贡献力量；第二，保持“日新月异”的青春活力，终身学习，做新时代的弄潮儿；第三，秉持中英联合研究生院“融合创新”的宗旨，始终以开阔的视野做文明交流互鉴的使者。

导师代表毛洪钧教授说：“大学生活是丰富多彩的，充满微笑、鼓舞与人生课程。”他建议毕业生们，在不断精进专业学习的同时，也要兼顾“做人”的学习，“成为一个诚信的、有文化的、有责任感的、有好习惯的人”。“伟大的人不惧怕指责，也不苛求被认可，他们只做他们所追求的对的事。”他说。

2018届毕业生代表张清越用“ABC”——“先进的知识”“更好的自己”“创新能力”总结了两年的研究生学习带给她的收获。她说：“两年的研究生生活点燃了我们学习与工作的热情，我们肩负着两所大学赋予的希望与责任，必将努力实现我们的使命，成为一个对社会有用的人。”

南开大学—格拉斯哥大学联合研究生院于2014年11月获教育部批准设立，2015年正式开始招生，实施硕士研究生教育。目前开设国际关系、区域经济学、环境管理与经济、英语语言文学等4个专业。2017年，两校签署合作协议面向全球招收国际留学生。联合研究生院是中外合作探索培养高层次人才的有益尝试。

“它的建立将促进南开大学乃至中国研究生教育国际化的改革与发展，同时为储备国际化人才起到重要作用。”联合研究生院相关负责人介绍。

格拉斯哥大学创立于1451年，是英国最古老的4所大学之一，也是全球最古老的10所大学之一，是英国名校联盟“罗素大学集团”成员院校。著名的经济学之父、《国富论》作者亚当•斯密，著名物理学家、热力学温标概念首先提出者开尔文，世界著名工程学家，蒸汽机的改良者詹姆斯•瓦特，经典电动力学创始人麦克斯韦等都是该校校友。</body></doc>