<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6125</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/14/000175734.shtml</url><title>计控、软件学院致聘“学业导师” 痛击“大二病”--南开要闻</title><datetime>2014-04-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)“挂科、翘课、睡懒觉，学习心态松懈，学业陷入低谷,专业发展迷茫……”如果你是一名大学生，这些现象你有吗？

这些被称为“大二病”的症状，学术界称之为“二年级低落”，欧美国家的高校称之为“大二低潮”现象。

4月11日，南开大学计算机与控制工程学院和软件学院十余位专业教师从学生代表手中接过了红色的聘书，正式成为两学院2012级和2013级本科生的学业导师，他们将帮助同学们一起找到“大二病”的“病灶”，开出“药方”。

校党委副书记、副校长杨克欣出席仪式并讲话，学工部、教务处、计算机与控制工程学院和软件学院负责人、学业导师代表为两学院2012级和2013级班级赠书。

杨克欣指出，今天的活动是很有意义的探索，相信同学们能够从中受益良多，希望学业导师们不仅要传授学业知识、学习方法，更要把在科研道路上不断进取的精神传递给学生，希望各位同学能够抓住这次难得的机会，主动与导师沟通交流，发现问题，提出质疑，严谨自律，勤奋求知。

计算机与控制工程学院和软件学院负责人介绍了“学风建设季”系列活动开展背景及主要内容。

“在南开十多年了，担任过主讲教师、班导师、研究生指导教师等等，但是对于‘学业导师’，我还是首次担任，经验值为零，属于绝对菜鸟，请各位老师多指导，各位同学多支持！”计算机与控制工程学院教授、国家杰出青年科学基金获得者方勇纯用“压力山大”形容自己受聘学业导师后的感受。

方勇纯表示，此次受聘“学业导师”，首先是感到光荣，过后更多的则是一份很强的责任感，自己将把“学业导师”工作置于重要位置，在与同学们的交流过程中，自己不仅仅作为一名老师，更多的是作为一位家长、一位朋友来了解他们的学习状态，充分理解他们在学习上遇到的各种问题，并尽力予以指导，协助他们找到解决问题的方法，特别是要解决好学习动力，学习方法，学习效率等方面的问题，使同学在学习上能够更加自信、自立、自强，并充分体会到学习的乐趣。

此次受聘的学业导师中，不仅有方勇纯这样在教学、科研方面成绩突出的知名教授、博士生导师，还有在学生管理、就业培训等领域经验丰富的学院专业院长，与同学们年龄相近的青年骨干教师也踊跃报名，希望尽己所能为学生提供帮助。

而有了自己的导师后，每个学生都能享受“VIP服务”。根据计划，学业导师将从实际出发，根据不同群体的学生情况有针对性地设计帮扶方案，采取帮扶措施，积极参与学生辅学助学工作。导师们采取“结对子”、“一帮一”、“一帮多”、“分组帮扶”等方式，通过定期谈心交流、单独汇报、咨询或直接加入教师讨论班感受研究生学习氛围等形式，有针对性地给予学生指导。针对学习存在困难的学生，学院还为他们一对一配备了学业导师，“量身定制”详细的学业提升计划，促进学生实现自我管理、自我教育，达到学生主动学习、热爱学习的目的。

有了名师们的亲身辅导，同学们对今后的学习之路信心倍增。计算机与控制工程学院自动化专业2012级学生周多莹说：“虽然名为‘大二病’，但其实各年级的同学都或多或少会存在这样的‘症状’。作为理工科的学生，我们的学习任务相对更重，希望能从学业导师身上汲取自主学习的动力，培养健康文明的学习方式，实现自我管理与自我教育。”

致聘仪式后，此次受聘的学业导师、机器人与信息自动化研究所所长刘景泰教授为同学们作了题为《观察与创新》的学风建设主题讲座。

刘景泰认为，互联网时代的学习革命已使传统学习模式向现代学习模式转变，他称这种新的学习模式为网格化学习，“网格化学习的精髓是碰撞，是新知识、新方法、新认识等新学习的东西与自己旧有的东西发生碰撞，进而重新构建自己知识体系”。

刘景泰从如何学、如何教、如何实践创新等方面与同学们分享了他在长期教学、科研过程中的宝贵经验与心得感悟。讲座最后，他向在座学生提出希望：“热爱科学，享受科学。兴趣驱动，责任保持。”并和同学们进行了深入而热烈的讨论。

据悉,致聘学业导师是南开大学计算机与控制工程学院和软件学院“学风建设季”系列活动的内容之一,该系列活动还包含“教授教你当学霸”系列讲座、“榜样示范，引领学风”优秀学生报告会、“导师伴我行”学业导师助学辅学活动、“cc课堂”微讲座、“快乐学习，共同成长”朋辈交流活动等内容，将于本学期陆续开展，旨在调动广大学生学习主动性，培养健康文明的学习生活方式、时间观念和自控能力。</body></doc>