<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6127</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/14/000175635.shtml</url><title>南开大学第三届研究生学风建设主题活动月开幕--南开要闻</title><datetime>2014-04-14 00:00:00</datetime><body>石钟慈院士做客“科学与南开”主题论坛分享数学之路

南开新闻网讯(记者吴军辉摄影任永华)4月11日，南开大学第三届研究生学风建设主题活动月开幕式在数学学院报告厅举行，本届活动月主题为“自主学习”。南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席。中国科学院院士、国家攀登项目“大规模科学与工程计算”首席科学家石钟慈院士做客“科学与南开”主题论坛与南开师生分享他的“数学之路”。

杨克欣指出，今年学风建设活动月的主题是“自主学习，主动发展”，这是进一步贯彻《南开大学素质教育实施纲要》培养学生实践、自主能力有关要求的具体体现。她说，研究生已经纳入了科研人员系列，研究生阶段学习的特殊属性，决定了对于研究生的培养要更加注重自主学习和主动发展，引导他们树立自主发现问题、寻找方法、不断探索的科研精神。

杨克欣强调，各学院、各相关单位要在学校统一部署下，围绕“自主学习”这一主题精心组织、策划开展丰富多样的学风建设特色活动，让更多研究生参与其中并从中受益。

党委研工部负责人总结回顾了我校2013年研究生学风建设工作的开展情况，部署第三届研究生学风建设主题活动月的工作，对活动月主题进行了阐释，并公布了各学院(中心、所)申报学风建设主题活动月特色活动的立项结果。

石钟慈院士应邀做客“科学与南开”主题论坛为南开师生作了题为《我的数学之路》的主题报告。从一个差点到上海学徒从商的农村娃到中国顶级数学家，报告中，石钟慈全面回顾了他的数学之路，从孩童时的艰苦生活，到中学、大学时的勤奋学习，再到大学毕业后到苏联、德国留学深造，直至今天他所达到的学术高度，石钟慈向大家介绍着他的宝贵经验与学习心得。回顾自己的人生之路，石钟慈感慨“前半段源于对知识的渴求和热爱，后半段则是个人事业与祖国命运紧密联系的结果。”

今年80岁的石钟慈院士，谈起求学和科研的经历时仍十分兴奋。初中毕业后，由于家境贫苦，石钟慈险些被家人按照宁波当地的惯例送往上海学徒从商当一名“伙计”。好在两个表姐看他天资聪慧又那么爱读书，及时伸出援手，资助他读了高中。尽管高中的学业十分繁重，学校管理又十分严格，可天性好学的石钟慈乐此不疲。凭借着浓厚的兴趣他的数学成绩进步很大。

“当时电机、化工、医学这些专业报考很热，可我还是喜欢数学。受数学老师影响，我决定报考数学系。”石钟慈还讲了报考志愿时的一段小插曲。“当时高考每人要填三个志愿，我第一志愿当然填的是数学。考虑到物理和数学比较接近，第二志愿填的物理。第三志愿实在想不出来要填什么，后来想了想特别喜欢音乐，就填了个上海音乐学院。”石钟慈幽默地讲，幸好当年没有发挥失常。

没过多久，石钟慈和他另外两个同学被浙江大学数学系(1952年院系调整时被并入复旦大学)录取。石钟慈认为自己报考的数学系是最好的，当然也是最难考的，甚至一度为自己能够考入数学系而沾沾自喜，入学后才发现当时数学系在所有专业中最容易考，而且基本都是第二志愿录取，只有他和少数几个学生是第一志愿考入的。然而，这并不妨碍石钟慈对数学的热爱，用他的话说，大学四年十分享受。

大学毕业后，赴苏，赴德的两次长时间的学习让石钟慈大开眼界，知识水平迅速提升，那段时期也奠定了日后他在中国计算数学领域的地位。当真正成为中国计算数学的领军人物之后，石钟慈更是将个人的事业与祖国命运紧密相连，为国家、社会做出了许多杰出的贡献。

讲座最后，石钟慈对南开学子提出希望。一是，在今天优越的学习科研环境下，要发扬艰苦奋斗的精神，培养科研兴趣，开展主动学习；二是，面对各种各样的诱惑，要固守做人的底线，克服自私自利的局限；三是，要有集体主义精神，要能够融入科研团队，与同事协作开展科研工作，更要树立责任意识，应对国家、民族、社会有所贡献。

石钟慈，浙江宁波人。1955年毕业于复旦大学数学系。中国科学院计算数学与科学工程计算研究所研究员，1991年当选为中国科学院院士。我国首批赴前苏联科学院攻读计算数学的专家学者，曾先后任中国数学会副理事长、中国计算数学学会理事长、中国科学院计算中心主任、中国科学院科学与工程计算国家重点实验室主任及国家攀登项目“大规模科学与工程计算”首席科学家。曾在计算数学的理论和应用研究中取得过多项创造性成果，曾获中国科学院自然科学一等奖、国家自然科学三等奖，华罗庚数学奖，苏步青应用数学奖等奖项，被誉为“中国计算数学的带头人”。现担任国内4个计算数学杂志主编、6个国际学术刊物的编委、新加坡世界科学出版公司的应用数学丛书的副主编。

据了解，以“自主学习”为主题的“第三届研究生学风建设主题活动月”活动正在火热进行中。接下来一个月的时间里，党委研工部将组织开展主题研讨会、“榜样的力量”优秀研究生经验分享会、师生交流座谈会、学术不端案例展巡展等活动，在研究生中营造积极主动、求知上进的良好氛围。</body></doc>