<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>616</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/26/000394694.shtml</url><title>南开大学召开全面从严治党工作会议--南开要闻</title><datetime>2018-06-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)6月25日，南开大学召开全面从严治党工作会议，旨在学习贯彻十九届中央纪委二次全会精神、全国教育系统全面从严治党工作视频会及天津市有关会议精神，并对做好今年全面从严治党各项主要工作进行部署。校党委书记杨庆山出席会议并讲话，校党委副书记、纪委书记李义丹主持。校党委常委、校长助理于海，校党委委员、纪委委员，全校中层正职干部参加。

此次会议首次改变了以往党风廉政建设工作会议与新学期工作部署会合并召开的形式，专题召开全面从严治党工作会，体现了新时代管党治党的新要求，充分彰显了学校深入学习贯彻党的十九大精神，大力推动全面从严治党的鲜明政治态度和坚定意志决心。

会上，杨庆山围绕新时代全面从严治党的新形势新任务新要求，紧密结合学校实际，深入分析了当前面临的形势，对2018年学校全面从严治党主要工作进行了部署。

杨庆山代表学校党委就进一步做好全面从严治党工作提出三点意见。一是提高政治站位，切实增强全面从严治党的责任感和紧迫感。要进一步深刻认识全面从严治党的重大意义；要进一步深刻认识全面从严治党的经验规律；要进一步深刻认识全面从严治党的形势任务；要深入学习领会习近平总书记全面从严治党重要思想，深刻领会以习近平同志为核心的党中央把全面从严治党长期坚持下去的鲜明态度和战略定力，切实提高政治站位，树立历史眼光，联系高等教育和南开大学的工作实际，推动全面从严治党向纵深发展。二是突出工作重点，扎实推进我校全面从严治党主要任务。要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，始终坚持办学正确政治方向；要把党的政治建设摆在首位，坚决维护党中央权威和集中统一领导；要打好作风建设持久战，让中央八项规定精神落地生根；构建巡视巡察监督网，不断增强自我净化自我提高能力；要全面加强党的纪律建设，用严明的纪律管党治党、办学治校；要严格落实主体责任，推动全面从严治党落到实处。三是坚持真抓实干，以全面从严治党为迎接百年校庆和加快“双一流”建设提供坚强保证。要大兴学习之风，在深入学习中对标对表，增强全面从严治党的坚定性；要大兴调查研究之风，在调查研究中聚焦聚力，增强全面从严治党的精准性；要大兴改革奋进之风，在改革奋进中追求卓越，增强全面从严治党的创新性；要大兴苦干实干之风，在苦干实干中攻坚克难，增强全面从严治党的实效性。

杨庆山强调，2018年是贯彻落实党的十九大精神的开局之年，是加快“双一流”建设、深化综合改革、推进南开高质量发展、迎接建校百年华诞的变革之年、创新之年、奋进之年。学校改革发展正处在一个机遇和挑战并存、动力和压力同在的关键时期，前进路上有很多“硬骨头”要啃、有很多攻坚战要打。越是在爬坡过坎的关键时期，越是要保证学校的方向不能偏、干劲不能减、风气不能坏、态势不能变。必须通过全面从严治党，维护好当前南开事业蓬勃发展的好态势，凝聚起全校师生“公能日新”的精气神和“追求卓越”的正能量，在新时代新起点树立起南开的良好形象。

杨庆山说，全面从严治党永远在路上，我们要紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，进一步把习近平总书记对南开的嘱托期望转化为推动学校事业发展的强大动力，以时不我待的紧迫感、只争朝夕的奋斗精神，书写全面从严治党新篇章，用更加优异的成绩迎接南开百年华诞。

李义丹在主持会议时指出，近年来，学校党委认真落实全面从严治党任务部署，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把党的政治建设摆在首位，全面从严治党取得新进展新成效。但要清醒认识到，与中央和上级的要求相比，仍存在很多问题和不足，习近平总书记指出的全面从严治党面临的各种风险挑战，“四风”顽疾问题，以及对全面从严治党的模糊认识等在我校都不同程度存在。学校党风廉政建设和反腐败斗争形势依然严峻复杂，全面从严治党任重道远，必须认清形势、直面问题，切实增强全面从严治党的紧迫感。

李义丹要求，各单位负责人要做好向领导班子全体成员、各党支部的传达学习工作，切实把思想和行动统一到中央决策要求和本次会议的工作部署上来。各单位要组织召开党委会专题研究全面从严治党工作，按照相关要求，认真开展自查，列出任务清单，分解任务，落实责任。学校党委将适时对各单位全面从严治党各项工作的部署、推动、落实情况，以及深化巡视整改工作情况进行督查，确保会议精神落到实处。

会议还印发了《南开大学2018年全面从严治党工作要点》。</body></doc>