<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6164</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/04/02/000172642.shtml</url><title>南开大学发布就业质量报告--南开要闻</title><datetime>2014-04-02 00:00:00</datetime><body>2013届毕业生整体顺利充分就业

南开新闻网讯(记者 马超)近日，按照教育部要求，南开大学发布了《2013年毕业生就业质量报告》（后简称《报告》）。《报告》显示，南开大学2013届毕业生就业率超过97%，其中研究生就业率98.10%，略高于本科生的96.14%。

研究生比本科生更倾向于走上社会

南开大学2013届毕业生人数6585人，其中本科生3002人，研究生3583人。截至去年12月31日，本科生中1178人签署三方协议，占总数39.24%；研究生3065人签署三方协议，占总数85.54%。本科生中超过一半的人选择升学或者出国深造，这一指标在研究生为近10%。

在就业的毕业生中，民营企业受到大力追捧，本科生和研究生分别有52.66%和38.42%学生到民营企业就业。到国有企业就业的本科生占总数的18.2%，研究生占23.31%；到党政机关或科研设计单位就业的学生中，在本科生层面较少，总量不足4%，但在研究生层面占到近两成。

对此，南开大学就业指导中心负责人表示，到国企事业单位或党政机关工作相对稳定，这一度是毕业生趋之若鹜的选择；其实民营企业，特别是联想、苏宁等百强民营企业中有很大发展空间，十八届三中全会进一步明确了“非公有制经济是社会主义市场经济的重要组成部分，是我国经济社会发展的重要基础”，选择到民营企业就业，能促使毕业生学到更多东西，更快进入职业角色；同时，人才越来越多输送到民营企业中去，也会促进民企更快发展。

去“北上广”就业人数有所下降，到西部、基层就业人数上升

在3月28日南开大学举办的“2014届毕业生第五场校园招聘会”上记者随机采访几位求职同学，发现“北上广”仍是很多学生求职就业过程中的主要选择。

同样，此报告显示出，在就业地区方面南开大学毕业学生中有超过三分之二去往津京粤沪地区，发达一线城市仍是学生就业主要去向。但与去年相比，本科生、研究生中去往“北上广”就业的人数所占比例均有不同程度下降，留津人数有所上升。

对此，南开大学就业指导中心负责人分析，毕业生求职就业过程中，一是多选择一线城市，二是会留在学校所在地。两个因素叠加在一起，就不难理解为何更多南开毕业学生选择留津。另一方面，随着北上广生活、工作压力增大，产生溢出效应，导致毕业生逐渐往省会城市、地级市分散。

《报告》中显示，去西部地区就业学生人数所占比例反而有所上升。特别是本科生中到西部就业人数占到10.79%，比前一年上升5.05%。胡军表示，学校一直以来十分注重学生就业观念的引导，2013年南开大学正式出台《关于引导和鼓励毕业生到西部、到基层就业的实施办法》，通过举办政策宣讲会、座谈会、表彰会等形式，大力宣传表彰毕业生服务西部基层的先进典型。同时，“90后”大学生更加注重自我体验，愿意接受挑战，这样的思想特点也促使他们更加愿意到西部地区锻炼自己。“放弃留学去支教”的张悦等一大批到西部就业的毕业生涌现出来。

当前就业形势以及南开大学做出的探索

南开大学就业指导中心负责人分析了当前高校毕业生的就业形势，他说，由于受到宏观经济形势影响，毕业生供需矛盾和结构性矛盾依然存在，部分毕业生择业目标盲目导致“有业不就”和“无业可就”的矛盾；受招聘岗位实际需求影响，一部分女生求职困难的现状还会短期存在；此外，创业扶持和资源整合还不够，还需要进一步加强市场资源的开发利用，更好地整合创业资源。

面对严峻就业形势，南开大学在扎实推进“课堂教学、校园活动、社会实践”三位一体就业工作指导模式的基础上，不断开拓就业市场，积极探索培养学生全程化职业发展能力的就业服务工作新平台、新方法，2014年就业工作全方位稳步推进。自2014届毕业生就业工作启动以来，截至发稿日，南开大学举办招聘会共计342场，发布招聘信息2640条，已举办校园双选会6场，据了解，四月中旬还将推出女生专场和中小企业专场招聘会。

在就业工作团队方面，南开大学每学期有10余位专职就业工作人员开设《大学生职业发展与就业指导》、《大学生创业基础》、《就业与创业实训》等课程，今年开课人数与去年又有明显增加。为提升课程质量和教师授课水平，学校积极地组织就业工作人员和任课老师开展课程研讨和参加就业创业指导的各类培训。从本周起，“职业生涯导师训练团”开始接受学生预约，为学生提供个性化生涯规划指导。该团队致力于协助学生解决生涯问题，例如行动力缺乏、生涯迷茫、生涯规划不清、生涯决策障碍等，团队成员均为经过生涯教练技术、职业生涯规划专业培训的南开教师。

此外，南开大学一直强调以国家需求为导向并根据学生特点促进多样化就业，特别鼓励学生到西部和基层一线就业；加大对自主创业的支持力度，以创业带动就业；提高学生就业创业和职业转换能力；鼓励职业类学生社团发挥作用；加强专业化培训，打造高水平就业工作队伍；实施就业推动项目，夯实基层就业指导平台建设；关注特殊群体，积极开展有效的就业帮扶；打造全新信息平台，为学生提供更好的求职服务；推进校弟企业合作，完善就业市场体系建设；完善管理体制，规范就业工作流程。

就业工作对学校教育教学工作的反馈

通过此报告，将调研结果和就业状况分析报告反馈至招生、教学和人才培养相关部门，帮助学校各部门更加详细地了解社会用人需求和各学院毕业生去向、薪酬水平、地域分布等具体情况，为招生、专业设置和人才培养工作的调整提供数据参考，进一步完善了南开大学招生、培养、就业联动的全过程就业服务机制。

报告显示，毕业生就业状况对招生及在校学习的影响日益显现。近年来，毕业生就业状况成为考生及考生家长了解报考学校办学水平的重要参考指标之一，尤其是在专业志愿填报上尤为明显，就业率和就业质量的高低直接影响着专业填报的热度，招生工作部门可以充分利用就业状况分析帮助考生及考生家长更加客观形象的认识了解专业发展前景，从而指导考生科学合理的填报专业志愿，提高专业志愿率，进而对人才培养起到积极的作用。

从用人单位对毕业生素质需求的调研结果显示，毕业生思想道德素质是社会需求的首要标准，“德才兼备，以德为先”业已成为用人单位选人的基本理念。根据社会实际需求和学生成长特点，南开大学将继续通过学生素质发展评估体系、素质发展辅学支持体系等平台完善“立公增能”素质发展建设工程，激发学生全面发展意识和创新思维，深入推进“公能”素质教育具象化探索。</body></doc>