<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6298</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/03/07/000168454.shtml</url><title>薛进文:以高校学雷锋志愿服务活动涵养核心价值观--南开要闻</title><datetime>2014-03-07 00:00:00</datetime><body>薛进文

培育和弘扬社会主义核心价值观，是凝魂聚气、强基固本的基础工程，也是高校义不容辞的光荣使命。多年来，南开大学结合自身的文化底蕴和校风特色，引导青年学生深入开展学雷锋志愿服务活动，以此涵养核心价值观，诠释核心价值观，取得了积极成效。

一、抓住高校育人根本，增强对岗位学雷锋和核心价值观的认知认同和自觉践行

南开着力找准雷锋精神、志愿服务精神与核心价值观的“公约数”，把深化学雷锋志愿服务与促进学生认知认同核心价值观紧密联系，努力做到立德树人、德育为先。一是岗位建功、示范带动。学校教职员工坚持在本职岗位上学雷锋，无论是资深教授、青年学者，还是机关干部、后勤职员，都结合自己所从事的工作，教书育人、管理育人、服务育人，用爱岗敬业、竭诚奉献、为人师表的实际行动为学生做出榜样，带动他们传承和弘扬雷锋精神、自觉践行核心价值观。二是主动作为、积极作为。学校各级党团组织发挥政治核心的凝聚引导作用，开通“南开好人网”、“南开觉悟网”，举办雷锋事迹图片展、志愿服务经验谈，加强中华传统美德教育，开展核心价值观引导，以崇德向善的浓厚氛围陶冶学生、感召学生。三是三位一体、环环相扣。坚持在课堂教学中宣讲雷锋精神，在校园文化中讴歌时代楷模，在社会实践中倡导奉献服务，使课堂教学、校园文化、社会实践各环节贯通衔接起来，全方位全过程地融入核心价值观教育。四是创新形式、生动活泼。积极探索富有时代气息的新平台、新载体，依托校园BBS、微博、微信、社交网络等渠道，用学生熟悉、亲近的语言和方式，深入浅出、情理交融地传播雷锋精神、推崇志愿服务，使“三个倡导”扎根南开校园。

近些年来，从环渤海大地到西部乡村，从街道社区到田间地头，从抗震救灾前线到奥运会舞台，南开学雷锋志愿者的风采到处可见。如单骑深入可可西里、用青春热血保护藏羚羊的张海桥，放弃出国留学、自愿到云南临沧山区支教的张悦，都是南开学生自觉践行核心价值观的优秀代表。

二、打造南开志愿服务品牌，推动核心价值观的特色表达和人人实践

一所大学的历史传统和文化特色，总是承载表达着自身的价值追求。实践证明，社会主义核心价值观与南开近百年来秉持的“爱国爱群之公德与服务社会之能力”的价值追求是高度契合的。学校立足中华优秀传统文化，发扬自身优良传统，努力打造学雷锋志愿服务的活动品牌，探索核心价值观的南开表达。既让学生从南开校园文化中感悟雷锋精神和志愿服务精神、感悟核心价值观的实质，又让他们在学雷锋志愿服务中不断深化对南开传承、对核心价值观的理解。

我们发挥综合性大学的学科优势，通过整合利用南开人文资源，请文史大家宣讲古典、阐发美德，用中华优秀传统文化来怡情雅志、养心育行，为核心价值观教育提供丰厚滋养，增强了学雷锋志愿服务的文化支撑。通过充分挖掘学生的专业才能，倡导学以致用、学用相长，在志愿服务的专业化方面培育特色。作为全国唯一试点高校，承办了联合国“外出务工人员子女培训志愿服务试点项目”，100多名来自心理学、文学、数学等学科专业的志愿者，深入农民工子弟学校开展文化课业辅导，为学雷锋志愿服务注入了新活力。

我们注重完善学雷锋志愿服务体系，实施“注册志愿者制度”，通过“事业化推进、品牌化发展、项目化运作”，不断规范志愿服务行为，健全激励保障机制，建立了宣传动员、招募注册、教育培训、考核评价、激励表彰等一整套工作体系。成立学生志愿服务与社会实践中心，委派干部教师、聘请专家教授，指导学生开展活动，提高了志愿服务的参与度、覆盖面和能力水平。十多年来，累计2万多人次的南开学生向社会提供了超过600万小时的志愿服务，年人均服务时间达到160小时；南开大学青年志愿者协会在社区、街道、乡镇和中小学建立了190个志愿服务站，被评为“全国优秀志愿服务组织”。

三、立足点滴积累和长期坚持，让核心价值观具体鲜活、打动人心

核心价值观是生动、鲜活的实践；学雷锋志愿服务贵在常做、长效。学校坚持小处入手，激励学生从日常学习生活中发掘诚信友善、助人为乐的契机，用一个个学雷锋见行动的小事，点滴汇聚，奏响践行核心价值观的主旋律；同时大处着眼，把志愿服务作为实践育人的关键环节来抓，实现短期活动与长期开展的结合，让学生深切感悟核心价值观的真谛和要义。

一批又一批的南开志愿者，从身边小事做起、从一点一滴做起，以具象化、实效化的方式践行核心价值观。他们不仅仅是国家重要论坛活动、重大体育赛事上的引导员、小助手，更多的是社区中的义工、环保宣传员等普通角色。大家通过“让我和你一起劳动”、“敬老孝亲，爱感南开”、“给脑瘫儿童送祝福”、为“爱心超市”募捐、开展寒暑假“微公益”等一系列细微体贴的活动，在点滴小事、举手之劳中表达友善、传递真情。

从每年3月5日的学雷锋专题活动，到全年持续的志愿服务行动，丰富多彩的理论宣讲、普法教育、爱心襄助等公益活动始终风雨无阻，从未中断。南开学生志愿者为天津市嘉陵北里社区义务家教已坚持了10年，接受辅导的既有农民工子女，又有家庭经济困难的城市学生。这一届同学毕业了，新一届同学就接着干，类似的爱心接力故事在南开不胜枚举。从大学四年坚持照顾素不相识残疾人的邓健，到多次义务献血和捐献造血干细胞救助他人的邓朝晖，从持续11年走进新疆支教、被誉为阿勒泰地区一面旗帜的大学生支教团，到连续12年举办医学公益开放日活动的学生医疗队，一大批经得起时间磨砺的学雷锋志愿服务行动，在长久坚持中产生了感动人心的强大道德力量。习近平总书记指出，“只要中华民族一代接着一代追求美好崇高的道德境界，我们的民族就永远充满希望”。这是对弘扬社会主义核心价值观的号召。南开大学将深入贯彻中央要求，以创新有效的措施深化学雷锋志愿服务活动，努力把培育和践行社会主义核心价值观的战略任务落实得更好。</body></doc>