<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6305</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/03/06/000168418.shtml</url><title>学校公布2014年服务师生的20件实事--南开要闻</title><datetime>2014-03-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 根据学校工作部署，在相关单位申报的基础上，经研究遴选及校领导班子审核，并经教代会、学代会和研代会组织师生代表评议咨询，确定了南开大学2014年服务师生的20件实事项目，现予公布。

相关单位部门要切实组织实施，务求实效。各学院和其它部门单位也要结合自身实际，针对师生的突出关切，主动出实招、办实事，积极建立与师生交流、由师生监督的有效机制。

经申报但未列入2014年服务师生20件实事的项目，各申报部门也应积极做好。在评议咨询的过程中，师生代表提出的13条建议，已经反馈给了相关单位部门，请这些单位部门高度重视，结合自身工作实际，推动相关工作。这些意见和建议能落实的，要积极落实；不能在近期内落实的，要作出有针对性的改进，并做好对师生的解释说明工作。

今年年中和年底，学校将对20件实事的落实情况进行专项督查，欢迎广大师生关注、监督。

一、建立学生宿舍区信息发布系统：通过建立信息发布系统(一期)，整合资源，打通渠道，打造贴近学生的高效信息平台。(落实单位：党委学生工作部、学生工作办公室)

二、与企业共建“研究生工作站”：与天津知名领军企业合作建立“研究生工作站”。设立涵盖人文、社科、理工、医学等诸多学科领域并符合我校研究生需求特点的实习、实践岗位，为在读研究生创造见习机会，加强研究生创新和实践能力的培养。(落实单位：党委研究生工作部)

三、打造一站式创业帮扶中心：依托我校学生创业实践基地，为大学生创业提供包括法律、税收、注册等方面的政策咨询以及税务、会计、翻译等方面的技能援助。(落实单位：团委)

四、向全校教职工推广普及第九套广播体操：发扬我校优良的体育传统，通过各基层分会推广普及第九套广播体操，促进校园全民健身，使广大教职工获得更加健康良好的身心状态，投入到教学科研和管理工作中。(落实单位：教代会、工会)

五、设立学者沙龙，开展多种形式的教师交流：依托国家级专业技术人员继续教育培训基地开展有针对性的业务培训，搭建以不同学科教师为主的沟通交流学习平台，倾听各层次人才的意见建议，促进学科交叉融合、青年教师快速成长和人事服务水平的提升。(落实单位：人事处)

六、建设“本科学生证明文件自助打印系统”：针对学生在就业、读研、出国等方面需求较大的成绩证明和其他证明，开发购置专用终端设备，并将学校教学服务系统与硬件对接整合，实现由学生自行刷卡操作，方便高效地打印自己所需要的各类证明。(落实单位：教务处)

七、建设“南开大学科研管理系统(自然科学类、社会科学类)”平台：通过系统平台的建设和使用，形成“校、院、人”多层次管理结构，提高科研管理工作效率、畅通沟通渠道，实现科研管理工作的高效化、信息化。(落实单位：科技处、社科处)

八、拓展出国(境)手续入校现场办公内容：进一步加强与天津市外办的合作，在现有因公出国(境)咨询服务的基础上，拓展入校现场办公内容，增加因私出国(境)咨询等服务。进一步优化办事流程，提高服务水平，为学校教职员工及学生的出国(境)交流学习提供便利。(落实单位：国际学术交流处、港澳台事务办公室)

九、规划建设校内机动车停车场：为缓解我校机动车停车位不足、停车秩序混乱等问题，保卫处将协调有关部门，进一步规划建设校内机动车停车场，规范车辆存放秩序。(落实单位：保卫处)

十、为实验室配备气瓶专用存放柜等安全设备：为全校各相关学院的实验室气瓶配备专用气瓶存放柜，规范气瓶存储，进一步提高实验室安全水平。(落实单位：实验室设备处)

十一、提升离退休职工服务的软硬件水平：改善棋牌活动室等文体活动场所的硬件条件。利用电子邮件等多种方式密切与离退休职工的沟通，提升服务管理能力。(落实单位：离退休人员管理处)

十二、建设新一代“一卡通电子服务平台”及配套电子支付平台：通过新的综合性电子服务平台的建设，与校园网计费系统对接，实现转账业务在线支付功能，并积极推动“一卡通”在校内小额消费的应用和推广。(落实单位：信息化建设与管理办公室)

十三、实施旧楼区居住功能综合提升改造工程：为进一步提升旧楼区居住功能，我校居民区将进行综合提升改造，年内会同南开区相关部门共同完成此项工作，进一步改善居民居住条件和居住环境。(落实单位：后勤管理办公室)

十四、维修部分学生宿舍、公共教学楼及教工周转住房：完成学生6、17、20、21宿舍维修，改善部分学生居住环境；完成二主楼B区中央空调温控改造，方便学生自主调节教室内温度，改善师生教学、学习环境；完成主楼卫生间及上下水管道改造，解决主楼上下水管老化、漏水、卫生间条件差、异味等问题，改善师生工作学习环境；完成教工周转住房维修，改善教工周转住房条件。(落实单位：房产管理处)

十五、全面整修泰达学院校园道路及周边绿化：拟投入220万元全面整修校园道路及周边绿化，总施工面积将达48760平米，彻底改善学院道路现状，确保学生的出行安全。(落实单位：泰达学院)

十六、完善体育场馆设施使用功能，开设研究生体育课程：更换田径场跑道、足球场草皮，提供高质量的体育场地。在体育中心原乒乓球室添置力量器材，将学生健美课由室外(田径场东北角)迁入室内。提升体育中心楼上武术室、舞蹈室使用功能。挖掘师资与场地潜力，秋季学期开设研究生体育课程。(落实单位：体育部)

十七、提升图书馆数字化服务水平和硬件配套质量：推出“移动图书馆”和“学术发现平台”，增设“总服务台”和“自助文印设施”。延长开馆时间，实现8：00—22：00连续借阅咨询服务，无闭馆日。(落实单位：图书馆)

十八、提高谊园餐厅教职工自助餐服务水平：谊园餐厅继续为广大教职员工提供优惠价格自助餐，并增设休闲服务区，提供咖啡和茶水服务，提供免费报刊杂志以及无线WIFI环境。(落实单位：接待服务中心)

十九、实现全校居民区水电服务管理社会化：由于学校水电供应保障能力有限，服务力量不足，长期以来校内居民区在水电需求上不能满足居民生活水平日益提高的需要。在市区两级政府支持下，在2014年将我校校内居民楼的供电、供水分别移交给市电力公司和市自来水公司直接供给。届时居民的用电、用水条件将得到改善，服务质量将得到提高。(落实单位：动力供应与维修中心)

二十、改善食堂就餐条件：更换清真食堂餐桌椅，最大化利用食堂现有空间，尽可能地满足高峰时段用餐需求，同时清真食堂每餐增加半成品即时加工，定期轮换菜单。学三食堂改善菜品，学二食堂供应馒头。提升基础食堂免费汤质量，增加免费供应品种，定制汤、粥安全供应容器，每餐保证免费供应一汤一粥。(落实单位：膳食服务中心)</body></doc>