<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6339</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/02/25/000167427.shtml</url><title>人民日报：郭鑫 创业是希望的种子--南开要闻</title><datetime>2014-02-25 00:00:00</datetime><body>人民日报记者 朱虹

1米8出头的瘦高身材，白净的脸上架着眼镜，背着个大大的双肩书包，郭鑫说，他命运的转折要从2008年说起。

他的家在四川雅安阿坝藏族羌族自治州地区，汶川地震，家里的房子化为瓦砾，16岁的郭鑫失去了外婆和爷爷。他看着战士连夜搭建帐篷，志愿者劳苦运送食物，素不相识的好心人在初升高考试中留他在家里休息。灾难让郭鑫变得坚强，也将感恩的种子埋在他的心里。

调研课题获得大学生创业赛金奖

在成都树德中学读高中时，郭鑫做了一项关于“灾区高三学生心理状况”的调研，通过连续三年跟踪调研100名灾区高三学生而作出调研报告反馈给心理援助机构，为来自灾区的高三学生提供心理援助。

2011年，郭鑫考入天津南开大学周恩来政府管理学院政治学与行政学专业。大一时，郭鑫看到一条新闻：某县城是离北京最近的沙源地，2000年开始退耕还林，10年后原本很富裕的县变成了国家级贫困县。这让他想起了自己的家乡，能不能让曾经水草丰美的故乡走出沙化和贫穷的两难困境？他因此组建了项目小组并入选了学校的“百项工程”，获得了资金、导师、信息等方面的支持。

郭鑫奔波在去农村调研的路上，无数个夜晚，他一个人疲惫地坐在返回天津的火车上，想起几天来被人拒之门外和恶语相加，感到无奈和委屈；调研几乎没有什么经费，小组里五六个人挤在一间房里，郭鑫常常是在桌上和衣而睡；为了更好地分析调查数据，郭鑫还辅修了数学学院的部分课程。

经过努力，郭鑫的项目入选“国家大学生创新科研计划”。凭借“林业碳汇商业化模式”，郭鑫和他的团队在“挑战杯”大学生创业大赛中获得金奖，而他也是获奖团队中年级最低的队长。

创业瞄准解决社会难题

没想到，金奖却给郭鑫带来了更多烦恼。历经诸多艰难努力的创业成果难道就此束之高阁吗？郭鑫的脑子里出现了一个新的概念：社会创业。“为区别以营利为目的的商业创业，我们的创业称为社会创业，以解决社会问题为创业的核心目标。我们团队的每一项创业都要解决一个社会问题。”郭鑫说。

郭鑫想到了一个捷径，他在网上找到大学生村官的QQ群，和每个村官打招呼，推荐碳汇林：“如果让村民种植碳汇林，国际认可的认证机构颁发的认定书和国家主管部门发放的碳汇证可以作为有价证券出售给企业，一方面增加收入，另一方面也减轻了出口企业的负担。”大部分村官不搭理他，郭鑫并没有气馁。

终于，一位河北邯郸邱县的村官和郭鑫攀谈起来，两人很快达成共识。郭鑫带着团队辗转来到邱县村庄，通过大学生村官与当地村民建立了联系。为了赢得农民的信任，郭鑫买了酒和卤肉坐到农民炕头上，讲碳汇林怎么挣钱又环保，那一个月他吃住在村里的一间简陋办公室，农民有事随叫随到，终于在邱县开辟了碳汇林模式的第一块2000亩的试验田。

郭鑫带着团队指导种植的碳汇林达到了有利于土壤发育，有利于涵养水源，有利于改善气候等5个国家标准。农民们人均净增收也从1800元增加到3900元，他们如约以每吨抽取10到20元不等的利润付给郭鑫。美好的设想变为现实，郭鑫赚到了创业的第一桶金。

听说郭鑫的项目后，各地有相关需求的政府部门相继邀请郭鑫团队到当地推广林业碳汇商业化模式，随后项目由小到大，逐渐铺开。如今，碳汇林项目已经在18个省市100多个县生根发芽。

在创业的路上，郭鑫继续朝着难以解决的社会需求的方向前进。在一次调研中，郭鑫发现南沙群岛等海南离岛地区许多人由于长期吃不上新鲜蔬菜，患上了各类疾病。郭鑫提出了这样的解决思路：“我校化学学院有一项配置营养液的技术，但因成本过高一直闲置。为了成功地把这个技术转化成产业，我们自己组建了研发团队对技术进行了再研发，极大地降低了产品成本和使用便利性。从而使产品能够很好地满足海军以及岛民的需要。”他将这个项目称为“海南离岛蔬菜绿箱子项目”，绿箱子里种上本岛的各种蔬菜，利用当地充足的光和热来促进蔬菜的生长，一般情况下，5天左右蔬菜就可上餐桌了。到去年年底，他的蔬菜绿箱子项目，销售额达到1.13亿元。

让更多人实现创业梦

推广“绿箱子”时，郭鑫还成立了创新公寓公司。公司在北京高校聚集的五道口地区以3500元/月每套租下50套公寓，统一装修设计后以1500元/月的价钱租给刚刚毕业的大学生。入住这一物美价廉公寓的条件是“有并努力实现梦想”。入住前，郭鑫公司的员工会花几十块钱，和他们边吃边聊一下午，并对“梦想”作出评估。入住后还有专门人员为这些大学生提供实现梦想的服务。其中最典型的例子是一位清华大学美术学院的毕业生，入住公寓时是一家广告公司的美编。他在公寓的帮助下利用业余时间，先后拍摄了5部青春微电影，并通过公寓与土豆网的合作获得广泛好评，影片获利促使他辞去工作，专注于自己的梦想。创新公寓现已基本租罄，郭鑫相信，它一定能成为一个青年人追梦的社区，并最终形成一种营利模式，在他看来，年轻人除了要图生存，更要保留梦想，培育梦想。

“不能把开网店、摆地摊拉到大学生创业的概念中，因为这些项目体现不了大学生的价值。”郭鑫看来，一些大学生不能成功创业是因为缺乏创业精神，没有创新意识，依赖性很强。对于请教他创业秘诀的同学，他的回答都是，不要急功近利，创造价值比创造财富更重要。价值变大了以后，财富自己就会来。

“创业是希望的种子，我创业的经验就是不想营利点，做好失败的准备，随时准备回到原地。”郭鑫的梦想就是有一天中国能出个创业型大学，这个大学的学生都有创业者的精神，有社会担当，“我想培养出更多的这样的学生。”</body></doc>