<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6373</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/02/10/000165454.shtml</url><title>龚克:大学教育做什么？--南开要闻</title><datetime>2014-02-10 00:00:00</datetime><body>世界经济论坛年会25日在瑞士达沃斯结束，南开大学校长龚克赴会参与此次政界、商界、学界的高端论坛，接受新华社记者采访并介绍参加达沃斯论坛的情况，谈及中国高等教育和大学育人等话题。龚克校长认为，需要从世界高等教育变革的大视野把握中国教育改革，不断提升适合中国改革发展的人才培养能力。

【“世界教育离不开中国，中国教育也离不开世界”】

龚克2012年至今连续三年参加达沃斯论坛。他认为，达沃斯论坛集合政、商、学、媒各界精英共同参与，不仅凸显“高端”，而且交互性很强。

龚克说：“达沃斯确实非常高端，总理、政府首脑频频出现，参与讨论。它的思想互动层次非常高，提供了重要决策者和学者、领袖之间的直接对话。商界、政界、学界领袖，这么大范围，这么交互性强的一个平台，在我经历里，这是不多见的。”

达沃斯的交互性非常强，“喝咖啡时，在楼道上，都可以进行很多的交流，可以碰到很多的人物，总统、总理、部长、联合国秘书长跟你擦肩而过，诺贝尔奖得主、知名专家就坐在旁边喝咖啡，跨国公司的总裁与年青的创业者边走边谈……”

龚克这次赴会是参加达沃斯论坛“全球大学领导者论坛”。他介绍说，这一论坛是封闭的，只有校长本人可以参加，没有媒体记者，现场没有电子放映设备，没有桌子，各高校校长围成一圈坐着讨论，材料都放地上，完全是开放、畅通的讨论氛围。

达沃斯全球大学领导者论坛是由耶鲁、哈佛、牛津、剑桥等世界一流大学的校长共20多人组成的。龚克说，南开大学参与达沃斯世界经济论坛和达沃斯“全球大学领导者论坛”，与参会的知名院校领导人建立多边关系，通过思想碰撞和交锋，可以发现各院校共同关注的问题，可以了解各高校采取的教育行动背后的理念、循守的原则以及追求的价值，可以参与其中表达各自的观点并与大家交流看法。

龚克形容达沃斯论坛是“探讨问题、交流理念的平台”，他说这样的机会不多，不仅可以与这么多学界领袖交流，而且可以听到商界精英、政府高官或政治活动家、新闻界人物从不同的视角对同一件事阐述一致或不一致的看法，从中可以得到很多启发。达沃斯给龚克强烈的感受是“世界教育离不开中国，中国教育也离不开世界”。

【中国的教育培养了中国人才】

谈到中国教育，龚克说，中国教育为30多年改革开放、为中国快速的发展提供了大量的人才和智力支撑，虽然还有很多需要改进之处，但进步和贡献不可否认。

龚克说：“只要承认人才的作用就必须承认教育的作用。国际上对中国教育系统、对中国现代化进程所起到的支撑作用是积极肯定的。并不是美国培养的人，也不是日本培养的人帮中国承担了改革开放的人力支持，是我们中国自己培养的人才成为30多年改革开放的重要人力资源，推动了这么快的现代化进程。”

龚克认为，全世界的高等教育都在变革，这是因为人类文明正在转型，从工业文明转向“后工业文明”，转向可持续发展的社会形态。教育应自觉适应人类文明进步的趋势，就像邓小平所要求的那样，“教育要面向现代化、面向世界、面向未来”。

“大家都在探索教育改革，不仅中国在改革、实验，美国等教育发达国家也在推进教育的改革，都在探索在新的科学技术生产力条件下、在全球化进程中、在能源环境等日益强化的约束下、在教育与经济社会发展日益紧密结合的大潮中，如何构造新的教育模式并追求新的教育卓越。中国已经走上全球化、信息化道路，但工业化还没有完成，市场体系仍不完善，经济、政治、文化、社会和生态建设都要以深化改革为动力，这又成为中国教育改革的特殊条件，但中国毕竟已经走出封闭、僵化融入了世界，所以中国教育改革既要满足中国社会发展需求，又要自觉成为整个世界高等教育改革的一部分。”

“我们今天培养的年轻一代，是要在本世纪中实现民族复兴的一代，是让中国为世界和人类进步做出更大贡献的一代，我们的教育改革就是为了培养好这一代新人”。

【“无法容忍”只有少数人能上好大学】

作为南开大学校长，龚克就大学的职能与人才的概念强调，培养人才是大学的根本任务，而人才指的是全体大学生。

他说：“学校作为一个独立的社会单元，最独特的职能，就是为社会培养人，广义来讲，是提高国民素质。大学的根本任务是培养人才，在我的概念里，人才就是我们的学生，而不是学生的某一部分——那些学习特别好的尖子。”

龚克认为，大学育人首先要做好教学，但同时要做好科研，科研则是为了培养人才。“大学从事科研的直接目的或根本目的是要通过研究实践的手段培养未来世界的创造者，而不只是发表学术文章，也不是把它的科研成果用以直接创造经济价值。”

龚克认为，发表和转化研究成果都是研究的应有环节，但大学的研究不同于企业、政府、非政府组织等其它社会单位之处，就在于大学的研究要为其根本任务——“立德树人”服务。

龚克还说，眼下对学校的评价大多忽略了学校的根本任务，对世界一流大学的评判也往往只看到它们的研究成就而忽视它们在育人根本方面对社会的贡献。他认为，大学改革，包括评价体系的改革，都必须以育人为本。

龚克同时提到中国优质高等教育供给和需求的突出矛盾。他说一个经济总量世界第二的大国，“无法容忍”只有少数人能上好大学。他说：“对于学生普遍希望上好大学的意愿，这样的供给状态需要改变。”

龚克指出，如果优质高等教育供给不足的问题不能得到有效解决，就会造成矛盾，与公众与社会的需求拉大距离。

提到当前的就业问题，龚校长说：“每年社会给南开大学提供的岗位数数倍于南开毕业生数，对我们这批大学而言，主要是学生的择业要求如何与社会需求相匹配的问题。我们希望学生理解，就业是一个在服务社会中实现人生价值的长期过程，初次就业的价值并不是起薪的高低，而在于能否为长远发展奠定更好的基础。希望更多的同学扎实地从基层起步，更多的同学到国家发展特别需要的地区、行业和岗位去，以强烈的社会责任感选择好职业生涯的起点。”

龚克说，一个好的学校并不是给学生灌输得更多，而是要让学生毕业时变成一个自觉的学习者，既有强烈的社会责任感，又有学习和实践能力以履行社会责任，能面向社会和职业需求不断通过学习提升自我，回报家庭、社会和国家。

说到这里，龚克看着身后墙上的周总理画像说：“我们真心希望我们的大学培养更多真正成才的人，有更多真正以周恩来为人生楷模去践行自己人生价值的学生。”</body></doc>