<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6420</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2014/01/18/000163734.shtml</url><title>践行群众路线 促进学校发展――学校整改落实、建章立制工作纪实--南开要闻</title><datetime>2014-01-18 00:00:00</datetime><body>记者 南继哲

新举措回应广大师生的迫切要求，新制度保障广大师生的根本利益。

办公楼大厅的触摸屏亮了，师生可从中了解机关各部门的工作职责、评价反馈工作作风；体育场馆使用价格降了，师生可以免费使用乒乓球等场地，很多场馆学生使用价格降幅达到了70%；师生国际交流多了，仅夏季学期学校就邀请了超过70名外籍专家来校授课，并设立留学助学金，资助36名品学兼优的困难学生赴境外交流学习……

党的群众路线教育实践活动开展以来，按照中央总体部署和督导组要求，学校不断增进党员干部的理想信念、宗旨意识、群众观点，提高思想、凝聚共识、激发热情，汇聚起推动改革发展的强大力量。学校坚持边学边改、边查边改，及时推出新举措，以实际行动改进作风，取得了积极成效，得到广大师生群众的肯定。学校党委统筹协调，整体推进，每个项目都明确牵头校领导，分解到具体承办部门，规定完成时限，并坚持开门整改，创造条件让师生群众参与和监督。目前，各项整改内容都在按照既定计划有序进行，部分整改成效已初步显现。

改进作风紧扣为民务实清廉

启动教育实践活动的半年时间中，校领导深入基层调研50余次，校发文件数量同比减少15%，简报内刊数量减少30%，校长信箱及时处理回复群众来信475件，及时答复师生群众校务公开咨询和申请近200件次……

紧扣为民务实清廉主题，学校制定出台了《关于改进校领导班子工作作风的意见》和《关于加强校领导班子廉政建设的六项规定》两个主要制度，细化了领导班子思想建设、作风建设和党风廉政建设的内容和要求，明确规定了深入调查研究、精简会议活动、精简文件简报、改进新闻报道、减轻基层负担的具体要求，坚决克服形式主义。

两个文件对严格履职尽责、勇于攻坚克难做出了较为详细的规定，坚决克服享乐主义；对加强出访管理、厉行勤俭节约再紧一扣，规定公务接待一律在校内用餐，坚决克服奢靡之风。结合学校实际，文件还细化党风廉政建设责任制、党员领导干部廉洁从政若干准则和直属高校领导干部廉洁自律“十不准”规定，禁止利用职权和职务影响谋取不正当利益，加强监督检查，落实“一岗双责”。

按照废、改、立的原则，对学校的规章制度和规范性文件进行了全面清理，共梳理出正式发布的各类规章制度和规范性文件620件，涉及学校30余个主办单位，经过认真清理审核，确定应当予以废止或者宣布失效的260余件，继续适用320余件，学校党委行政已经联合印发《关于废止和宣布失效一批规章制度和规范性文件的决定》予以确认。这项工作为学校管理的制度化、规范化提升奠定了扎实的基础，也是对制度形式主义进行了一次排查和扫除。

学校开展了科研经费专项检查，完善了具体机制。开展了全校领导干部和教职工自行清退“会员卡”活动，要求做到零持有。开展了“拒收学生家长礼品礼金”专项治理活动，在各处级单位、附小和幼儿园签署责任书。在两节来临期间，专门转发元旦春节期间严禁公款购买印制贺卡及禁止公款购买赠送烟花爆竹等年货节礼的通知，坚决落实好中央八项规定精神，以实际行动坚决反对“四风”。

为巩固教育实践活动成果，学校已经制定出台了30项群众反映强烈、学校发展急需的关键制度，在强化校领导班子自身建设、加强科研经费管理、深化正风肃纪工作等方面做出了具体规定。

提升质量推动学校内涵发展

在7月举行的动员大会上，校党委书记薛进文强调，教育实践活动要推动学校中心工作，防止“两张皮”。要把教育实践活动与抓好教学改革、推进素质教育紧密结合，与抓好人才队伍和学科建设、科研创新紧密结合，与抓好新校区建设的重大工程紧密结合，与党员干部履职尽责紧密结合。

校长龚克在基层学院动员大会上指出，当前实现南开百年目标的任务十分艰巨和紧迫，要通过深入开展教育实践活动，使全校师生很好地团结在一起，充分发挥聪明智慧，充分发挥积极性，提高南开战略软实力。要把“公能”素质教育的内涵拓展、延伸，树立起南开教育的品牌。

通过教育实践活动，全校党员干部和各级领导班子进一步认清了自身发展形势，找准了突出问题，理清了工作思路，强化了推动中心工作的措施。

学科发展方面，建高原、起高峰、蓄后劲、做贡献、出人才成为领导班子和师生群众共识，以信息学科为代表的工学学科调整力度不断加大。科学研究方面，出台了促进科技创新工作的指导意见，修订了南开大学科技奖励办法，制定了新的科研经费管理、专项绩效支出等一揽子制度，设立了科研综合改革试验区，获本年度国家社科基金重大项目立项1 0项、教育部哲学社科重大项目立项2个。人才培养方面，成功实施首个夏季学期，德育改革、体育改革等重点任务扎实推进，以导师资助体系为重点的研究生培养机制改革取得突破性进展，“公能”素质教育共识进一步强化。

学校发展关键靠人才推动。“百名青年学科带头人计划”全面实施，首批40名青年人才入选，海外优秀人才应聘比例达32%；以重点学科、重点研究基地为载体的人才特区建设加快推进，创新活力和人才集聚能力初步显现。

服务社会和国际交流合作，是体现一所大学影响力的重要方面。一段时间来，学校捷报频传：我校“打造知中国服务中国智库群”获全国教育改革创新特别奖，新建一批产学研技术联盟、校企联合实验室，成立了科技成果转化中心，围绕重大理论和现实问题开展协同创新的工作扎实推进；国际公立大学联盟年会成功举办，“走出去工程”和“留学南开计划”稳步实施，国际交流层次和质量进一步提高。

新校区建设万千师生瞩目，目前核心区工程稳步推进，综合业务楼等主体建筑即将封顶，非核心区项目进入施工阶段；基础设施和景观绿化等配套工程进展顺利。干部师生普遍感到，教育实践活动在推动学校改革发展，加快建设一流大学中发挥了巨大的推动作用。

攻坚克难提升管理服务水平

如何能让“公能”素质教育这一南开办学及教育教学改革的基本战略具象化、深入到学校师生心中？这是一直以来学校在思考与探索的问题。为此，学校设立了本科公能教育沙龙，就师生关心的本科教学工作，如推免读硕士、创新工程、实验实践、评教教改等定期宣讲，主动和学生交流答疑，已组织四期，参加学生人数最高达到300余人，加强了学校领导对学生学业的直接指导。

为解决长期以来存在的体育场馆设施紧张、缺乏系统管理、师生体育锻炼方面的困难。学校成立了以校长龚克为主任的体育工作委员会，多次与学生代表、教务处、体育部等部门现场调研、现场办公。露天灯光运动场的改造开放、体育场馆收费标准的下调及管理制度细化，调动了师生体育锻炼活动的热情，提高了场馆设施的使用效益，让师生切身感受到了实实在在的变化。

此外，学校审计部门每周五拿出专门时间为广大教师科研经费预算编制、结项审签等事宜提供咨询，主动做好服务。有关部门协调完成校园交通车更换并着力提升服务质量，每天下午定时开放学校南门，方便高峰时段机动车出行。为化学、生物、药学、环科等各实验教学示范中心配备了17个符合国家标准的存放易燃品、毒害品及耐腐蚀安全柜，加强规范管理，确保实验试剂使用安全。

在广泛调研基础上，学校推出了新版南开邮件系统，师生个人邮箱空间较旧系统扩充了8到10倍，并增加了文件中转站、邮件全文搜索和系统层面的海外转发等新功能，新版邮件系统已于10月下旬正式上线运行服务全校师生，受到好评。学校图书资源系统于10月底正式改版上线，推出“掌上图书馆”服务，师生可通过手机上网实现借阅情况查询、书刊续借、证件挂失、预约服务等功能，并设计了三种客户端二维码，供手机扫描下载，方便了师生使用。新版校园门户网、就业信息网、inankai网站手机客户端、人事服务专用信箱、校友信息管理与服务系统、招投标项目网上申报审批系统、研究生入学报到系统等一大批新平台的建立，提高了管理服务的效率和信息化水平，以新媒体为载体密切了管理部门与基层师生的沟通联系。

在硬件方面，学校投资近400万元对青年教职工宿舍21斋进行改造提升、扩建幼儿园的园舍，解决青年教职工的后顾之忧。此外，学校对西南村离退休活动室进行改造，专门整理出一间阅览室，为离退休老同志创造更好的活动空间，结束了离退休老同志多年无阅览室和学习场所的历史。

教学区及居住区环境与每一位师生的生活学习息息相关，为进一步改善环境，学校投入200余万元完成泰达学院及校本部部分学生宿舍改造、改善谊园2、3号楼留学生住宿餐饮条件、改善学生食堂就餐环境、完成图书馆万余平方米供暖管线更新和吊顶改造、校内居民区上下水网改造、解决屋顶漏雨等校园民生问题。学校相关部门还为主教学楼内及校园各处安装改造400余个高清监控摄像头，完善了学校安全防控体系，深化了平安校园建设，赢得师生好评。

回应师生关切没有止境，推动学校发展任重道远。随着党的群众路线教育实践活动的深入开展，学校必将通过实际行动进一步取信于师生，广泛凝聚力量，共同朝着世界一流高水平大学的目标奋勇迈进。</body></doc>