<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6486</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/29/000161614.shtml</url><title>南开学者解读2013年度热词的“前世今生”--南开要闻</title><datetime>2013-12-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉)2013悄然接近尾声，崭新的2014行将开启。在这辞旧迎新的时刻，人们忙着对过往一年进行总结。新媒体场域下，一个又一个以汉字为载体，蕴含着丰富内涵、情感色彩，展现中国人非凡创造力的的热词成为记录时代的绝好线索。近日，某网站联合相关权威汉语文化机构评选出“中国梦”、“土豪”、“雾霾”、“中国大妈”、“单独二孩”等十大年度热词，受到广泛关注。

这些凝练个性的词语包含着怎样的社会内涵？部分词语为何将被收录到英文词典？就此记者采访了南开大学传播学系副主任陈鹏和南开大学汉语言文化学院副教授冉启斌。

中国梦：2012年11月29日，新一届中央领导集体走进国家博物馆，参观《复兴之路》展览，回首百年，感慨良多。参观过程中，中共中央总书记、中央军委主席习近平发表了重要讲话，阐述了引发广泛共鸣的“中国梦”话题。中国梦的核心是实现中华民族的伟大复兴，基本内涵是实现国家富强、民族振兴、人民幸福，它代表了新一届政府对于建设富强、民主、文明、和谐的社会主义现代化国家的目标和信心。

陈鹏表示，“中国梦”是中国人共同民族心声在网络上的体现。网络社会是类似的拟态环境，承载了中国千千万万普通民众的内心期待。“中国梦”的流行体现了一种强大的凝聚力。当前中国面临繁复、深刻的挑战和矛盾，更需要国人团结一心，众志成城。中国梦是民族梦，更是个人梦，具有强烈的包容性和对接性，能够通达人心。

“所以这个词汇非常具有敲击民众心弦的作用，点醒了每个人内心不断回荡的，对未来的一种期待，也是一种具有凝聚力的词汇，把我们每个人的期待凝聚起来，最终汇聚我们民族的、国家的，一种对未来的一种美好期待。入脑入心，易形成共鸣。”陈鹏说。

雾霾：2013年初，中国多地出现雾霾天气，长三角、珠三角、京津冀鲁地区等区域大气污染程度十分严重。入冬之后，大范围雾霾天气已扩散至哈尔滨、上海、杭州、南京、海口等25个省区市，从东北到海南无一幸免。雾霾再一次成为中国的一大话题、一大奇观，多少城市重度“沦陷”。面对雾霾，网友更是以“厚德载雾”，“自强不吸”，“霾头苦干”，“再创灰黄”等词语来调侃自己无奈的生存环境。

陈鹏表示，互联网是信息传递的平台，更是情绪宣泄的平台。“雾霾”一词蹿红充分体现出民众对自己现实生活遇到环境困扰的一种情绪的发泄。雾霾为国人健康蒙上阴影的同时也为心情蒙上阴影。它提醒人们关注环境、空气和水资源，告诉人们在经济发展过程中要重视经济与环境和谐共处。

“面对雾霾，政府表现出两种态度，一是不回避，二是坚决改。每天实时公布的PM2.5等空气指标监测数据，从中央到地方出台系列政策治污治霾，体现出上下联动优化环境，美化城市的决心和信心。我们应充满期待。”陈鹏说。

单独二孩：“单独二孩”指夫妻双方一人为独生子女，第一胎非多胞胎，即可生二胎。11月15日，十八届三中全会通过的《决定》中提到“坚持计划生育的基本国策，启动实施一方是独生子女的夫妇可生育两个孩子的政策”。“单独二孩”成为中国人热议的话题。

陈鹏表示，单独两孩政策是改革中的一个具体举措，反映出国家在政策层面应和社会转型的姿态。他说：“可能真正符合条件决定生两孩的人并不会太多，但是民众享受到了生育的自主权和选择的自由性。可能这种权利感比生两孩对他的意义更大。”

陈鹏认为，政府出台的系列改革举措，切中人民群众的心声、需要。群众满意不满意，高兴与否成为了改革的方向。“因此，单独两孩儿不仅是解决人口老龄化问题的一种政策，更是让民众形成改革信心的极大鼓舞。”陈鹏说。

迅速崛起的中国，每一点变化都吸引着全球的关注。2013年度热词也不例外，其中“土豪”、“中国大妈”等词甚至将被收录到英语词典中去。西方人怎样看待这些“奇怪”的中国词汇，将如何准确翻译，它们在迁移过程中又经历了怎样的变化？

土豪：2013年，“土豪”横行中国，掀起全民网络大狂欢。“土豪”一词原指有财有势横行乡里的地主恶霸，现泛指现实社会中富而不贵的群体。9月，微博发起“与土豪做朋友”以及“为土豪写诗”活动，诞生了“土豪，我们做朋友吧”这句名言，加剧了土豪的走红。金色的iphone5s更是被称为“土豪金”。土豪被英译为“Tuhao”, BBC甚至专门做了一期解读节目。

大妈：2013年初，“大妈”的汉语拼音“dama”曾登上《华尔街日报》，被称为“影响全球黄金市场的一支生力军”，又有消息称“大妈”等中文热词有望以单词形式收录进《牛津英语词典》。2013“大妈”很忙，从“完胜华尔街大鳄”到“抄底海外房产市场”，再到“比特币逆袭的主角”；她们大跳广场舞，舞出最炫民族风……

对于“土豪”、“中国大妈”闯入英语世界，冉启斌副教授表示，汉语词汇进入英语世界从一个侧面反映出中国的国际影响力在逐步扩大，普通民众的大众生活受到更多的关注，这是可喜的现象。但他提醒，目前汉语词汇进入英语还主要局限于有中国地域特色的事物、表达方式等，如正式进入牛津英语词典的ganbu(干部)、guanxi(关系)等。商业产品、科学技术方面的中国词汇还十分有限。

“应该注意到，目前受到西方关注的很大一部分词语在色彩意义上往往具有负面性或消极性。这与一些西方人士惯用有色眼镜观察中国有关。不过，这也促使我们对自身的社会、文化发展与现状进行反思。作为一个发展中的大国，应该更多地朝着提高公民精神素质、提升社会生活质量的方向努力，这样才能创造形成更多承载‘正能量’的词汇。”冉启斌说。</body></doc>