<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6496</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/25/000161276.shtml</url><title>毛泽东与中国精神--南开要闻</title><datetime>2013-12-25 00:00:00</datetime><body>刘景泉 张健

中国精神源远流长，今天我们所强调的中国精神，是中国共产党将马克思主义与中国具体实际相结合、与中华民族文化相融合，领导中国人民在实现民族独立振兴、人民幸福安康的长期奋斗中形成的一种全新精神形态。毛泽东作为领导中国人民彻底改变自己命运和国家面貌的一代伟人，当之无愧是这一精神形态的主要创造者。他领导中国共产党带领人民共同创造的中国精神，集中体现在8个方面。

一是胸怀天下的爱国精神。近代以来，随着民族意识的觉醒和民权思想的普及，传统的爱国主义内涵逐渐超越家国情怀，发展为孙中山所倡导的“天下为公”的现代国家观念。中国共产党进一步把爱国主义和国际主义一并加以倡导。如毛泽东所说：“中国共产党人是国际主义者，他们主张世界大同运动；但同时又是保卫祖国的爱国主义者”，“这种爱国主义与国际主义并不冲突，因为只有中国的独立解放，才有可能去参加世界的大同运动”，因此，“爱国主义就是国际主义在民族解放战争中的实施”。

二是破旧立新的革命精神。中华民族自古就有革故鼎新的精神传统。青年时期立志改造社会的毛泽东，曾寄希望于改良，失败后转向革命。他指出，不把帝国主义文化和半封建文化打倒，就什么新文化也建立不起来，“不破不立，不塞不流，不止不行，它们之间的斗争是生死斗争”；“我们不但善于破坏一个旧世界，我们还将善于建设一个新世界”。新政权建立后，毛泽东要求继续以破字当头、立在其中的革命精神改造旧社会、建设新社会。进入全面建设社会主义时期，毛泽东强调：“我们要保持过去革命战争时期的那么一股劲，那么一股革命热情，那么一种拼命精神，把革命工作做到底。”

三是实事求是的科学精神。中华民族是崇尚科学、追求真理的民族，明清之际兴起的实学思潮，更是开一代风气之先。少年时期的毛泽东，就是在讲求经世致用的湘楚文化环境中成长起来的。作为五四青年，毛泽东又受到了西方科学精神的熏陶。接受并掌握马克思主义后，毛泽东将其运用到中国革命实践中，主张理论联系实际、有的放矢地研究解决中国问题。他还从思想路线的高度，对实事求是的科学内涵作了马克思主义的阐发。经过延安整风和中共七大，实事求是作为思想路线在全党得以确立，指引全党取得了一个接一个的胜利。新中国成立后，实事求是作为一种坚持真理、修正错误的科学精神，又由党内传播到了全社会，提高了整个民族的科学文化素养。

四是当家做主的主人翁精神。中国古代有着以民为本的重民传统，但出发点仍是维护君本，历史舞台的主角也都是帝王将相，人民群众处在从属地位。深受新文化运动影响的毛泽东，在社会实践中逐渐认识到民众的力量，把“民众的大联合”作为改造社会的根本方法。成为马克思主义者后，他进一步提出了人民群众是历史的创造者的观点，指出“群众是真正的英雄”，“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力”。在以毛泽东为首的中国共产党领导下，中国人民实现了翻身解放，真正成为掌握自己命运的主人。亲身经历过新旧两个中国更迭的爱国民主人士李济深感叹：“同样的人民在同样的土地上为什么能够创造出前所未有的奇迹呢？关键就在于人民从前是奴隶，现在是主人。彻底解放了的中国人民，以主人翁的态度在自己的土地上从事和平的劳动，智慧和力量是无穷无尽的。”

五是平等互助的团结精神。中华民族自古就以团结友爱、互助互让著称于世。但近代以来，西方列强及其操纵的中国各派反动势力，为了便于统治压迫，制造矛盾纷争，破坏民族团结，致使国家四分五裂、民众一盘散沙。对此，毛泽东指出，在中华民族大家庭里，各族人民都“赞成平等的联合，而不赞成互相压迫”，只有推翻反动统治、消灭阶级压迫，全国各族人民才能在平等的基础上实现大团结。建立在平等基础上的团结互助精神，使原本一盘散沙的中国人民紧紧凝聚在一起，迸发出极大的创造活力。原国民党政要程潜赞叹道：“各级人民政府在毛主席的正确领导之下，坚持争取、改造和团结的正确方针，使中国历史上从来无法适当解决的民族纠纷，现在称为兄弟民族，已经一致地团结得很好。在本质上很难团结的小资产阶级，由于获得耐心争取和改造，也都逐渐地团结起来了。”

六是无所畏惧的奋斗精神。中华民族是勤劳勇敢、奋发有为的民族。“天行健，君子以自强不息”，正是这种奋斗精神的真实写照。求学期间的毛泽东非常重视磨练意志，曾在日记中写道：“与天奋斗，其乐无穷！与地奋斗，其乐无穷！与人奋斗，其乐无穷！”在艰难困苦的战争环境中，毛泽东强调要“下定决心，不怕牺牲，排除万难”，以愚公移山的精神挖掉压在中国人民头上的大山。建国前夕，他要求全党在胜利面前务必继续地保持谦虚、谨慎、不骄、不躁和艰苦奋斗的作风。新中国成立后，他反复讲“艰苦奋斗是我们的政治本色”。在为革命和建设事业不懈奋斗过程中，先后有大约2000万名烈士献出了宝贵生命，他们“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”的精神，激励着我们勇往直前、继续奋斗。

七是自力更生的自主精神。近代以来，面对数千年未有之大变局，中华民族的自信心受到前所未有的冲击。如毛泽东所批评的，“有些人做奴隶做久了，感觉事事不如人，在外国人面前伸不直腰，像《法门寺》里的贾桂一样，人家让他坐，他说站惯了，不想坐”。然而，中华民族毕竟是历经磨难而不衰、饱尝艰辛而不屈的民族。面对帝国主义入侵，毛泽东指出：“我们中华民族有同自己的敌人血战到底的气概，有在自力更生的基础上光复旧物的决心，有自立于世界民族之林的能力。”他还强调，中国共产党与依赖外援的国民党不同，我们把方针“放在自己力量的基点上”，是“在坚持独立战争和自力更生的原则下尽可能地利用外援”，因此才立于不败之地。建国以后，毛泽东仍强调主要依靠本国人民群众的力量，独立自主、自力更生地建设社会主义。在国际舞台上，面对苏联大国主义、霸权主义的压力和帝国主义国家的封锁，中国人民以大无畏的英雄气概，坚持独立自主，维护了国家主权和民族尊严。

八是敢闯新路的创造精神。中华民族是锐意进取、勇于创新的民族。古代先人很早就提出了“苟日新，日日新，又日新”的朴素思想，“周虽旧邦，其命维新”的革新意识，更是使中华民族充满活力、生生不息。对此，毛泽东运用马克思主义唯物辩证的观点进行了解释，指出“世界上总是这样以新的代替旧的，总是这样新陈代谢、除旧布新或推陈出新的”。要推陈出新，必须破除迷信、勇于创造。他开创的农村包围城市、武装夺取政权的革命新道路，就是这种创造精神的典范。建国后，毛泽东强调要继续“破除迷信，独立自主地干工业、干农业、干技术革命和文化革命，打倒奴隶思想，埋葬教条主义”。在这一号召下，中国人民迸发出无穷的创造力。工人阶级在技术革命中创造出的“两参一改三结合”的“鞍钢宪法”，在石油会战中表现出的“有条件要上，没有条件创造条件也要上”的豪迈气概，都生动体现了敢闯新路的创造精神。

毛泽东曾说，“人是要有一点精神的”。对于一个国家来讲，也是需要有精神支撑的。我们今天所倡导的中国精神，就是当代中国赖以发展进步的精神支撑，它承继民族精神文化遗产，经过以毛泽东为代表的中国共产党人全面改造提升，以及改革开放新时期的继续丰富发展，最终成为崇尚爱国、进步、科学、民主、团结、奋斗、自主、创新，具有先进性、民族性、时代性的一种全新精神形态。中国精神作为中国先进文化的集中体现，时至今日已经成为把中国人民凝聚在一起为实现民族复兴而共同奋斗的强大精神动力。</body></doc>