<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6497</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/25/000161275.shtml</url><title>十一届六中全会以来党中央对毛泽东和毛泽东思想的新认识--南开要闻</title><datetime>2013-12-25 00:00:00</datetime><body>张健 杨丽雯

1981年6月，党的十一届六中全会通过了《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，对毛泽东和毛泽东思想作出了实事求是的科学评价。32年来，党中央在坚持《历史决议》基本结论基础上，对毛泽东和毛泽东思想的认识不断深化。

对于毛泽东的历史地位，《人民日报》在毛泽东诞辰90周年时刊发社论，重申毛泽东是伟大的马克思主义者，伟大的无产阶级革命家、理论家和战略家，还突破性地把毛泽东评价为民族英雄。毛泽东诞辰100周年时，江泽民代表党中央在纪念大会上对毛泽东民族英雄的历史地位给予了高度肯定，称他是“近代以来中国伟大的爱国者和民族英雄”。党的十五大报告进一步把毛泽东评价为在20世纪中国发生的3次历史性巨变中站在时代前列的伟大人物。

对于毛泽东的重大贡献，党的十七大报告强调：“改革开放伟大事业，是在以毛泽东同志为核心的党的第一代中央领导集体创立毛泽东思想，带领全党全国各族人民建立新中国、取得社会主义革命和建设伟大成就以及艰辛探索社会主义建设规律取得宝贵经验的基础上进行的。新民主主义革命的胜利，社会主义基本制度的建立，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础。”十八大报告进一步指出：“党在社会主义建设中取得的独创性理论成果和巨大成就，为新的历史时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础。”习近平总书记更是有针对性地强调：我们党领导人民进行社会主义建设有改革开放前和改革开放后两个历史时期，本质上都是党领导人民进行社会主义建设的实践探索，不能将其割裂甚至对立起来。

随着实践的发展和时代的进步，党中央对毛泽东思想科学内涵的认识也不断深入。

一是在概念上完善了毛泽东思想的文字表述。《历史决议》指出：“毛泽东思想是马克思列宁主义在中国的运用和发展，是被实践证明了的关于中国革命的正确的理论原则和经验总结，是中国共产党集体智慧的结晶。”党的十二大通过的新党章在“革命”后添加了“和建设”3个字，肯定了毛泽东思想对社会主义建设的理论贡献。胡锦涛代表党中央在纪念毛泽东诞辰110周年座谈会上进一步在“运用和发展”前增加了“创造性”3个字，强调毛泽东思想以独创性的理论丰富和发展了马克思列宁主义。

二是在内容上丰富了毛泽东思想的科学体系。《历史决议》指出，毛泽东思想具有多方面的内容，特别体现在新民主主义革命、社会主义革命和社会主义建设、革命军队的建设和军事战略、政策和策略、思想政治工作和文化工作、党的建设6个方面。江泽民代表党中央在毛泽东诞辰100周年纪念大会上讲话，在“革命军队的建设和军事战略”的表述中增加了“国防建设”。胡锦涛代表党中央在纪念毛泽东诞辰110周年座谈会上讲话，又增加了“外交工作”。后来在由中央审定的马克思主义理论研究和建设工程重点教材《毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论》中，进一步完善为“关于国际战略和外交工作的理论”，并增加了“关于思想方法和工作方法的理论”。此外，党的十三届四中全会以来，三任总书记都对毛泽东“两个务必”的重要论述给予了高度评价。随着党的群众路线教育实践活动的深入开展，毛泽东关于党的作风和纪律建设的理论，正越来越体现出历久弥新的时代价值。

三是在坚持中发展了毛泽东思想的活的灵魂。《历史决议》指出：毛泽东思想的活的灵魂有三个基本方面，即实事求是、群众路线、独立自主，它是贯穿于毛泽东思想各个组成部分的立场、观点和方法。十二大以来，我们党坚持把这些具有中国共产党人特色的马克思主义立场、观点和方法，运用到指导改革开放和社会主义现代化建设的实践中，坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实，坚持人民主体地位，做到立党为公、执政为民、以人为本，坚持独立自主地走中国特色社会主义道路、集中精力把自己的事情办好，并同各国人民一道为人类和平与发展的崇高事业而不懈努力，从而使中国特色社会主义不断取得新的胜利。

四是在创新中强调了对毛泽东思想的一脉相承。1981年12月26日，邓小平谈到修改宪法问题时，强调序言里要提马列主义、毛泽东思想。改革开放和社会主义现代化建设全面展开后，他进一步指出：“现在我们还是坚持马克思列宁主义、毛泽东思想。这里有继承的部分，有发展的部分。”世纪之交，党的十五大报告回顾了我们党与时俱进推动马克思主义中国化的历史进程，指出邓小平理论是毛泽东思想的继承和发展。进入新世纪，党的十七大报告在提出中国特色社会主义理论体系概念的同时，指出“这个理论体系，坚持和发展了马克思列宁主义、毛泽东思想，凝结了几代中国共产党人带领人民不懈探索实践的智慧和心血”。

站在新的历史起点，党的十八大报告针对一段时间以来人们关心的中国特色社会主义理论体系与毛泽东思想的关系问题，明确指出中国特色社会主义理论体系是对马克思列宁主义、毛泽东思想的坚持和发展，而且它与中国特色社会主义道路、中国特色社会主义制度一起，是党和人民90多年奋斗、创造、积累的根本成就，必须倍加珍惜、始终坚持、不断发展。习近平总书记在政治局集体学习时进一步强调，中国特色社会主义理论体系同马克思列宁主义、毛泽东思想是坚持、发展和继承、创新的关系，马克思列宁主义、毛泽东思想一定不能丢，丢了就丧失根本。围绕坚持和发展中国特色社会主义的战略主题，深入开展毛泽东思想研究宣传，有助于深刻认识党的指导思想是一脉相承、与时俱进、不断发展的科学体系，有助于深刻认识党是怎样把马克思主义基本原理同中国实际和时代特征相结合发展了马克思主义的，从而夯实党执政的思想理论基础。</body></doc>