<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6498</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/25/000161274.shtml</url><title>人民日报：毛泽东的历史功绩（纪念毛泽东同志诞辰120周年）--南开要闻</title><datetime>2013-12-25 00:00:00</datetime><body>逄先知

在中国历史上，出现了许许多多的杰出人物，他们对中华民族的发展与进步都作出过这样那样的贡献。毛泽东同志是其中的佼佼者，是一位伟大的马克思主义革命家、战略家、理论家。他把自己的一生都奉献给了中国革命和建设事业，为中国人民和中华民族作出了巨大贡献。我们应当永远铭记毛泽东同志的历史功绩。

创建了一个新中国——中华人民共和国

毛泽东同志同他的战友们领导中国共产党和中国人民，经过长期艰苦卓绝的斗争，经历了多次挫折和失败，克服了千难万险，在几次危急的时刻力挽狂澜，出奇制胜地挽救了革命，最终取得了革命的胜利，创建了新中国。一个黑暗的旧中国，变成一个光明的新中国；一个四分五裂、内乱不已、匪患不绝、民不聊生的旧中国，变成一个强大统一（除台湾等岛屿）和人民安居乐业、各民族平等和睦相处的新中国；一个饱受列强欺凌和宰割、被人称为“东亚病夫”的旧中国，变成一个独立自主、屹立在世界东方的新中国；一个由地主、官僚、买办乃至洋人主宰的旧中国，变成一个由人民当家作主的新中国。谈到这些巨大而深刻的改变，人们首先不能不想到毛泽东同志对党、国家、人民和民族所建立的不可磨灭的历史功绩。正如邓小平同志所指出的：“没有毛主席，至少我们中国人民还要在黑暗中摸索更长的时间。”“没有毛主席就没有新中国”。

新中国的成立不仅在中国近现代历史上是一个翻天覆地的大事件，在中国几千年的历史上也是一个划时代的大事件。它改变了100多年来半殖民地半封建的社会，推翻了帝国主义和封建主义的双重压迫和统治，废除了100多年来帝国主义在中国的种种特权和延续几千年的封建土地制度，彻底结束了近代以来中华民族的屈辱历史。

毛泽东同志为新中国确立了人民民主专政的国体，并在此基础上建立了一个根本政治制度——人民代表大会制度，两个基本政治制度——中国共产党领导的多党合作和政治协商制度、民族区域自治制度。毛泽东同志又适时地、创造性地用和平的方法实现社会主义的三大改造，建立了社会主义基本经济制度。这些制度是总结了近代以来中国的历史经验、完全根据中国的实际情况制定的，对于坚持和巩固社会主义，充分发扬人民民主，保证国家长治久安，巩固国家统一，实现各阶层、各党派、各民族的大团结，起着决定性的作用。

把中国建设成为一个文明、民主、富强的社会主义现代化国家，使中国走在世界前列，是毛泽东同志不懈奋斗的目标。为了实现这一目标，他从思想上、理论上和实践上进行了艰辛探索。尽管经历了许多困难，也犯过错误、走过弯路，终究在他和其他老一辈革命家领导下，经过中国各族人民的艰苦奋斗，在不到30年的时间里，在旧中国遗留下来的一穷二白的基础上，建立起一个独立的比较完整的工业体系和国民经济体系。这一时期，我国经济的发展速度总体说来是相当快的。

毛泽东同志非常重视发展我国的科学技术，特别是尖端科学技术。当我国处于经济困难时期，在国防尖端技术是上马还是下马的关键时刻，他一锤定音：“要下决心，搞尖端技术。”他说：“国防尖端这个东西要切实抓一下，世界上没有这个东西，好像就不是一个国家，人家就不理你。”在他的这个战略思想指导下，我国在发展尖端科技方面取得了突出成就，出了许多重大成果，填补了许多空白，培养了大批科技人才，为此后我国在两弹一星以及航天事业方面取得辉煌成就打下了坚实基础。

作为中华人民共和国的主要缔造者，毛泽东同志时刻高度重视捍卫国家的独立、统一、主权和领土完整，始终不渝地维护中华民族的尊严。他决不允许任何国家侵害中国的安全和尊严。他说：“我们热爱和平。如果有人危害我们的独立，我们的天性就是奋不顾身地起来捍卫。”他敢于顶住来自任何一个霸权主义国家的压力，不管它是多么的气势汹汹，彰显了中华民族刚强不屈的骨气。

中华人民共和国的成立，引起了世界格局的重大变化。她以一个保卫世界和平、主持正义、反对帝国主义侵略的重要力量，站在世界舞台上。毛泽东同志为新中国制定的独立自主的和平外交政策和许多重大国际战略，使新中国赢得了国际尊严，赢得了越来越多的朋友，彻底摆脱了旧中国那种“弱国无外交”的险恶处境。到1976年，同我国建交的国家达到111个。邓小平同志曾深情地说：“我们能在今天的国际环境中着手进行四个现代化建设，不能不铭记毛泽东同志的功绩。”

总起来说，新中国成立后的前30年，在毛泽东同志和中国共产党领导下，我国在各个方面所取得的成就是十分显著的，为改革开放后30多年的发展打下了重要而坚实的基础。改革开放前的30年和改革开放后的30多年，是中华人民共和国连续不断而又有所不同的两个历史时期。前者为后者打下基础，后者是对前者的继承和发展。不能将这两个历史时期割裂开来，更不能对立起来、互相否定。

建设了一个先进的党——中国共产党

近代以来，为了救国救民、改变旧中国的悲惨命运，无数志士仁人和各式各样的政治力量纷纷提出各自的救国主张，有改良的，也有比较激进的。但是这些主张都不灵，没有一个能够解决中国的问题。以马克思列宁主义为指导思想的中国共产党一成立，情况就开始发生根本的变化。诚如毛泽东同志所指出的：“自从有了中国共产党，中国革命的面目就焕然一新了。”

中国共产党刚成立的时候只有几十名党员，在一个相当长的时间里还是一个幼年的党，很不成熟。从一个幼年的党到一个完全成熟的党，直到领导中国人民取得新民主主义革命的胜利，经历了一个漫长的、艰难曲折甚至是痛苦的过程。这中间有胜利，有失败；有前进，有后退；有壮大，有缩小；有正确的时候，有犯错误甚至是犯严重错误的时候。中国共产党在实际斗争中，运用马克思主义的立场、观点、方法，不断总结成功的经验和失败的教训，根据具体情况，实事求是地纠正党内各种错误倾向，包括“左”的和右的，并上升为理论，反过来又指导革命实践向前发展。就这样经过多次的循环往复，中国共产党逐渐发展壮大，从一个幼年的党变成一个成熟的党。对此，许多老一辈革命家都作出了贡献，而贡献最大、起决定性作用的是毛泽东同志。

说毛泽东同志的贡献最大，不只是因为他参与了中国共产党的创建，是党的创始人之一，更主要的是因为他根据马克思特别是列宁的党建理论，紧密联系中国革命斗争的实际，形成了中国共产党一套完整的党建学说。早在抗日战争时期，毛泽东同志就提出，要把中国共产党建设成为一个全国范围的、广大群众性的、思想上政治上组织上完全巩固的布尔什维克化的党，并称之为“一件伟大的工程”。毛泽东同志完整的党建学说，是经过总结中国共产党成立以后的20年间正反两方面的实践经验，在延安整风时期全面确立起来的。邓小平同志曾深刻指出：“我们回想一下，正是根据毛泽东同志的建党学说，才建立了这样一个好的党。从延安整风以后，无论前方后方的人，真是生气勃勃，生动活泼，心情舒畅，团结一致。毛泽东同志建立的这个党，既能够充分发扬民主，充分发挥下面遵守纪律的自觉性，又能够在这样的基础上建立高度的集中。”

如果要对毛泽东同志的党建学说作一个概括，最主要的可以归纳成这样几条：关于党的工人阶级先锋队性质；关于全心全意为人民服务的根本宗旨；关于辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观、方法论；关于共产主义的远大理想；关于实事求是的思想路线；关于民主集中制的组织路线；关于从群众中来到群众中去、集中起来坚持下去的工作路线；关于维护团结统一、维护中央领导权威、坚持集体领导的政治原则；关于坚持“五湖四海”、“德才兼备”、“任人唯贤”的用人方针；关于理论联系实际、密切联系群众、批评和自我批评的工作作风；关于正确处理党内矛盾的原则和方法；等等。

中国共产党在全国执政以后，所处的环境和面临的任务发生了根本变化。毛泽东同志高瞻远瞩，把注意力集中到防止党腐化变质、脱离群众、做官当老爷、形成一个贵族阶层的情况发生上。这是他在新中国成立后一直非常关注的一件大事。他不断向全党敲警钟，并采取了许多重大步骤及具体措施加以防范。他把这个问题作为党的建设的重要任务，放到十分突出的位置。毛泽东同志多次说过，他最厌恶的是官僚主义，在老百姓面前摆官僚架子。邓小平同志认为：“不要‘做官当老爷’，要反对‘衙门作风’，这是毛泽东同志的一些根本的思想观点”。

毛泽东同志提出的关于党的建设的一系列重要原则和方针，使我们党从根本上区别于一切非无产阶级的政党，成为最先进、最有战斗力的党。她以全国各族人民的利益为最高利益，成为中国革命、建设和改革的领导核心。中国共产党是经过千锤百炼、经验十分丰富的党，是唯一能够团结、凝聚和领导中国这样一个拥有众多人口、众多民族和广大国土、情况十分复杂的大国的政治力量。在中国共产党领导下，新中国成立以后我们仅仅用了60多年的时间，就把一个积弱积贫、极端落后、被人看不起的旧中国建设成为世界第二大经济体。毛泽东同志关于党的建设的基本原则和方针，在改革开放的今天仍然是我们党所遵循的，并在新的历史条件下不断有所发展、有所创新。

缔造了一支人民的军队——中国人民解放军

毛泽东同志是中国人民解放军的创建人之一。这个军队开始的时候是很弱小的，其主要成分是农民，又带有旧式军队的影响。要将这样一支军队改造并建设成用无产阶级思想武装起来的人民军队，其艰巨性可想而知。许多老一辈革命家对军队的建设都曾作出过不同贡献，但作出贡献最大、起决定性作用的还是毛泽东同志。

为建设和培育这支军队，毛泽东同志耗费了大半生的心血。从三湾改编决定党的支部建在连上，制定三大纪律、六项注意，到古田会议总结建军两年多的经验作出决议，明确红军是一个执行革命的政治任务的武装集团，使红军肃清了旧式军队的影响，完全建立在马克思列宁主义的基础上，整个红军成为真正的人民军队，毛泽东同志的建军路线基本形成。以后，经过抗日战争、人民解放战争，毛泽东同志的建军思想不断丰富和发展。如规定官兵一致、军民一致、瓦解敌军的政治工作的基本原则；提出“三八”作风；在军队内部实行政治、经济、军事三大民主；规定军队是战斗队，又是工作队、生产队。新中国成立后，又提出实现军队的革命化、正规化、现代化，等等。如果把毛泽东同志关于中国人民解放军的建军思想综合起来，可以归纳为这样几条：坚持党对军队的绝对领导；全心全意为人民服务是军队的唯一宗旨；政治工作是军队的生命线；军队必须执行严格的纪律和发扬勇敢战斗、不怕牺牲、不怕疲劳和连续作战的优良作风；军队要实现革命化、正规化、现代化。

在毛泽东建军思想的指导和培育下，在毛泽东同志亲自领导和指挥下，中国人民解放军由小到大、由弱到强，经过长期的艰苦卓绝的斗争，战胜了比自己强大得多的内外敌人，解放了全中国（除台湾等岛屿）。这是一支听党指挥，与人民血肉相连，纪律严明、英勇善战的军队。当年人民解放军解放大上海，官兵不住民宅而露宿街头的事迹，被广为传颂。锦州那个地方出苹果，辽西战役的时候正是秋天，老百姓家里有很多苹果，我们的战士一个都不去拿。这个消息感动了毛泽东同志，他说：“我们的纪律就建筑在这个自觉性上边”。这只是体现人民解放军性质、代表人民解放军形象的千千万万事例中的两个具体事例。这就是毛泽东思想武装起来的人民军队，这样的军队无敌于天下。

新中国成立以后，中国人民解放军的任务、组织形式等都发生了很大变化。军队建设从低级阶段向高级阶段发展，军队也由单一军种兵种的军队发展成为多军种多兵种组成的军队。人民解放军逐步建设成为一支正规化、现代化的革命军队。它担负着保卫国家安全、保卫国家主权和领土完整、保障人民过和平生活的神圣任务，是巩固人民民主专政的主要工具。人民解放军又担负着国家经济建设的艰巨任务，是一支最有组织性、最有战斗力的生产大军。

这里特别要提到毛泽东同志对建设空军和海军的重视和关怀。新中国成立之初他就提出，我们不但要有一支强大的陆军，还要有一支强大的空军和一支强大的海军。他亲自点将组建这两支队伍。为了在实战中锻炼和提高年轻的空军队伍，毛泽东同志让他们到抗美援朝战争的最前线，同世界上头号强大的美国空军在战斗中较量，使我国空军的战斗力得到了提高。我国是一个海洋大国，有着1.8万多公里的海岸线。毛泽东同志对发展海军尤为重视。他说：“为了肃清海匪的骚扰，保障海道运输的安全；为了准备力量于适当时机收复台湾，最后统一全部国土；为了准备力量反对帝国主义从海上来的向我国的侵略，我们必须在一个长时期内，根据工业建设发展的情况和财政的情况，有计划地逐步地建设一支强大的海军。”他又说：“一百多年来，帝国主义侵略我们都是从海上来的，不要忘记这一历史教训。”

中国人民解放军的建设，在我国改革开放时期，适应现代战争的需要，先后在邓小平同志、江泽民同志、胡锦涛同志领导下，有了很大的发展，作出了新的重要贡献。他们都继承了毛泽东同志确立的建军基本原则。习近平同志提出党在新形势下的强军目标，即建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，言简意赅、内涵深刻，同样继承了毛泽东同志的建军基本原则，具有很强的现实针对性和指导意义。

创立了一个科学理论——毛泽东思想

上述毛泽东同志的三大历史功绩都同毛泽东思想密不可分，新中国是在这个理论指导下创立和发展起来的，中国共产党是在这个理论指导下壮大和成熟起来的，中国人民解放军是在这个理论指导下成长和强大起来的。没有毛泽东思想，就没有这一切。

毛泽东思想是一个完整的、内容极其丰富的科学体系，包括政治、军事、经济、文化、统战、外交、党建等各个领域。在这些方面，毛泽东同志都有大量科学著述。而贯穿于其中的精髓是他的哲学思想，即马克思主义的唯物史观、认识论和辩证法。当年邓小平同志主持起草《关于建国以来党的若干历史问题的决议》（以下简称《历史决议》），在讲到如何写毛泽东思想的问题时，曾特别嘱咐：“历史决议中关于毛泽东同志对马克思主义哲学的贡献，要写得更丰富，更充实。” “陈云同志说，他学习毛泽东同志的哲学著作受益很大。”

毛泽东同志把产生于欧洲的先进科学理论——马克思主义创造性地运用到中国这个农民占人口绝大多数的经济文化落后的东方大国，紧密结合中国实际，并汲取中华文明之精华，创立了毛泽东思想，开辟了马克思主义中国化道路。这个理论生长在中国这片土地上并已深深扎根在这片土地上。它具有彻底性、深刻性、严密性、实践性等特点，具有很强的说服力，又体现了新鲜活泼的、为中国老百姓所喜闻乐见的中国作风和中国气派。这个理论培养了一代又一代中国共产党人。这个理论被广大人民群众掌握，就变成改造和建设中国的巨大物质力量。

任何一种科学理论都是从实践中来的，是对实践经验的总结和概括，而不是凭空想出来的。毛泽东思想的形成就是如此。在这里，让我们看看毛泽东同志本人对这个问题是怎样说的。他说：“我写的文章就是反映这几十年斗争的过程，是人民革命斗争的产物，不是凭自己的脑子空想出来的。先要有人民的革命斗争，然后反映在我们这些人的脑子里。既然有人民革命斗争，就产生要采取什么政策、策略、理论、战略战术的问题，栽了跟头，遭到失败，受过压迫，这才懂得并能够写出东西来。”这就是说，一种科学理论要有长期实践经验的积累，包括正面的和反面的，才能产生出来。毛泽东同志这些切身经验之谈，对于我们进行理论创新是很有启发意义的。

对待毛泽东思想的态度，是一个严肃而重大的政治问题，涉及党的指导思想，涉及党的光荣历史，涉及党能否团结一致地领导全国人民继续前进。所以，邓小平同志力主在《历史决议》中把毛泽东思想这个问题写好。他说：“毛泽东思想这个旗帜丢不得。丢掉了这个旗帜，实际上就否定了我们党的光辉历史。”他警告说：“不写或不坚持毛泽东思想，我们要犯历史性的大错误。”

《历史决议》对毛泽东思想作了系统阐述和精辟概括。今天重温这些论述，仍然很有必要。《历史决议》指出：“毛泽东思想是我们党的宝贵的精神财富，它将长期指导我们的行动。”“毛泽东同志的重要著作，有许多是在新民主主义革命时期和社会主义改造时期写的，但仍然是我们必须经常学习的。这不但因为历史不能割断，如果不了解过去，就会妨碍我们对当前问题的了解；而且因为这些著作中包含的许多基本原理、原则和科学方法，是有普遍意义的，现在和今后对我们都具有重要的指导作用。因此，我们必须继续坚持毛泽东思想，认真学习和运用它的立场、观点和方法来研究实践中出现的新情况，解决新问题。”

毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系是马克思主义中国化的两大理论成果，它们是一脉相承的，前者是后者的思想来源和理论基础，后者是对前者的继承和发展。中国特色社会主义理论体系是沿着毛泽东同志开辟的马克思主义中国化道路、随着时代的不同和建设社会主义实践的发展而向前发展的，其中许多基本原则、基本思想是直接从毛泽东思想那里继承下来的。我们党的指导思想就包括毛泽东思想。党的十八大报告指出：“科学发展观同马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、‘三个代表’重要思想一道，是党必须长期坚持的指导思想。”

毛泽东同志所建立的历史功绩，改变了中国近代历史的发展方向，实现了中国由弱到强、由衰而盛的伟大转折，为中华民族的振兴奠定了坚实基础、提供了根本保障。</body></doc>