<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>650</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/18/000391954.shtml</url><title>【重磅】南开大学召开2018年全校人才工作会议--南开要闻</title><datetime>2018-06-18 00:00:00</datetime><body>谋划改革新局 力行人才强校 竞创世界一流

南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)巍巍南开广聚天下英才，百年学府希冀改革奋进。为学习贯彻习近平总书记关于教育和人才工作重要论述特别是在北京大学师生座谈会上和在两院院士大会上的重要讲话精神，深化落实“人才强校”战略，加快推进学校“双一流”建设，6月16日至17日，南开大学隆重召开2018年全校人才工作会议，以“牢记嘱托、追求卓越、人才强校、创新引领——奋力开创新时代南开大学人才工作新局面”为主题，全面总结分析人才队伍现状，研究谋划新时代人才队伍新格局。

2018年是南开大学学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神、加快推进“双一流”建设、迎接南开百年华诞的关键一年。在这个重要的历史时期，学校要扎实推进重点领域的综合改革，年内将分阶段召开系列工作会议，人才工作会议此次首个举行，充分体现出南开大学对新时代人才队伍建设的高度重视，充分彰显南开大学汇聚和培养一流人才、以人才工作立校兴校强校的大谋划、大布局、大手笔。

会议主要任务是进一步学习领会习近平总书记关于教育和人才工作的一系列重要论述，贯彻落实党中央《关于深化人才发展体制机制改革的意见》《关于全面深化新时代教师队伍建设改革的意见》等重要文件精神，引导全校师生员工加深对“双一流”建设形势下高校人才工作极端重要性的认识，总结经验、分析问题、谋划思路、凝聚共识、研讨政策，探索新时代南开大学人才工作的新理念新战略新举措。

南开大学党委书记杨庆山在会上发表讲话，南开大学校长曹雪涛作大会主旨报告，会议特邀嘉宾武汉大学校长窦贤康院士、清华大学副校长王希勤教授、中科院动物研究所所长周琪院士，南开大学原校长侯自新、校学术委员会主任龚克，校领导班子成员等出席会议。

凝聚共识 开创南开人才工作新局面

杨庆山在讲话中指出，这次南开大学人才工作会议是在深入学习贯彻习近平总书记新时代“人才观”系列重要讲话，全校上下凝心聚力、迎接新百年、加快“双一流”建设背景下召开的，是关键时期召开的一次关键会议。会议开得很及时、很成功，必将进一步凝聚人心、鼓舞士气。他强调，近年来，南开大学人才工作不断取得新进展新成绩，但同时必须清醒认识到学校人才队伍建设在激烈竞争中有差距被拉大的危险，必须直面挑战、迎难而上，举全校之力加以解决。

杨庆山强调，要强化做好新时代人才工作的意识、思路、举措。必须充分认识人才工作的决定性、根本性、战略性、长远性、基础性，切实把人才作为第一资源，把人才强校作为第一战略，把人才优势作为第一优势。必须强化尊才爱才留才、识才引才用才的工作思路，认真思考如何做好新时代人才工作。必须强化人才工作体制机制、制度政策、环境氛围等系列措施，突出重心下移、分类管理，大力深化人事制度改革，积极推进“放管服”改革，让学校人才工作“放活”“管好”。

杨庆山指出，要进一步牢固树立“人才是第一资源”的理念。重视人才工作是我们党的优良传统，习近平总书记关于人才工作的重要论述博大精深、内涵丰富，从全局和战略高度深刻回答了事关人才事业长远发展的一系列重大理论和现实问题，丰富和发展了党的人才工作理论，深化了我们对人才工作规律的认识和理解，是做好当前和今后一个时期人才工作的思想指南和行动遵循。学习习近平总书记的“人才观”，贯穿其中的一条主线，是必须牢固树立“人才是第一资源”的理念，大兴识才、爱才、敬才、用才之风。对于南开大学来说，只有真正在思想上筑牢人才意识，加快实施人才强校战略，确立学校人才竞争的比较优势，才能使南开在新一轮的发展竞争中抢占制高点。

杨庆山强调，做好新时代的南开人才工作要坚持“五个导向”。坚持优先导向，真正重视人才，把人才队伍建设摆在更加优先的战略位置上，加大资金投入力度、政策倾斜力度、服务保障力度。坚持开放导向，诚心广纳人才，以求贤若渴、海纳百川的胸怀拓展选才视野，对看准的人才要主动出击、甘做人梯，以更加开放包容的心态吸引人、感召人、集聚人。坚持改革导向，有效激励人才，着力解决人才使用无规划、人才管理行政化、人才考核形式化、人才评价趋同化等问题，进一步推动人才队伍建设重心下移，落实学院用人自主权，为人才松绑。坚持服务导向，切实用好人才，全校上下都要形成关心人才、尊重人才、爱护人才的良好氛围，为人才排忧解难，使人才引得来、留得下、流得动、用得好。坚持育人导向，潜心培养人才，更加关心和爱护青年人才，既全力帮促扶、又敢于压担子，鼓励更多青年人才脱颖而出。

杨庆山强调，要正确把握和统筹好学校人才工作中的“八大关系”。围绕新时代南开大学人才工作实际，凝聚全校智慧力量，妥善处理“数量、质量和结构的关系”，树立质量第一的意识，科学规划人才队伍规模，引育增加高层次人才数量，不断优化人才队伍结构；妥善处理“品德、能力和学识的关系”，严把政治关和廉洁关，坚持育人为本、师德为重、能力为要，做到德才兼备；妥善处理“培养、引进和使用的关系”，把培养人才作为基础，把用好人才作为关键，积极引进优秀人才；妥善处理“拔尖人才、后备人才和团队建设的关系”，适应新时代教学科研工作需要，强化团队建设、协同工作；妥善处理“工作生活硬件条件和软环境建设的关系”，积极改善人才工作硬件条件，全力打造心情舒畅的软环境；妥善处理“职称、岗位和业绩的关系”，以工作目标任务为基准，强化岗位导向、业绩导向；妥善处理“一般、特区和特殊的关系”，既坚持普遍性政策，又“一区一策”提出针对性措施和要求；妥善处理“教学科研专业技术人才和管理服务队伍的关系”，坚持分工不同、目标一致，充分调动发挥各类队伍的积极性，优化相关制度保障。

杨庆山指出，要认真抓好“六方面重点工作”。当前和今后一个阶段，要切实加强党对人才工作的领导，坚持党管人才，筑牢人才队伍的思想根基；切实用好用足各类人才政策，紧紧抓住国家和地方人才工作与学校人才工作顶层设计的契合点、着力点，系统谋划学校人才队伍建设的整体格局与发展重点；切实做好思想政治工作，重点突出师德师风建设，努力构建加强师德师风建设的长效工作机制；切实改革人才工作制度，科学统筹编制使用，推进分类管理与评价，完善配套政策，优化服务人才发展环境；切实完善国际化人才工作格局，全校上下要树立全球性思维，进一步深化对外交流合作，提升南开对海内外人才的吸引力和影响力；切实强化学校软环境建设，使每个人才都心情舒畅开展工作，提升学校的竞争优势。

杨庆山强调，要狠抓人才工作部署任务的有效落实。坚持项目化、具体化、工程化抓落实，建立人才工作快速反应机制，实施“首问负责制”，简化程序，主动作为，确保学校各项工作要求和政策安排有力有效落到实处。南开辉煌办学成就的取得得益于人才，南开未来发展更要依靠人才。全校上下要坚持南开道路、发扬南开精神、光大南开品格，以识才的慧眼、爱才的诚意、用才的胆识、容才的雅量、聚才的良方，全面加强和改进人才工作，奋力推动南开大学人才队伍建设水平迈上新台阶，努力开创人才辈出、人尽其才的新局面，为建设“南开品格、中国特色、世界一流”大学提供坚强有力的队伍支撑！

追求卓越 打造新时代南开人才队伍

曹雪涛在主旨报告中指出，大学之发展，大学之竞争，大学之生命，关键在于人才队伍的比拼。一所大学人才队伍的厚度和硬度，决定了一所大学事业发展的高度。人才是高校的核心资源，人才战略是高校发展的核心战略。希望通过本次会议的召开，能够唤醒大家对于高层次人才的渴求，科学分析南开大学人才队伍现状，更新人才理念，以大的视野和大的格局，对标中国特色现代大学人才工作，形成南开的“大人才观”，重塑南开队伍建设的辉煌，营造南开人才文化，打造新时代南开人才队伍，为学校新的百年发展打下雄厚的人才基础。

曹雪涛在报告中回顾了南开大学“十二五”以来人才工作和人事制度改革的主要做法，总结了“十二五”以来人才工作取得的成效，并分析了当前学校人才工作面临的形势、挑战和存在的不足。他指出，“十二五”以来，南开大学坚持党管人才原则，积极完善人才工作的组织领导和工作机制，以“三百”计划为引领，加强人才“引育”，坚持以业绩和贡献为导向，推进收入分配制度改革，坚持“能上能下、能进能出”，推进聘用制改革，坚持质量导向，推进考核评价制度改革，人才队伍实力持续增强，师资队伍结构日益优化，重点人才计划申报和引进工作成效显著。但与此同时，进入新时代新起点，面对党和国家对高校人才工作提出的新要求，面对当前国际和国内激烈的人才竞争给我校人才工作提出的新挑战，面对“双一流”建设的动态调整机制，学校在人才队伍、人才发展体制机制、对人才工作的思想认识等方面存在诸多不足。必须深刻认识到，在人才工作上，不进则退，小进则退，慢进亦退，要科学分析并准确把握学校人才队伍发展进程中的主要矛盾，聚焦提出解决之道，全面提升学校人才竞争力。

曹雪涛提出了新时代南开大学人才工作的目标和思路。他强调，追求卓越是南开大学人才工作的目标。一流代表着卓越的意识、卓越的行动、卓越的标准、卓越的水平，今后一个时期的学校人才工作，必须紧紧围绕“建设世界一流大学和一流学科”的总体布局来展开，工作目标简言之就是追求卓越。只有追求卓越，才能自觉对标一流，才能产生源源不断的内生创新动力，才能主动朝着成为一流、赶超一流的方向聚焦、加力、进发。他强调，改革创新是南开大学人才强校战略的思路主线。要形成具有前瞻性和战略优势的制度体系和工作格局，把人才工作作为引领点去做，坚持党管人才，把准航向；坚持高端引领，汇聚天下英才；坚持人尽其才，改革完善人才发展体制机制；加强顶层规划，深化人才特区和人才团队建设；不断完善服务人才发展软环境。

曹雪涛就做好下一步人才工作提出3点要求。一是要提高认识，勇于担当。要强化追求卓越的一流意识，强化小进则退、慢进则退的忧患意识，强化对人才队伍建设的使命意识和责任意识，以“功成不必有我”的精神境界和“功成必定有我”的责任投身于南开新百年的人才队伍建设中去。二是要统筹安排，精准发力。将人才工作纳入“双一流”的整体建设布局中，在学校的统一领导下，既要坚持人才强校战略的引领，同时人才培养、学科建设、科学研究等方面工作也要统筹推进，相互配合。各学院各单位要按照短期、中期和长期的目标分类推进，把握阶段重点，努力干出几件叫得响、显示度高、经得起考验、师生有获得感的大事儿。三是要狠抓落实，久久为功。全校上下要坚持一张蓝图绘到底，以钉钉子精神做实做细做好各项工作，要议而明决，决而实行，行而必果。避免议而不决，决而无行，行而未果。规划后要有行动，行动后要有监督，监督后要有成果。

曹雪涛最后强调，做好新时代南开大学的人才工作必须加强目标感和路径感。大学管理者要充分认识到：学科是基础，人才是关键，成果是标志，制度是保障。对于学者而言，要有原创性的理论，革命性的技术，战略性的平台，顶尖性的团队。只要目标明确，加大行动力度，南开一定能再创新的辉煌。相信在学校党委统一领导下，在全体南开人的共同努力下，南开大学的人才工作必将取得长足进步，必将为南开新百年新辉煌奠定坚实基础，南开品格、中国特色、世界一流大学的战略目标也一定能够实现！

共享经验 探索人才工作新思路新举措

本次南开大学人才工作会议特别邀请了武汉大学校长窦贤康院士，清华大学副校长王希勤教授，中国科学院动物研究所所长周琪院士，分享介绍各自单位在人才队伍建设和人事制度改革方面的先进经验和亮点做法，以兄弟单位人才工作的改革成就来启迪思考、明确差距、对标一流、激发干劲，进一步提高南开大学干部教师对“双一流”建设背景下，学校人才及人才工作重要性的深刻理解和认识。

窦贤康从高校人才工作的实际情况出发，介绍了武汉大学的人才发展观。他强调，良好的人文环境对于高校教学和科研队伍建设意义重大，学校要建立尊重人才、爱好人才的工作环境，用心营造重视人才的校园文化，让广大人才产生归属感、认同感。学校领导层要高度重视人才问题，树立明确的工作导向，充分调动广大中层干部和学术骨干的积极性，真抓实干、狠抓落实。要善待管理队伍，平衡好引进人才和内部人才的各项发展，创新人才工作机制，包括建立快速反应机制、制定科学的薪酬体系、完善教师绩效考核等，充分挖掘地方资源，进一步凝聚校友力量，为学校人才工作发展添砖加瓦。

王希勤讲述了清华大学有关改革实践在学校事业发展特别是人才队伍建设当中的重要作用。他介绍了学校定边界、院系定方案、教师会投票、校务会批准等四项清华人才改革步骤，强调系统的理论思考是人才改革最重要的经验。他分享了自己对于中国特色现代大学以及现代大学人事制度的思考，表示面对现代大学知识爆炸增长、学者相互联合，认知范围扩大，文理相互渗透等特征，大学人事制度改革需要具备科学精神。王希勤还分享了清华大学在教师分系列管理、教研系列准聘长聘、薪酬体系改革等三个方面的经验举措，并介绍了学校下一阶段的职工队伍人事制度改革思路。

周琪从中科院动物研究所干细胞领域人才培养与引进工作出发，系统介绍了研究所强化顶层设计、主动作为、打造专业化高水平人才队伍，抢占世界科研前沿的奋斗历程，包括组织建设、文化建设、制度建设等内容。他表示，人才战略是研究机构发展的核心战略，人才规划需要围绕研究机构主线布局，为创新人才发展提供强大的支撑保障，人才发展既要适宜环境又要练好内功。在人才队伍建设方面，要通过“团队式”引进和培养，实现“创新链”与“人才链”有机结合；要培养有突出发展潜力的青年学者，实现“薪火”相传；要打造一支高水平的博士后队伍，建设科研“后备军”；完善科研人员晋升和退出机制，避免新一轮人才沉淀；要发挥分配制度的激励作用，稳定优秀人才队伍。

“十二五”以来，南开大学各学院各单位积极响应学校人才队伍建设和人事制度改革的各项政策举措，围绕人才培养、引进、使用、激励、考核、评价各方面积极推进建设和改革。大会特邀报告和主报告之后，南开大学化学学院、数学科学学院、材料科学与工程学院、生命科学学院、电子信息与光学工程学院、历史学院、经济学院、金融学院、马克思主义学院、周恩来政府管理学院等10个学院的负责人，就各自人事人才工作经验在会上进行了交流分享。

人事处负责人就学校下一阶段人才工作的重点改革举措及提交本次会议讨论、征求意见的《南开大学关于进一步加强人才工作的若干意见》《南开大学关于实施定岗定编工作的若干意见》《南开大学关于实施新聘期岗位聘任工作的若干意见》《南开大学关于建立学校绩效考核体系和绩效奖励办法的若干意见》《南开大学关于进一步加强教职工分类评价工作的若干意见》《南开大学关于开展岗位设置工作的若干意见》等文件进行了详细说明，包括将逐步推进实施定岗定编、新一轮岗位聘任、强化绩效考核、深化师资人才分类评价和岗位设置等重要内容。

根据会议安排，16日晚上和17日上午，全体参会代表分为11个小组，进行了两个单元的深入讨论，围绕会议主题报告和讨论材料，对南开大学新时期人才工作的改革方向和思路举措进行了认真交流研讨，提出了系列建设性意见和建议，统一思想、凝聚共识、完善政策、激励干劲，各组代表17日下午在大会上汇报了分组讨论情况。(分组讨论情况报道另发)

南开大学部分老领导，两院院士代表，校学术委员会委员，学校高端人才、青年学科带头人，全校中层正职干部，各学院教代会工会负责人、中青年教师代表和学生代表，有关医院负责同志等近400人参加了会议。</body></doc>