<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6504</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/25/000161114.shtml</url><title>南开大学2014年自主招生办法出台--南开要闻</title><datetime>2013-12-25 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)日前，南开大学公布2014年“公能英才选拔计划”自主选拔招生办法，将深化拓进“公能素质教育”，自行命题，自行组织考试，全面实施自主招生。

南开标准 开辟多元选拔途径

2014年南开大学自主招生对象须认同“公能”素质教育理念，具有学科特长和创新潜质。此次自主招生分为五种类型，即夏令营选拔、单项优秀选拔、普通自主选拔、非通用语选拔以及今年首次推出的“英才直通车计划”。

关于夏令营选拔标准，参加2013年南开大学举办的“汉语言文学”、“哲学”、“旅游学”、“药学”、“历史”、“数学”、“管理学”夏令营和“物理”冬令营且获得优秀营员称号的考生，将获得参加2014年南开大学自主招生考试资格。最终通过考核的考生可以享受相应优惠政策，政策以南开大学与考生签订的自主招生协议为准，其中最大限度可在南开大学在当地同科类最低录取分数线基础上降低40分录取。录取专业为汉语言文学、数学、药学、历史、哲学、物理、管理学相关专业。

关于单项优秀选拔标准，高中阶段在全国中学生学科奥林匹克竞赛(数学、物理、化学、生物、信息)中获得省赛区一等奖的高中毕业生有资格参加2014年南开大学自主招生考试，南开大学招生工作领导小组依据考生笔试成绩单独确定复试名单，复试结束后根据综合成绩(笔试成绩×60%＋复试成绩×40%)单独确定入选名单，入选考生高考时如高考总分(不含附加分)达到当地一本线即可被录取到学科竞赛相关专业。

关于普通自主选拔录取招生，南开大学招生工作领导小组将根据考生笔试成绩确定复试名单，复试结束后根据综合成绩(笔试成绩×60%+复试成绩×40%)排序确定入选名单，入选考生高考时可享受高考总分(含附加分)加20分投档或加5分选专业。录取专业以文学、历史、哲学、经济、数学、物理、化学、生物等相关基础学科和应用学科为主。

非通用语和“英才直通车计划”的选拔标准，分别按照《南开大学2014年非通用语专业自主选拔录取办法》和《南开大学“英才选拔直通车计划”实施办法(试行)》执行。

聚焦新政 解读细微调整

数学试点班今年面向高中阶段在“全国高中数学联赛”省赛区中获得一、二等奖的高中毕业生，这些学生有资格报名参加数学试点班的自主招生考试，且不得与普通自主招生、夏令营兼报。南开大学招生工作领导小组将根据笔试成绩确定复试人选，复试结束后，根据笔试成绩×60%+复试成绩×40%确定合格名单。测试成绩特别突出的考生可享受高考总分(含附加分)达到当地同科类重点分数线即被录取的优惠政策；测试成绩合格者可享受高考总分(含附加分)达到当地同科类重点分数线以上30分即被录取的优惠政策。

今年南开大学首次开通“英才选拔直通车”，在全国选取30所中学作为试点，试点中学可推荐本校学生参与计划并提交相应材料，该校组织专家对考生材料进行审核，通过审核者便可以在今年南开大学的自主招生中“直通复试”。通过复试并于2014年报考南开大学的考生可享受相应的优惠政策。

与往年相比，今年南开大学自主招生夏令营新增4个学科，“汉语言文学”、“旅游学”、“管理学”夏令营和“物理”冬令营系今年首次开营。

刚柔并济 广揽“公能”英才

自主招生笔试将于2014年2月中旬在天津、吉林、甘肃、湖北、四川、河南、浙江、广东8个考点同时开展，考生可就近选择考点。考试由南开大学单独组织。笔试主要检测学生的学习能力，面试重在考察其综合素质。笔试中，无论是“文科基础”还是“理科基础”都包含语文和数学两个科目，意在考察学生的学习能力；理科附加题包含物理和化学，文科附加题包含历史和政治，考生可任选其一做答，意在考察学生的学科专长。

为保证考试公平公正，南开大学坚持“阳光招生”，将严格选拔程序，加强过程管理，学校纪检部门全程参与，接受社会监督和投诉(监督电话：022-23501551)。南开大学确认的自主选拔录取人选将通过南开大学本科生招生信息网公示，并报送教育部相关网站公示。学生所在中学也须张榜公布，省级招生办公室在本省相关媒体公示。对在自主选拔录取中存在违规承诺及操作、虚报或伪造、变造有关材料、考试作弊、替考等弄虚作假、徇私舞弊行为的，一经查实，依据有关规定分别予以严肃处理。

同时，南开大学自主招生政策继续向西部地区倾斜，在普通自主招生项目中，考生笔试成绩将分西部地区和非西部地区分别进行排名，其中西部地区包括甘肃、宁夏、新疆、西藏、青海、四川、重庆、贵州、云南、陕西，其中甘肃和四川为自主招生考点。考生如因家庭经济困难原因无法参加南开大学自主选拔招生考试，可书面提出申请，学校将视情况给予一定的资助。

南开大学招生办公室主任邵庆辉表示，对于本科招生工作，学校领导历来高度重视，并给予大力支持和指导，希望通过“公能英才选拔计划”招收到认同南开、适合南开，具有学科特长和创新潜质的优秀应届高中毕业生加盟，南开大学也将继续探索符合南开特色的自主选拔招生办法，不断完善自主招生体系，拿出“周公吐哺，天下归心”的诚意为南开广揽人才。</body></doc>