<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6524</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/19/000160494.shtml</url><title>三代学者跨越半世纪的“经典接力”--南开要闻</title><datetime>2013-12-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网 记者 陈鑫 陆阳 摄影 任永华

12年前，83岁的著名历史学家、我校教授杨翼骧曾给友人写了一封信，信中说：“拙编《中国史学史资料编年》已出版三册，至元、明为止，本拟续出第四册(清朝)，但因眼力不济，难以完成，现已托我的学生乔治忠及古籍所的另一同志代为编写，完成后署他们的名字，就与我无关了。”2003年，杨翼骧辞世，续编的重任彻底落在了乔治忠肩上。

12年后，乔治忠已是一位年过花甲的学者，领着他的学生朱洪斌一道，完成了业师的遗志。近日，由这三代学者跨越半世纪合著的四卷本《增订中国史学史资料编年》由商务印书馆出版，标志着上起先秦下至清末、系统的中国史学史资料体系正式建立起来，绘制出了从武王伐纣至清帝逊位约3000年的中国史学发展蓝图。

三代学者著经典为后人铺路

《中国史学史资料编年》是杨翼骧以毕生精力搜罗资料、考核编纂而成的名作，被学界誉为“治中国史学史不可不读之书”，在上世纪末陆续出版了三卷。全书主要按照年代顺序，将经过甄择、校订的反映历代史学发展状况的资料，予以编纂。收录的资料包括从秦汉到元明的史家史学活动、历史著作、官方的史学活动、史学发展社会机制等方面的重要史实。

《中国史学史资料编年》一经推出就蜚声海内外。著名历史学家白寿彝在看到此书宋代卷后深表赞赏，专门写信询问其他卷的出版安排。日本京都大学名誉教授砺波护曾表示，他常常把这部书置于案头作参考。仓修良、瞿林东等著名史学史专家都曾在文章中给予这部书高度评价，称这是部“具有为后人修桥铺路性质的书”，“嘉惠后学，其功大矣”。

如果追溯杨翼骧最初编纂资料的时间，就会发现这种对学术的执着追求在半个世纪前已悄然展开。

早在1957年，杨翼骧就发表了《三国两晋史学编年》，可见那时已经开展了实质性的工作。不过囿于各种困难，工作进展并非一帆风顺，加之杨翼骧对著作精益求精，直至晚年视力衰退，只完成了前三卷的编纂，编纂清代卷的计划只得搁浅，不得不将其托付给自己的得意门生乔治忠。

清朝虽距今不远，但存世史料浩如烟海，且许多材料分散各地，并不易见。要想高质量地完成，其难度并不亚于前三卷的编写。此外，编纂工作需要具备相当的知识结构和研究、判断能力，更要有踏实、精细的工作态度。从接过杨翼骧的重托，十几年来乔治忠一直坚持从事此书的编纂工作，同时也在物色合格的帮手，最终选中了他的学生朱洪斌博士加盟。

虽然乔治忠对朱洪斌早有“学术扎实，知识渊博，读书极广”的评价，但是直到其2007年博士毕业后，才放心把合作编纂的任务交给他。从那时到这部书最后出版，师徒又艰苦地钻研了6年。

一套经典，三代学者，跨越半个世纪的学术追逐，这在当今强调“速食主义”的今天，简直是一种传奇。

编纂图书如同与高手“过招”

杨翼骧编纂这部书的时代，各项条件都不能与现今相比，难免存在一些遗憾。为此，乔治忠和朱洪斌不仅进行了清代卷的编纂，还对杨翼骧的前三卷进行了增补和订讹。

比如元明卷中，原来许多史籍被图书馆等藏书单位列入善本，杨翼骧编纂之时不易查阅。自《四库全书存目丛书》等大型丛书出版之后，许多此前难以寻觅的史书，现在都可以查到。但这也造成资料的取舍非常费工夫，在无形中增加了增订任务。后来，仅这一卷就比原先增加了约10万字。

“考订每一条资料都像爬一座山。有的山爬的人多，有的山没有人爬过，编纂史料编年则需要每一座山都攀登一遍，还要把前人的成果尽可能都吸纳进来。”在朱洪斌看来，无论是编纂还是增订，都好像在“和无数高手过招”。他说，“一般研究都是下功夫专门研究一种现象、一个人物，而这套书却需要对不同人物、史书有一个系统的把握。查阅、收录、校对每一个环节都至关重要，因此工作十分庞杂，更需要严谨认真的对待，因为它要接受各路学者的检验。”

编年该从什么时代起始？这是整套书不能回避的问题。最初杨翼骧从公元前841年(西周共和元年)开始编，因为中国历史有确切纪年始于此，这样编写，具有极大的合理性与严谨性。但是，中国史学史需要探寻中国史学的起源，这在学术上同样非常重要。为此，乔治忠根据多年研究，决定从武王伐纣开始编纂，因为他认为，西周之初总结殷商亡国的教训(即“殷鉴”)，对中国史学产生了十分重要的影响。

书编纂完成后，乔治忠师徒曾经清晨5点从天津前往北京商务印书馆校稿核字，直到午夜才能到家，又修订了一些内容。其中有个小插曲，让乔治忠记忆深刻。在杨翼骧第一册书中，唐文宗“太和”年号出现10余次，但是编辑发现在通用的几种中国历史纪年表上，唐文宗的年号都是“大和”。“杨先生和历史纪年表应该都是有所依据的，为什么会有不同，需要认真探究。”乔治忠说。

为了弄清这个问题，乔治忠查阅了大量的资料，最后发现是流传甚广的《资治通鉴》出了问题，它的各种版本都将唐文宗这个年号写作“太和”。此后史籍中沿袭此误，《四库全书》甚至将新旧《唐书》的年号依照《资治通鉴》改了过来。“这件事情告诉我们，这项工作处处都可能出现问题，事事都应该小心谨慎。”乔治忠说。

为兴史学甘坐冷板凳

作为一种学术门类，史学史是研究历史学发展、各时期史学活动状况，以及史学与各种社会因素相互关系的学科，它有着清理史学遗产、阐明史学演进过程、揭示史学发展规律的任务。

乔治忠认为，中国的理性思维首先从历史思考上发端，周人灭商后，对夏商周三代历史变革进行了总结，从蒙昧的天命迷信中打开一道缺口。此后，中国史学逐渐兴盛，历史记载连续不断，与政治、社会、文化产生了密切联系，史学成为中国文化的重要组成部分，也对中国文化特征的形成具有不可忽视的影响。如果不重视史学史研究，那将是我国学术一大残缺。

对于史学史研究而言，资料的整理至关重要，正因为此，杨翼骧才将整理中国史学史资料作为自己的一项重要责任。

近几十年来，由于国内学术管理体制的改变，基本资料整理工作渐渐不被人重视，再加上大型的资料汇编一个人难以独立完成，这就造成很多学者对此项工作望洋兴叹。

“一定要把清代卷编出来！”这是乔治忠师徒作为历史学者的责任，更是对先师遗志的延续。为了编书，他们拿出的是“板凳要坐十年冷”的恒心。

大约有十来年的时间，在中国史学史圈内，“最后那册资料编年什么时候能做成？”是许多专家对乔治忠经常提出的疑问。“曾经连续几年，无论是见面还是写信，大家都会问我这个问题，但是后来不再问了，大概认为我们既没有做，也做不成。”

编纂工作看起来像是在抄书，但实际上靠的是十几年如一日的积累。当全书付梓，先师遗愿得偿，乔治忠比自己出版专著还要高兴。该书出版后他感触良多，在一首诗中写道：“时移世转仍遵嘱，业继薪传敢续麟。借问书成何企盼？后来才彦更莘莘。”

四部书的扉页，都印有三位编纂者的照片，其中有两张相得益彰：一张是乔治忠身着博士服同导师杨翼骧的合影，一张是乔治忠与身着博士服的朱洪斌的合影。同样的师生情谊，两张照片的拍摄时间却相隔多年。斗转星移，岁月无声，从青年到暮年，不变的是三代学者对学术的执着追求。</body></doc>