<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6547</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/14/000159694.shtml</url><title>学校召开学习贯彻党的十八届三中全会精神理论研讨会--南开要闻</title><datetime>2013-12-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影 任永华)12月13日，学校召开学习贯彻党的十八届三中全会精神理论研讨会，校党委副书记刘景泉出席会议。相关学院专家学者，党委宣传部、校团委负责人，学生理论社团的部分同学参加了研讨会。

刘景泉代表学校党委就深入学习贯彻党的十八届三中全会精神提出要求。他指出，十八届三中全会是在我国改革开放新的重要关头召开的一次重要会议，是我们党全面深化改革的又一次总部署、总动员。近日，学校党委发出了《关于认真学习宣传贯彻党的十八届三中全会精神的通知》，就学习贯彻作出部署，要求全校各级党组织、全体党员，把学习贯彻三中全会精神作为当前和今后一个时期重要的政治任务，把思想和行动统一到中央部署上来，切实把全会精神学习好、宣传好、贯彻好、落实好。

刘景泉表示，深入学习宣传党的十八届三中全会精神，首先要认真研读习近平总书记的重要讲话，原原本本学习全会公报和《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》(以下简称《决定》)全文，努力学深学透，全面理解、准确把握精神实质。要引导广大师生深刻领会全会的重大意义和战略部署，进一步凝聚深化改革的思想共识。要密切联系南开实际，把贯彻落实全会精神与扎实抓好党的群众路线教育实践活动整改落实工作紧密结合，与贯彻落实学校第八次党代会精神、“十二五”事业发展规划纲要和“公能”素质教育纲要紧密结合，与本单位本部门的工作实际紧密结合。要发挥南开作为综合院校的学科优势，大力加强理论研究，围绕三中全会提出的一系列重大理论和现实问题，努力推出一批有深度、有分量的研究成果。

会上，专家学者围绕深入学习贯彻党的十八届三中全会精神这一主题，分享了自己的研究心得。经济学院周立群教授认为，作为一名理论工作者，学习贯彻三中全会精神要做到整体思考、系统把握，不断推动研究工作的创新。同时，针对系统性、整体性改革的需要，我们的科研组织方式也要相应调整和转变，要更加重视多学科、多视角协同研究和联合攻关，以求在重大问题的研究探索中突破创新。

经济学院景维民教授表示，十八届三中全会提出了许多新观点、新举措，意义重大而深远，其中关于坚持和完善社会主义基本经济制度、推进国家治理体系和治理能力现代化以及市场在资源配置中起决定性作用等内容特别值得深入研究。全会把对混合所有制的认识提升到社会主义基本经济制度层面上来，这符合中国国情，是一种重大的理论创新。

周恩来政府管理学院关信平教授着重剖析了《决定》中关于社会建设方面的论述。他认为，《决定》在十八大报告的基础上，更加明确了社会建设要以“确保社会既充满活力又和谐有序”为基本目标，以“公平正义”和“共同富裕”为基本导向，以“保障和改善民生”、“改革收入分配制度”和“深化社会体制改革和创新”为主要任务。

法学院付士成教授对《决定》中关于推进法治中国建设的论述进行了解读。他说，《决定》重申了法治建设的目标即建设法治中国，提出必须维护和落实宪法权威，这是推进改革必须坚持的前提。《决定》确定了深化行政执法体制改革和推进司法体制改革两个方面的重点改革，明确了推进改革的基本出发点是确保人民的主体地位，回应社会诉求。

哲学院王新生教授认为，在改革开放各项事业的协同推进中，社会主义先进文化的建设具有非常重要的作用，建构社会主义先进市民文化将是未来中国文化建设的基本内容。社会主义先进市民文化的建构过程，将会是一个阶级意识退隐与市民理性建构的过程。这一过程面临许多复杂而深刻的理论问题，需要解放思想，通过重大的理论创新加以阐释。

高等教育研究所陈巴特尔教授表示，《决定》提出要“创新高校人才培养机制，促进高校办出特色争创一流”。因此，南开大学要继续坚持以“内涵式发展”为主的办学模式，始终保持“适度”、“务实”、“综合”的风格，制定出集历史传统与时代精神为一体、融办学权力与社会责任为一贯的《大学章程》，在我国建设高等教育强国的征程中作出贡献。

马克思主义教育学院赵美玲教授认为，《决定》在十八大报告的基础上，在明确生态文明制度建设重要性的基础上，更多地强调把生态文明建设落到实处，特别是落到具体的制度层面上，按照“源头上严防，过程中严管，后果上严惩”的思路，提出要建立起系统完善的生态文明制度体系。

马克思主义教育学院张健副教授表示，要充分发挥我们党在全面深化改革中总揽全局、协调各方的领导核心作用，在思想观念层面要明确为何改、改什么、如何改、靠谁改的问题，在领导体制层面要确立“一个核心”、“三个党组”、“几个归口”的领导格局，在工作机制层面要实行集体领导与分工负责相结合，在运行方式层面要科学执政、民主执政、依法执政。</body></doc>