<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6574</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/12/08/000158594.shtml</url><title>教育部召开视频会部署2014年全国普通高校毕业生就业工作--南开要闻</title><datetime>2013-12-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 吴军辉 摄影报道） 12 月 6 日，教育部在京召开 2014 年全国普通高校毕业生就业工作网络视频会议，总结经验，分析形势，明确任务，全面部署 2014 年高校毕业生就业工作。教育部党组书记、部长袁贵仁出席会议并讲话。

南开大学党委书记薛进文，党委副书记、副校长杨克欣，学校相关部门、各学院就业工作负责同志在办公楼收看了会议。

会议传达学习了习近平总书记在第 28 个国际志愿者日给华中农业大学 “ 本禹志愿服务队 ” 的回信，要求教育系统认真学习领会习近平总书记、李克强总理等中央领导同志今年以来就做好高校毕业生就业工作作出的一系列重要指示精神，坚决贯彻落实十八届三中全会对高校毕业生就业工作的部署要求，以更加坚定的决心、更加扎实的工作、更加有力的措施，全力做好高校毕业生就业工作，切实增强学生就业创业能力，努力实现 2014 年高校毕业生就业质量和水平进一步提升。

袁贵仁指出，高校毕业生就业工作是教育领域重要的民生工程。一年来，各地、各部门、各高校密切配合、扎实工作，在 2013 年毕业生就业形势严峻复杂的情况下，保持了高校毕业生就业状况的基本稳定，为惠民生、保稳定、促和谐做出了积极贡献。 2014 年高校毕业生规模为 727 万人，毕业生总量压力进一步增大。同时，用人需求结构性矛盾突出，毕业生就业观念仍需进一步转变。在深入分析 2014 年高校毕业生就业形势后，袁贵仁强调，做好高校毕业生就业工作，必须牢牢把握加大改革力度和抓住重点精准发力这两个基本要点。要进一步解放思想，破除影响高校毕业生就业的体制机制障碍；深化教育综合改革，增强高等教育与社会需要的适应性；健全就业政策体系、服务体系和市场体系，推进强化政府积极扩大就业的公共职能。

袁贵仁对做好 2014 年高校毕业生就业工作提出明确要求。一是狠抓政策落实，确保每一名毕业生都知晓和用好政策。要研究制定贯彻落实十八届三中全会精神的政策措施，出台更多积极就业政策。要切实抓好国办 35 号文件的贯彻落实，开展专项检查，发挥政策效应。要抓好政策宣传，建立教育部门、高校、院系、班级四级联动的政策宣讲网络。二是拓宽就业渠道，鼓励和引导更多毕业生到基层就业。积极协调有关部门完善和落实毕业生到城乡基层、中西部地区、艰苦边远地区和中小企业就业的鼓励性政策。会同有关部门，结合产业升级和经济结构调整，开发更多适合高校毕业生就业的岗位。继续实施好“农村教师特岗”、“大学生村官”、“三支一扶”、“西部计划”等基层就业项目。三是强化“双创”精神，激励高校毕业生创新创业。积极协调有关部门尽快制定简化创业手续、降低创业门槛的具体办法，加大创业基地建设和创业资金扶持力度，强化创业教育和指导服务，真正让大学生勇于创新、成功创业。四是注重观念引导，提升就业指导服务质量。加强思想教育和就业指导，引导毕业生主动就业创业、到国家需要的地方建功立业。加强信息服务，推进毕业生求职信息和用人单位需求信息及时有效共享。加强对就业招聘信息审核，努力营造公平就业环境。五是聚焦重点群体，着力做好困难帮扶和就业援助。要建立“一对一”帮扶机制，做好少数民族毕业生就业工作，为离校未就业毕业生提供全程就业服务。六是加强就业反馈，促进人才培养更好适应经济社会发展需要。要建立就业质量年度报告制度，完善就业与招生、人才培养的联动机制。积极调整高等教育结构，改革人才培养模式，增强毕业生就业创业能力。

教育部党组副书记、副部长杜玉波主持会议，他要求各地各高校切实抓好会议精神的贯彻落实，全力推动高校毕业生就业工作取得新成绩。要注重统筹谋划、协同推进，充分调动各方面资源。要着力深化改革、突破难点，进一步健全促进高校毕业生就业创业的体制机制。要坚持以人为本、精细服务，突出就业指导服务的个性化、专业化、精细化。

云南省教育厅、浙江省教育厅、安徽省淮南市、北京城市学院、辽宁工程技术大学、四川工程职业技术学院作了交流发言。

薛进文指出，南开大学校要按照中央统一要求，学习兄弟院校和单位的先进经验及做法，为学生更多提供就业信息、服务，进一步开拓就业渠道；做好不同层次、专业、范围毕业生就业工作，对重点对象要有所倾斜和关心，加大对就业困难毕业生的帮扶力度；要加强观念引导，鼓励毕业生到基层去，到西部去，到祖国需要的地方去，要引导毕业生勇于自主创业，近年涌现出一批优秀的创业同学，要宣传好的做法和经验。鼓励引导有条件的同学积极开展自主创业。</body></doc>