<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6597</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2013/11/27/000157079.shtml</url><title>中国教育报：南开招博士考试变考核--媒体南开</title><datetime>2013-11-27 00:00:00</datetime><body>教育改革新亮点

相关学科专家组成导师组，面试考查科研水平和创新能力

本报天津11月26日讯(记者 张宝敏 通讯员 陆阳)一张考卷能否真正考核出博士生应有的综合素质？这是长期以来困扰国内高校博士招生的难题。记者今天从南开大学获悉，该校今年改革博士研究生招生方式，推出“申请—考核制”，希望通过这一举措，将最具有潜力进行创新型科研工作的考生选拔出来。

据介绍，南开博士生招生“申请—考核制”的选拔对象向全社会开放，考生录取后将进行全脱产学习。只要是符合博士生报考条件、有志从事创新型研究的考生都可以报名。

向导师放权，是此次南开博士生招生制度改革的一项重要特征。为了既充分发挥导师的作用，又能够保证考核的公平公正，南开大学“申请—考核制”强调集体决策和导师意见相结合。面试前，各学院成立由相关学科专家组成的导师组，对考生提交的申请材料进行仔细审核，着重关注考生的学习和工作经历、发表论文水平、拟攻读博士学位期间的研究计划等内容。材料审核后导师组成员会打出相应分数，考生根据总分的高低决定能否进入“终极面试”。

从“考试”到“考核”，一字之差反映出的却是博士生招生制度改革的“大动作”。南开大学副校长、研究生院院长佟家栋告诉记者，传统的博士生招生考试侧重考查学生的基础知识或者某一层次的知识，对学生科研能力和创新潜力无法做出准确的评价，而“申请—考核制”通过对学生申请材料的审查以及面对面的交流，让学生科研水平和创新能力真实全面地展现出来。

由于是第一年试水，今年南开大学参与“申请—考核制”的导师只有58位，均是院士、长江学者、国家杰出青年基金获得者、国家千人计划入选者等高端人才。佟家栋介绍，这些导师在学科上都有相当的实力，良好的研究方向和项目经费能够更好地支持博士生的培养。

由于考生无需笔试，而由导师面试招“门徒”，因此面试成为选拔过程中的重点环节。据了解，该校各学院将根据学科需要设置不同的考核板块。化学学院在面试中要求考生先进行20分钟的学术研究背景介绍，考生需要用最凝练的语言将数万字的硕士毕业论文介绍清楚，此外还要回答导师组“打破砂锅问到底”式的提问。商学院则将专业知识与英文水平考核结合在一起，既考查学生对基本原理的理解，又考查学生对学科前沿的关注度。虽然面试的形式不尽相同，但都是为了深入考查学生综合素质和科研兴趣——这也是传统“一张试卷决定命运”的考试模式所欠缺的。

南开大学化学学院教授刘育认为，通过这种面对面的考核，能够了解学生基础知识是否符合高层次人才培养的要求，了解学生对未来科研工作的设想是否能够与目前导师从事的前沿领域紧密契合，从而有效发挥学生的最大潜力，满足目前国际和国内前沿学科发展的需要。

生命科学学院周军教授说，“申请—考核制”可以让导师对学生多一些了解，能够使综合能力很强、在硕士阶段已表现出很强科研能力、发表过高水平论文的学生脱颖而出，这是传统的考试模式很难选拔出来的。

“申请—考核制”不仅受到导师们的好评，也得到了考生们的欢迎。报考南开大学马克思主义教育学院的顾友谷目前已经是一名高校教师，他说，相对于传统的笔试，感觉这种面对面的交流压力更大，但是这种模式表现出很好的导向作用，它传递给考生的是要在平时多努力多积累，不能考前“临时抱佛脚”。

据佟家栋介绍，目前南开大学“申请—考核制”博士招生模式只是一个试点，如果今年效果较好，将向有重大科研项目和较强科研实力的导师推广，最终会在全体博士生导师中实行。

【新闻拓展】

在研究生招生中充分发挥导师作用

南开大学副校长佟家栋

教育部、国家发改委、财政部今年出台了《关于深化研究生教育改革的意见》，明确提出要积极推进考试招生改革，充分发挥导师的作用。南开大学试行博士研究生“申请—考核制”，就是要探索在研究生招生中充分发挥导师作用，选拔最具科研潜力的学生。伴随着我国研究生教育的改革，有计划、有步骤、细规范、重潜力、讲择优的模式，应该是适应新形势下的需要，也是高校办出特色，争创一流的要求。

“申请—考核制”，既有了依靠集体智慧评判学生潜力的环节，有了知识学习的考查，也有注重创新潜力的考查与面谈。这些步骤应该说，没有知识积淀的年轻人是怕“露馅”的，没有科学创新潜力和兴趣的年轻人是不敢一搏的。

同时，没有对科研创新取向的导师是不愿意抓住这种机会的，这种选择还是有很大风险的。然而，面对向前有风险，维持现状难以解决局限性的难题，我们的导师们选择了前者，选择了接受改革和风险。这才是研究生教育改革的根本动力。</body></doc>