<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6619</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/11/22/000156089.shtml</url><title>搭建师生与艺术间的桥梁――南开周末乐坛四百场侧记--南开要闻</title><datetime>2013-11-22 00:00:00</datetime><body>记者 高杨 学生记者 常小松

近日，南开周末乐坛——国乐相声协会十周年精品相声专场在东方艺术大楼上演。能够容纳300余人的演播厅依旧早早地座无虚席。

台上演员妙语连珠声情并茂，台下观众捧腹不断掌声雷鸣。

这场筹备了近一个月的演出终于登上了周末乐坛的舞台，给师生带去了一个欢乐的“文化周末”。

过去的13年里，这样的场面已经重复了400回，南开周末乐坛从2001年创办至今，已经成为南开师生展现精神风貌、丰富业余生活的舞台，成为了国内外高水平艺术在南开展示的平台，更成为了南开大学“公能”素质教育的坚强阵地。

随着时代的发展和观众欣赏水平的不断提升，南开周末乐坛不断引领着先进文化，大步向前。

周末盛宴，师生共享文化大餐

近些年，在南开有一种专属的文化休闲方式，三五好友，相约东艺，看一场电影，欣赏一场高水平音乐会，蔚然成为一种时尚和习惯。

难怪有些同学调侃道：“咱们学校的学生证都比别的学校的值钱，举着学生证去行政楼511，能领到2张音乐会门票，同样的演出在别的剧院，要花掉半个月的伙食费”。

汉语言文化学院研究生郝静秋就是南开周末乐坛的忠实粉丝，不管周末多忙，总会抽出时间去看周末乐坛的演出。从本科到研究生，这个习惯她已经延续了5年。

“我的周末不能没有周末乐坛，每周最享受的就是忙碌的学业之余能够忘掉所有琐事，静下心来看看演出、听听音乐。”

她和周末乐坛“结缘”也算是巧合。5年前，初入南开园的她并不知道周末乐坛。很偶然地一张周末乐坛相声专场的海报吸引了她。她是一个南方女孩，之前从没有在现场听过相声，抱着试试看的心态走进东方艺术大楼演播厅，笑了3个小时，这张门票，她至今仍保存着。

从那天开始，周末乐坛成了她每周不可缺少的一部分。

“只有看了周末乐坛，才有周末到了的感觉。平时作业多，到了周末就应该放松。在这里能够静静地听一场音乐会，或者看场话剧放松一下。也能学到不少东西，比如周末乐坛定期会有民族乐器的演奏，我就是在那里第一次感受到冬不拉的美妙琴声。”

跟郝静秋一样，很多师生在这里告别了一周工作、学习的疲惫，也在这里了解世界经典与民族精华艺术。

十多年来，已有来自20多个国家的艺术团体应邀来到南开周末乐坛进行演出。除了西方的音乐，民族传统艺术也受到青睐，相声、古琴、二胡等时常亮相舞台。

周末乐坛为广大师生在每周的工作学习之余献上一道道精美的文化艺术大餐，成为素质教育发展的文化力量。

周末舞台，师生共建百花齐放

最近一段时间，翔宇剧社的成员们在课余时间多了一项任务，他们每天晚上都会排练话剧。文学院的刘希娟是这场话剧的导演。

据她透露，翔宇剧社将在11月的周末乐坛上推出一部话剧。为了给师生更好的视觉、听觉感受，他们从开学社团纳新之后就着手准备，这次演出也是该社团新成员的第一次登台表演。

对自己的第一次周末乐坛演出，每个演员都有独特的印象，南开大学国乐相声协会创始人之一的于丹和乐坛已经结缘10年，“我清晰地记得，2004年5月28日，国乐的第一个乐坛专场，终于转战到学校艺术主阵地的我们，被优越的场地条件和组织者周到的帮助感动，观众的热情也深深鼓舞了我们坚守南开相声阵地的决心”。

博士毕业的于丹留校任教，是马克思主义教育学院的一名教师。回想起周末乐坛带来的收获，他说：“登台演出能够提高自信、锻炼能力，参与筹备演出更是一个提升自身的过程，大家从中学会了组织策划、学会了团结协作，学会了在短时间内充分调动智慧来完成一个工作，这是难得的成长机遇。”

江山代有才人出，青出于蓝更胜于蓝，如今，越来越多的学院、社团积极申报并参与周末乐坛的演出，这让每学期不到20周，每周1次的频率显得格外局促。

“几乎每个社团都很珍惜在周末乐坛演出的机会，一是因为这是向全校师生展示社团文化风采的窗口，二是这个平台的搭建能够给社团省下不少精力，将更多地时间放到提升演出水平上。”翔宇剧社社长丁盛楠说道。

“用艺术力量弘扬南开精神，以文化气质培育大学品格”，这是周末乐坛的自我定位，其高雅路线并不表示这个舞台遥不可及，在这里，艺术大门面向所有师生敞开。只要用心编排，观众满意，周末乐坛随时提供舞台。

在这个舞台上，不仅有美国雅典吉他二重奏、“大爱无疆”朗诵·音乐会等专业团队的演出，更有学生们登台献艺。翔宇话剧、历史学院社团联欢会、经济学院戏剧节……周末乐坛舞台上的常客是一群青春活力的大学生。

周末时光，世界艺术南开舞台

如果哪天走在校园里，看到两个黄头发蓝眼睛的外国人在新开湖边弹奏古典吉他，那也许就是刚刚从纽约卡内基音乐厅载誉而来的世界级音乐家，就好像早上熙熙攘攘的西南村市场，不经意间和你擦身而过的慈祥老人可能是某位两院院士一样，其实，伟大就在我们身边，只需要我们拥有一双发现伟大的眼睛。

迄今为止，周末乐坛的舞台上已经有超过200位国内外知名音乐家登台献艺。

墨西哥瓜纳华托交响乐团、丹麦欧登塞交响乐团的庞大阵容；

法国钢琴家马克西姆、克罗地亚钢琴家玛蒂娜·菲雅克的独奏演出；

意大利克雷莫纳弦乐四重奏这样的悠扬旋律；

瑞典野鸟与和平鼓爵士二人组的奔放不羁；

……

无论演出形式如何，周末乐坛的舞台只有一个标准，那就是世界级高水平。

商学院2011届本科毕业生李翼廷曾经作为周末乐坛的组织者接触了很多音乐家，回想起那段时光，她至今仍兴奋不已。

“我的任务经常是去机场或火车站迎接音乐家，并负责他们演出的一些事宜，因为我从小学习钢琴，接触音乐，很多来南开演奏的音乐家都是我崇拜的大师，他们很平易随和，更让人激动的是，在和他们的接触中我更深刻的认识到南开在国外的影响力和美誉度，他们知道南开，知道南开有个周恩来总理。”

在面向国际舞台的同时，周末乐坛还充分挖掘国内艺术资源。

国家话剧院、云南省话剧团、浙江小百花越剧团以及著名表演艺术家唐国强、指挥家滕矢初、歌唱家耿莲凤、相声表演艺术家姜宝林、姜昆、台湾歌星游鸿明、著名演员佟大为、歌唱组合水木年华……

他们来到周末乐坛，为南开师生奉献了一场场精彩的表演。

“多年的坚守和创新，润物细无声，更加体现出这个文化品牌的重要和宝贵。高水平艺术的熏陶不只是开阔眼界，更是落实全面教育的手段。一届届毕业生走上社会后，回味着南开周末乐坛的文化活动对自己成长的重要意义，更有一次次深深的感动。”于丹说。

周末乐坛，传承创新放眼未来

13年，400场，超过20000名演职人员、120000人次观众……

一个个响亮更厚重的数字，凝结了无数南开人的汗水和智慧，也寄托着一代代南开人的美好回忆。

在南开园，有很多人是周末乐坛初创时期的亲历者，曾是周末乐坛的组织者，更是周末乐坛从小到大，由弱到强的见证者。

谈到周末乐坛，他们说：“周末乐坛作为学校校园文化的引领品牌，侧重高端文化的素质培养，13年来坚持这一导向，体现了学校‘公能’素质教育战略中德、智、体、美四义并举的全方位培养理念。”

于丹、郝静秋、刘希娟……他们虽然并不熟悉彼此，但都与周末乐坛这四个字结下了不解之缘，他们欣赏周末乐坛的高雅艺术，更呵护着周末乐坛的茁壮成长，这并不是偶然，更不在少数。

提到南开周末乐坛的生命力，很多“老南开人”有一个共同的观点，周末乐坛同南开的育人精神一脉相承，老校长张伯苓自建校之初便注重体育和美育，力求全面培养人才，南开是北方话剧的摇篮，杰出校友周恩来就是其中的佼佼者，可以说南开的学生骨子里就有着对高端文化和高雅艺术的喜好。周末乐坛的出现和发展更加满足了南开师生的艺术需求，实现了多方面的契合。

随着时代的发展、社会的进步、信息传播方式的多元、获取信息渠道的广泛，周末乐坛的宣传从线下转向网络，充分利用南开新闻网、南开觉悟网、“我爱南开”BBS、微博、维信等新媒体技术手段，将最精彩的演出和最及时的讯息送达到师生手中。

“周末乐坛是我大学时代的伙伴，更是我人生一笔宝贵的财富。”郝静秋说。

“希望周末乐坛发出更多‘好声音’，感染更多南开学子，凝聚更为厚重的南开精神。”于丹说。

“希望南开周末乐坛越办越好，我们期待着她1000期、2000期，南开人会一直与她相守。”大家说。

周末乐坛好比一座桥，桥的这头是师生，桥的那头是艺术，只要你愿意接近艺术，桥就在那里。</body></doc>