<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6621</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/11/25/000156654.shtml</url><title>78岁抗癌学霸南开圆博士梦--南开要闻</title><datetime>2013-11-25 00:00:00</datetime><body>实习记者 聂文斐 摄影 聂际慈

11月21日中午，已接近12点，一场特殊的博士论文答辩会还在进行当中，主角韩维新是一名78岁高龄的癌症老人，今年10月，在得知自己病情从肺扩散到骨和脑之后，他跟导师、南开大学文学院教授石锋取得了联络，希望能够尽快安排论文答辩，完成博士学业后再赴香港接受进一步治疗。

从石化专家到语言学博士

韩维新出生于1935年，是河北新城县人，1959至1964年就读于北京石油学院，毕业后一直在北京的中国石油化工科学研究所工作。1990年，他随两名在香港中文大学担任对外汉语教师的女儿移居香港，可生活并不开心，因为无法再从事以前的石化研究，老人一直赋闲在家，十分憋闷。

1997年香港回归后，当地掀起了学习普通话的热潮，而老人的母语便是普通话。抓住了这个机会，韩维新在1998年参加了香港中文大学的普通话水平测试，一下子就取得了93分(一级乙等)的成绩。2001年，老人又参加了香港教统局与教育学院联合开班的中小学老师语文水平提高班，完成了所有的课程学习，并于次年开始教香港人学普通话。

“当时要教10个班，每班最少40人，考题与讲义全都是我亲自编写的。”韩维新告诉记者，要想教好普通话，就必须对粤语与普通话的发音方法有深入对比研究，于是在普通话教学过程中，韩维新逐渐对语言学研究产生了浓厚的兴趣，还多次参加台湾各大学主办的华语文教学研讨会，并于2006年考取了北京语言大学的语言学硕士，用三年时间完成了其硕士论文《关于香港粤语常用入声字普通话声调习得的研究》，完成了从石化专家到语言学研究者的转变。

南开园里的“老学生”

在北京语言大学读硕士期间，韩维新一直与南开大学的语言学专家石锋保持密切联系，经常询问他有关语言学研究的方法，还屡次流露出想要拜师的意愿。可面对一位比自己还大十多岁的学生，考虑到他的身体状况，怕他不能正常毕业，石锋犹豫了。但石锋又不忍心拒绝这位好学的老学生，就连自己去辽宁师范大学开语音学研讨会，韩维新也一直穷追不舍的跟着，还多次托北京语言大学和社科院的专家求情，希望石峰老师能接受他。终于，在询问过研究生院博士生入学并没有年龄限制之后，石锋接纳了这位75岁的学生。

2011年，韩维新正式入学了，博士的前两年，他一直住在南开大学西区公寓的博士生宿舍，跟年轻的学生打成一片。当时有很多同学好奇的问他是不是来送学生的家长，可随着日子的推移，大家逐渐了解了他的博士身份。

石锋告诉记者：“当年跟韩维新一起入学的有4个博士，可他却是最让我省心的一个，不但学习和领悟能力高，论文的进度也最快。最让我惊讶的是，在一课不落的上完专业课的同时，他居然还在跟其他年轻的同学一起学英语跟计算机，并且取得了不错的成绩。”

得到博士学位，再与病魔战斗

正当韩维新在学业上攻坚克难时，病魔向他伸出了毒手。

今年1月，他被确诊为肺癌，并接受了手术治疗。当术后癌症指标降低达到正常人水平时，韩维新才跟导师通电话，报告自己得病的消息。这时，石锋恍然大悟，原来1月份老人告诉自己想要延期半年毕业，竟是因为患病需要住院治疗。

病魔仍在肆虐。10月，韩维新的博士论文正在关键阶段，却被检查出癌细胞已经转移到骨和脑。女儿十分着急，“当时只想让父亲赶紧放下论文去医院治疗。”可老人却坚持对540个语音样本的音高和时长进行详细统计和分析，他心里只有一个愿望，那就是早日拿到博士学位，圆自己一个博士梦。

为了让老人尽快接受治疗，石锋联系了有关专家，尽快安排了韩维新的论文答辩。

“这篇《香港粤语语调初探》是一篇高水平的博士论文，作者细致的描述了香港粤语陈述句、无标记疑问句和焦点句在音高与时长上的具体语音表现特征，总结了香港粤语语调模式的基本特点，并对比得出了香港粤语陈述句、无标记疑问句和焦点句与普通话的共性和差异性特征。该论文深化了香港粤语语调研究方面的认识，是难得的针对香港粤语语调开展的综合性实验研究。”答辩主席高立群如是说。

在答辩委员会宣读《关于韩维新同学博士论文答辩的决议》之时，老人热泪盈眶，他激动地说：“我终于圆了自己的博士梦，这么多年，我的努力与付出都是值得的，选择语言学，选择南开，我无怨无悔，接下来，我要投入新的战斗了。”他还为在场的博士生提出了建议，希望所有研究者都能认真踏实的做论文，做学问，这样才能无愧于心，使自己的每一天都过得充实，有成就感。</body></doc>