<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>663</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/15/000391154.shtml</url><title>科研“达人”李顺恺：坚持不懈比天资聪颖更重要--南开要闻</title><datetime>2018-06-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 通讯员 朱博晨)“我希望通过努力，让‘电光’尽其所能，让机器看懂世界。”夏日的朝阳照在李顺恺白皙的脸上，此时的他正坐在新开湖畔，难得地享受着毕业前清闲的一刻。对于这位电子信息与光学工程学院的本科生来说，“科研”是四年时光的“主题曲”。如今的他，已经保研至北京大学信息科学技术学院，在人工智能、计算机视觉和深度学习方面继续深造。

“即使校园生活丰富多彩，社会有时略显浮躁，但我始终认为，学好专业知识是大学生最根本的任务。”李顺恺常说，“我的志不在当什么‘家’，而是成什么‘事’。认真学习不仅是为了让自己能在科研领域上走得更远，也可以考验一个人是否有恒心。坚持不懈的精神，有时比天资聪颖更为重要。”

热爱科创，已有一作SCI论文和专利

科研创新，是李顺恺为自己划出的一个关键词：“从大一下学期开始，我就开始关注‘光学信息图像处理’方面的科研内容。后来的几年，我自学了很多专业书，阅读了上百篇的论文，才对机器视觉系统有了基本了解。”

突破光学系统的极限分辨率是困扰学界上百年的难题，在近年来才有了新的突破。而当时李顺恺的学生科研项目就是实现超分辨。在学院梁艳梅教授的指导下，作为项目的组长，他和团队搭建了超分辨系统，独立提出了频域预测搜索算法，在保证成像质量的情况下显著缩短了成像时间，并以第一作者发表了一篇SCI论文。

除了学生科研之外，李顺恺还参加了许多科创竞赛和创新项目。他还作为组长参加了全国大学生光电设计竞赛，代表南开大学获得了全国三等奖；设计了“光电高科技微景观”，用单片机制作出电子琴和键控音乐喷泉；设计了光伏三相旋转磁场，发明出“光动机”；又利用分布电容和杂散电感，设计出电磁辐射检测器。2017年，该设计方案以《一种用于室内的微景观装置》获国家实用新型专利。

同时，李顺恺还担任学院创新创业部副部长，和同学们一起参与到“电光智造•学生创客空间”的筹建和运营工作中。如今，创客空间已经为同学们开展创新实践搭建了广阔的平台。

“学好数理化，走遍全天下”

俗话说“学好数理化，走遍全天下”，李顺恺认为，扎实的数理功底是科研实践的重要基础，这一点让他受益良多。

在参加国际数学建模竞赛时，他和队友们对某地区水资源状况建立了一套评价体系。李顺恺和他的队友们多次运用了学科交叉的思维，创造性地借用“水足迹”的概念，巧妙解决了建立模型的参照标准。进而李顺恺提出“等效水”，使问题得到了数学抽象并大大简化。为解决资源调配问题，他又借用了物流快递的“打包出售、整箱配送”的想法，基于PageRank算法和图论的网络节点模型，引入评价函数和约束条件，并利用非线性规划，将资源调配问题较完善地解决。最终，李顺恺团队获得了一等奖的好成绩。

“美赛令我最难忘的，不在于自己写出了几十页的论文，而在于我们三人的全力以赴，在于四天里每过几小时都能有新点子冒出来的那种感觉，更在于完成了一份之前觉得不可能完成的作品。”李顺恺这样说。

大二下学期，李顺恺获得了南开大学海外学习奖学金，公派到牛津大学参加暑期学校项目，这是一段让他难忘的经历：“暑期学校让我体验到英国大学的授课方式，也极大扩展了我的个人眼界。项目期间，我还结识了很多国内高校的优秀学生，也结识了许多外国同学和老师。”

全心的投入让李顺恺收获了优异的成绩：《图像处理》和《对称性物理》两门课获得第一名，并在告别晚宴还被邀请和教授们共进晚餐。

科研需要团队合作的精神

李顺恺认为，科研是一项能够体现团队合作精神的工作，绝不是“单打独斗”能够完成的。多次担任主要负责人的组团科研经历让他学会如何沟通与合作。

李顺恺觉得，对他影响最大、也是他最为珍视的是他的五位室友，他们有围棋大师，有学术“大牛”，也有科创“能手”。平时6个人分享各自的快乐，“吐槽”各自的不快，经常一起打球、游泳、聚餐、郊游，也组织过几次旅行。“这些年来，我们6个人非常有默契，营造了非常和谐的宿舍氛围。我从他们身上看到了许多我原来不具备的优点，听到了许多不同的经历、见闻和观点，这让我不断地去改进自己，寝室的和谐气氛也有助于化解自己学习生活中的烦恼。”

李顺恺利用暑假期间与同学们组成社会实践队，进入青海进行光伏产业调研，团队完成了建设村级光伏电站的技术设计，被评为“全国大学生实践优秀团队”等荣誉称号；大四期间，他曾在CalmCar天津分公司和三星电子中国研究院实习，在自动驾驶和增强现实的研发团队中贡献自己的力量。“可以说，激励我一路走来的不是荣誉和奖励，而是每一个团队中大家的全力以赴，还有总是有新点子冒出来的那种兴奋。”李顺恺这样说。

李顺恺在大学期间也遇到过一些困难，例如考试复习、保研准备、学生工作、社会实践、科研创新等，但回过头来看，他觉得这些困难事没有什么是解决不了的。“当你真正热爱一件事，你就会去坚持和思考。成于专注，源于热爱，最重要的是能沉得住气，耐得住寂寞，以平和的心态享受挑战自我的过程！”李顺恺说。</body></doc>