<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6630</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/11/23/000156339.shtml</url><title>公选课飘出素质教育的“墨香”--南开要闻</title><datetime>2013-11-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 陆阳

一门校园公选课，旁听的学生有时竟比选课的还多，蹭课者除了外校学生、社会人士，甚至还有校内的教授——南开大学的“书法与篆刻”创造了公选课的“高票房”，这让任课教师刘运峰自己都颇感意外。

以往大家对校园公选课的刻板印象常常是“为学分而学”，有时候同学们硬着头皮修完一学期的课程，连开课老师姓甚名谁都弄不清楚。提不起兴趣，让公选课甚至成了学生学习专业知识之外的“累赘”。

而“书法与篆刻”却受到了同学们的喜爱和追捧。一间专门改造的“书法小屋”，学生坐在其中习书听法，每周两课时，被同学们称作“最快度过的时光”。

“书法小屋”中“对话古人”

“书法与篆刻”的诞生，是直面“汉字危机”的产物。随着科技的发展与普及，国人越来越多使用智能手机、计算机等电子产品，书写汉字的机会越来越少，提笔忘字、不会书写成为现在年轻人常有的窘态。

在这样的大背景下，开设“书法与篆刻”课程的想法一经提出，立刻得到了学校的大力支持。校团委提供场地，教务处提供经费购买设备，一间“书法小屋”很快在学生活动中心建成了。

小屋里的布置，都是为了方便同学们“挥毫泼墨”。又长又宽的桌子，可以让宣纸平整地铺在上面，两个不锈钢水池，方便同学们清洗笔砚。小屋的中央，设有一长条展台，展出刘运峰收藏的名家字帖。为了让屋子显得更有书法底蕴，他亲手书写了几幅作品悬挂于墙壁。

今年年初，“书法与篆刻”首次开讲。考虑到师资和场地限制，再加上具有试验性质，刘运峰只申请了20个选课名额。结果同学们的踊跃超乎想象，20人很快报满，没选上课的同学成了“旁听生”。

古代文学专业硕士生王晓南平时功课很紧张，却特意抽出一下午的时间来旁听。她说，自己学的是中文，更有责任把字练好。练字是自己的心不断静下来的过程，课上写字可以心无旁骛，只去思考每一笔的走向，把每一笔都当做一个小世界来对待。对比几个月前的习作，发现自己在不知不觉中进步着，很有成就感。

有意思的是，选上“书法与篆刻”的同学中理工科背景的占了多半，软件工程专业本科生鲁延嗣就是其中一位。他说，天天和电脑打交道，用毛笔写字成了自己休闲的方式，经过刘老师的指点，逐渐了解了一些笔画结构和书法章法。书法讲究的功夫，不会一朝一夕练成，自己还要不断加强练习，坚持下去。

刘运峰对同学们说：“汉字是世界上最美的文字，是音形意美的统一。书法对个人来说是个人素养，对整个中华民族而言，意味着文化传承。传播书法艺术，应该是现代人义不容辞的一项使命。”他告诉同学们，每一次临摹古人的作品，都是一次与古人的穿越“对话”。

教育要寻找“心灵契合”

刘运峰介绍，区别于常见的书法教学，“书法与篆刻”从来都不给学生指定某一书法家的作品，为的就是“让学生依照自己的天性和喜好选择碑帖”。

有的女生因为隶书“扁扁圆圆，十分可爱”而喜欢，也有男生因为石鼓文“雄浑古朴、洒脱疏落”而习之。刘运峰说，每个人都有自己的审美兴趣，看到喜欢的碑帖，说明它与自己在心灵上“有某种契合之处”。因此，没有必要要求学生整齐划一地练一种字体。选择自己喜欢的字帖，反而促使学生勤于练习，这样进步更快。

从忽略个性的“大锅饭”到激发学生潜能的“个人套餐”，“书法与篆刻”的转变是南开大学以学生为主的素质教育观的缩影。2011年，数易其稿的《南开大学素质教育实施纲要》(以下简称《纲要》)正式出台，在培养方式上，正是要强调“以教为主”转变为“以学为主、教学相长”。

《纲要》由校长龚克倡导提出，他认为，长久以来，学生被定位为“受教育者”，这抹杀了学生学习的主动性和主体性，不符合教育的实践，更与素质教育格格不入。“教”的重要性恰恰应该在于它对“学”的启迪。教育是“培养”学生而不是“加工”学生，培养是创造条件使之更好地自主生长，而加工则是靠外力使之变形。

先有兴趣再有动力，进而钻研加以坚持，这便是孔夫子所言“乐之”优于“知之”和“好之”的地方。

刘运峰介绍，参加课程学习的同学大都没有书法基础，但是经过一个学期的认真练习，很多同学都已初显章法。学期结束，同学们需要上交一幅自己最满意的作品，在刘运峰这位中国书法家协会会员的心中，“很多同学的习作都可以参加书法展”。

与“书法与篆刻”相同，从最初对课程不太了解到逐渐产生兴趣，再到学有所得，这种教学逻辑在南开很多公选课上都得到了印证。

选修“中国造神史话”的亓学梅说：“老师展示的田野调查资料，让传说中的玉皇大帝、太上老君有了现实的原型，大大激发了我学习神话与传说的兴趣。”

已经是“发烧友”的秦雨静在初学“天文学概论”时还觉得有些枯燥，但是学习中逐渐培养了浓厚兴趣，对无穷无尽的宇宙有了强烈的探索渴望。为了更好地观测天文现象，她还参与了“便携式光学—射电望远镜”研究，并与天文学专业学生一起，分享了国家天文台首设的本科生奖学金。

教人“字正”，更育人“身正”

每次上课，刘运峰都会把时间分为两段，前半部分讲解书法理论知识，后半部分指导同学们练习。他告诉同学们，书法不仅要善“书”，更要懂其“法”。要能够通过一副书法作品，在点画的粗细刚柔和墨色的浓淡燥润间，品味到作品和谐丰富的美感，参悟到书法家背后的气韵与情趣。

“欲字正则先笔正，欲笔正则先身正”，课上，刘运峰常用这句话阐述“字正”与“身正”的关系。简单一句话，谈的是习字的小技巧，却深含做人的大道理。

在南开公选课中，类似“书法与篆刻”这样的文化素质教育课还有很多：“京剧与戏曲文化”通过对戏曲文学音乐、流派行当的讲解，引导学生欣赏并传承中国戏曲文化；“合唱与指挥”通过锻炼学生多声部音乐思维能力，培养集体观念与合作意识；“中国象棋”则让学生了解象棋文化、提高对象棋艺术的鉴赏力，培养勇于拼搏的意志品质……作为“国家大学生文化素质教育基地”之一，南开大学将本科生的公选课划分为自然科学与技术、人文科学、社会科学以及艺术体育与实践4个模块，引导学生合理选课。今年我校开设的夏季学期中，又结合教学条件和资源优势，增设了20余门公选课，注重德智体美全面发展，丰富学生的夏季学习和校园文化生活。

这些课程设置的背后，都有一种区别于传统教育的考量，这就是在教育内容上，从侧重“传授知识”转变为重在“发展素质”。知识的传授不是教育的终点和目标，教育的真谛在于使学生获得真知、培养兴趣的前提下，提升素质和能力，化为行动上的自觉。

正是由于这种教育理念的指引，让南开大学公选课不甘做必修课的“绿叶”，而是素质教育“花园”中争奇斗艳的一支。

南开的公选课有着超乎必修课的“礼遇”。任课教师开课前，需要经过教务处和资深教授组成的督导团共同“把脉”，而校党委书记薛进文、校长龚克也常去旁听、参加点评，为的就是要严把教学质量，让每一位同学都能在课程中有所收获。

一堂“书法与篆刻”可以品读素质教育，而纵观素质教育的开展状况则可预知国家与民族的未来。

不久前在南开举行的2013年大学素质教育研究会年会上，薛进文不断强调“素质教育的重要性”。他说，大学如何实施素质教育是一个具有丰富理论内涵、重要学术价值和高度现实针对性的课题，关系到深化高等教育改革、提高高等教育质量的全局，关系到我国创新人才培养水平的提升，关系到我国教育现代化的实现。

在南开，素质教育是“战略主题”，被冠以“公能”之名。如果把素质教育比作书法之道，那么诸如“书法与篆刻”这样大大小小的课堂就好似一幅幅书法作品，它们风格迥异，却无不飘出素质教育的“墨香”。</body></doc>