<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6698</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/11/06/000151458.shtml</url><title>杨恩泽校友从教70周年座谈会在天津大学举行--南开要闻</title><datetime>2013-11-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 闫彪)日前，天津大学举办庆祝杨恩泽从教70周年座谈会。来自杨先生在武汉大学、南开大学、天津大学、北京邮电大学、武汉邮电研究院和中国工程院、清华大学、广东省的校友、同事、学生、同乡数十人参加了会议，我校龚克、董孝义参加了会议。

杨恩泽先生1941年毕业于武汉大学，曾于1948年至1952年在我校任教。后因院系调整，先后转天津大学、北邮、武邮任教，培养的学生中许多人成为中国通信事业的骨干和领军人才。1970年代末他参与领导我国光通信工程，是中国光通信的重要开拓者。

与会人员深情回忆了杨老师在教学上诲人不倦、在科研上精益求精，对学生全面关怀、对同事宽厚友善、对事业兢兢业业以及对家乡后学倾囊相助的感人事迹，特别是他对我国光通信事业的开拓奠基性贡献。龚克现场向杨先生作诗表达敬意：“杨师恩泽绵长，于国于生于乡。治学一丝不苟，为人大爱无疆。勤朴宁静豁达，淡泊名利炎凉。功德肇基光业，敬祈期颐安康。”

附：杨恩泽先生简介

杨恩泽先生1919年10月出生于广东省饶平县，1943年在武汉大学工科研究所获得硕士学位后，先后在武汉大学和中山大学工作，1948年调至我校任电机系讲师，1949年1月参加革命工作，1949年9月担任南开大学讲助教会主席。1952年7月调任天津大学电信系副教授。此后又先后在北京邮电学院、武汉邮电学院、武汉邮电科学研究院等高校及研究院所任教。1985年1月调回天津大学电子系任教至今。

杨恩泽教授是我国微波通信与光纤通信的开创者之一。他早年从事无线电通信、微波通信、毫米波通信领域的研究，研究深入，成果突出。在70年代初期主持研制的24千兆赫准毫米波空间通信系统获得1978年首届全国科学大会奖。至70年代末光纤通信技术研究在国际上开始起步，并成为当时发展最快的科学研究领域之一。为响应国家发展需要，杨恩泽教授率领科研团队攻坚克难，主持研制了我国第一条实用化光纤通信系统——“武昌-汉口市话中继光缆通信实用化系统”，经国家鉴定、验收于1982年底开通使用。该系统的示范作用迅猛推动着我国多个城市在短时间内建立起光通信系统，极大地改变了我国城市的通信条件及社会生活面貌，全面推进了我国光通信事业的大发展。此项目于1985年同时获得邮电部科技进步一等奖、湖北省科委科技成果一等奖，此后与“34兆比秒光通信系统”一并获国家科技进步二等奖。

杨恩泽教授主持完成了国家“863”、“八五”科研课题和多项国家自然科学基金项目。著有《光纤数字通信接收机》、《光纤通信论文集》等著作，在国内外学术期刊及学术会议上发表《数字光纤通信接收机灵敏度计算及信号脉冲占空比的选择》、《我国光纤通信及其发展》、《提高光纤通信系统容量的措施》、《国际学术动态》、《光通信回顾与前瞻》等论文百余篇，其中作为第一作者在一级学术刊物中发表论文十余篇。和叶培大院士作为主要发起人，推动并组织了多次中日光纤通信与微波理论研讨会。1996年7-8月，杨恩泽教授与叶培大院士作为学术委员会委员，参加了加拿大国际应用光子技术学术会议。因其崇高的学术地位和卓越的学术才能，经美国传记研究所董事会，编辑和出版委员会确认，杨恩泽教授被授予咨询委员会的荣誉研究职位。1995年5月，因突出贡献杨恩泽先生名字被收入国际传记辞典第24卷。2000年4月，杨恩泽先生由于其在光纤通信领域中的突出贡献，被列入20世纪世界2000名学术名人之一。

杨恩泽教授从教70年来，一直担任本科生及研究生教学培养工作，在不同高校和研究所长期担任系/室主任、副主任，严谨治学、精心执教，培养了一大批优秀的学生，不乏著名院士和专家学者，为人才紧缺的新中国建设作出了重大贡献。自八十年代国家恢复研究生教育以来，杨恩泽教授共亲自培养了18名硕士生和3名博士生(不含挂名指导的12名研究生)。从1988年退休至今，杨恩泽教授除寒暑假外几乎每天都坚持到实验室，坚持学习和研究科技新发展新动向，义务指导本科生、研究生的科研及论文写作，经常通过讲座、座谈会、谈心等方式与学生交流，热情关心和帮助青年学子思想和学业等各方面成长发展。

杨恩泽教授1949年1月开始参加革命工作，1950年7月1日加入中国共产党，1954年经党组织批准加入九三学社。他爱国爱党，志向坚定，主动承担组织工作，关心学校和学院建设发展，以顽强乐观的心态与病魔抗争，热忱投身社会公益事业。自2006年至今累计向家乡广东省饶平县所城镇中心小学捐资助学46万元。2007年获得天津市南开区“感动我们，十大公德人物”称号；2008年被评选为天津市第七届“老年健康之星”；2011年，受到九三学社天津市委会表彰并在“学先进典型，促和谐发展”报告会做事迹报告。</body></doc>