<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6838</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/10/12/000144735.shtml</url><title>南开志愿者齐努力 微笑服务东亚运--南开要闻</title><datetime>2013-10-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 聂文斐 摄影报道)日前，第六届东亚运动会排球比赛正在南开大学体育中心紧张进行。中外来宾在观赏精彩比赛的同时，更通过享受343名南开大学志愿者的悉心服务，感受到了南开的热情与天津的好客。

一天4000斤，来回3000米，正午至深夜

他们的身影，频繁穿梭于运动员休息室、赛场上、媒体工作间和贵宾室之间；他们的工作时间，从赛前两小时到岗，直至夜色正浓，一整天的比赛告终；他们只有3名成员，却掌管了1222箱水等基础物资的运送，他们，就是后勤保障部的志愿者。

2012级南开大学环境科学与工程学院本科生梅卓是后勤保障部的志愿者。他表示，每天基本上有3场比赛，一场比赛要送3次水，每次至少5箱，再加上沉重的运送车，一趟的运送量达140多斤，再加之其他人员的不定时需求，一天下来至少要送150箱，总重量达近4000斤，此外还有一名志愿者专门负责配送水果与茶点，因此只有两个志愿者，在1万平方米的场馆中来回奔波，承担起这千斤的重量，每天运送的总路程达3000多米，相当于长跑运动员一次比赛的运动量。但对几个年轻力壮的小伙子来说，最难的并不是力量的考验，而是时间的磨练。因为只有3个人，他们无法实行倒班制度，必须一下课就饿着肚子匆忙来到赛场，从日阳高照坚守到灯火昏黄。

“但我依然很开心，作为南开人，作为天津人，我们东道主就是让更多的朋友爱上南开，爱上天津。”梅卓如是说。

英语交流，韩、日、关岛全接触

“May I ask for your attendance？”(可以邀请你们出席吗？)南开大学周恩来政府管理学院2011级本科生志愿者代文斌落落大方的走进朝鲜队运动员休息室，邀请他们参加即将开始的新闻发布会。“Do you want to go upstairs？”(请问您需要上楼么？)代文斌用流利的英语与想要寻找最佳摄影角度的日本记者交流。

作为有着11名成员的媒体运行组志愿者组长，代文斌的任务就是配合负责比赛媒体运行的老师，为各地记者提供全方位的服务。每天赛前1小时，他要在场馆入口处迎接媒体班车，将记者引导至媒体工作间，还要处理记者赶不上媒体班车的意外情况；赛前赛后，他要第一时间在VIS看台下耐心等待出场名单和成绩单的出炉，并及时复印传真，送达各国记者手中；一旦召开新闻发布会，他还要及时联络相关参赛队伍的跟班志愿者，发出出席邀请；他还要维持混采区的秩序，防止记者进入运动员区。

高效的办事能力，认真的工作态度，一流的英语水平，使得诸多记者在短短的几天内与代文斌成了好朋友。他曾为多方记者提供语言服务，协助其采访日本、韩国、关岛等国家与地区的运动员、教练。代文斌兴奋地说道，“我是9月被补录进来的志愿者，因此更加珍惜东亚运动会这次志愿服务的机会。在得知第一次笔试落选后，我甚至申请复查。我认为，志愿服务工作是一种至高无上的荣耀。”

一天站6小时，分秒不敢松懈

在赛场的各个入口，有这样一群人，他们身着火红的衣服，微笑挺拔的站着，引导运动员与观众入场。

2011级外国语学院的王菡就是场馆志愿者中的一员，她所负责的入口是摄录区，为了保证摄像的美观，必须保证此区域只有运动员出入。她表示，“每天晚上回到寝室都感到腰酸背痛，倒头就睡，因为一天要站6个小时左右，不断地疏通场馆人员，一刻不能松懈。”

王菡介绍，场馆志愿者把守的入口各有不同，如观众席入口处的志愿者要保证所有观众皆凭票入场，并引导其正确入座。“我是辽宁大连人，但在天津学习生活了这么久，早就把自己当做了一名天津人，此次东亚运动会在身边举办，正是我贡献力量，展示天津的绝佳机会。”王菡如是说。

体育展示，也是一种技术

每场比赛开始前1小时内，亲切的欢迎辞便会响彻全场，观众可以欣赏场馆大屏幕上播放的东亚运动会、天津以及南开大学的宣传片。每当比赛暂停或结束，在观赏到拉拉队精彩表演的同时，那些振奋人心的暖场音乐亦会使你情绪大振。这些，都是体育展示志愿者的功劳，他们被分为视频、音频、播报、摄像与颁奖五个小组。

2011级南开大学外国语学院的高兴致是一名播报员，负责在赛前介绍东亚运动会的主题、会歌、吉祥物、会徽以及观赛礼仪、排球规则和即将开始的比赛的相关情况，这一切都要按照播报脚本进行，有明确的时间分配。而同为外国语学院的2012级陈依含则是颁奖组成员，主要负责礼宾引导与协调联络，另还有志愿者负责礼仪与金牌、奖杯等物资的保管，为了不使颁奖用的鲜花凋谢，还要有人专门将其冷藏。视频、音频组必须处理好两者的协调问题，播报时音乐要关小，确保播报内容的清晰。

谈及做体育展示志愿者原因的时候，高兴致表示，他是学校广播站的成员，曾经接受过专业的广播训练，不仅声音要清楚洪亮，英文播报更是不能连读、拖音。陈依含一直热衷于志愿服务事业，今年暑假，她曾赴河南漯河帮助当地留守儿童。此次担任东亚运动会的志愿者，她要获得颁奖嘉宾的准确信息提供给播报组，并引导嘉宾到达准确位置，这提高了她的协调与组织能力。

激烈的比赛是一道风景，在场馆内忙忙碌碌的志愿者亦是美丽的风景，场上的各个服务部门都在不断的磨合中走向统一，大家互帮互助，团结有序。他们扬起一张张年青的脸庞，用微笑与热情，提供最细心周到的服务，用激情与汗水，贡献南开人的力量。</body></doc>