<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6877</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/09/30/000143284.shtml</url><title>南开大学2013年体育工作会议隆重召开--南开要闻</title><datetime>2013-09-30 00:00:00</datetime><body>承担育人责任 弘扬体育传统

南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 任永华)9月29日，省身楼报告厅内座无虚席，全校300余名师生代表会聚于此隆重召开南开大学2013年体育工作会议。校党委书记薛进文出席大会并讲话，校长、校体育工作委员会主任龚克作主题报告，校党委副书记杨庆山，副校长佟家栋，校党委常委张亚，校长助理王磊出席大会。机关各部处、各学院、教代会工会相关负责人，专业教师代表、学生代表、体育部全体教师、高水平运动队和体育社团代表一同参加。大会由校党委副书记、副校长、校体育工作委员会副主任杨克欣主持。

薛进文指出，在全校深入开展党的群众路线教育实践活动之际，学校召开体育工作会议，以一系列政策措施提高体育教育质量和群众体育活动水平，让广大师生保持更加健康良好的身心状态，是贯彻党的教育方针，践行群众路线，改进工作作风，回应师生关切的具体体现。

薛进文表示，南开拥有优良的体育传统，近年来，学校提倡“自觉体育”、“全面体育”、“终身体育”，在建设高水平运动队，开展群众体育活动，创新体育教育教学等方面取得不少成绩。但必须认识到在南开大学整体工作中体育仍是相对薄弱环节。

薛进文强调，要进一步解决思想认识问题，真正重视体育。他说，全校师生要从激发创新活力，增强创新能力，建设创新型国家的角度来重视体育；要从应对竞争压力，提高合作意识和能力角度重视体育；要从应对信息化社会和互联网挑战方面重视体育；更要从坚持南开办学宗旨，实现南开发展目标的角度重视体育。

薛进文指出，要以体育工作会议的召开为契机，打好全校加强体育工作的组合拳。他说，学校领导班子、各学院各单位、学生个人要以实际行动关心体育，支持体育；要加大投入，不断完善体育设施，努力提高体育工作的物质基础和保障条件；要不断完善体育工作制度和政策措施，树立正确导向，狠抓落实，抓出成效；要强化体育工作委员会的职责，定期研讨、协调、解决全校体育工作面临的困难和问题；要完善领导体制，把学生体质健康水平纳入学院工作的考核指标，各学院各单位要落实责任，组织保障广大师生参与群众性体育活动；要发挥好各级工会，共青团组织和学生体育社团的作用，以提高学生身体素质为中心，为其提供更加优质的体育管理和服务；要关注广大教职工特别是中青年学术和管理骨干的身体素质和锻炼问题，依托部门单位开展好群众性体育活动，形成人人参与的良好氛围；要以更加开阔的视野和敢为人先的勇气创新体育教育教学，促进体育与德智美育的紧密融合，打造新世纪南开体育教育的特色；要加强体育师资队伍建设，提高教师教学科研水平，以南开体育教改创新和体育科研创新深化对体育育人规律的探索和把握。

龚克作了题为“承担责任，弘扬传统，开创南开体育新局面”的主题报告。他指出，要强化责任意识，让体育成为全体南开人的自觉行动。党的十八大报告和《国家中长期教育改革和发展规划纲要》中均对培养德智体美全面发展的优秀人才提出要求。体育是教育者必有的责任，是教师的“职”责和“公”责，是对国家社会的责任，因此教师要增强体育育人的责任感。体育也是大学生必有的责任，是每一位学生的“公”责，是对自己、家庭、社会的责任，因此，学生也要增强包括体育的发展责任感。

龚克强调，要弘扬南开传统，坚持德智体美全面发展的教育方针。老校长张伯苓等南开先贤十分重视体育，将体育摆在“公能”教育的重要位置，倡导人人参与体育，注重体育道德和文明，形成了由校长和教师以身作则、面向全体学生的“公能”体育传统。如今，南开园中仍活跃着一大批综合素质优秀，积极参与或推动体育发展的教师和学生，他们传承着热爱体育、参与体育、支持体育的优良传统，开展了大量师生参与的群众性体育活动。

龚克指出，在当前高校体育总体形势不容乐观的背景下，南开人要清醒地认识到实施体育以“立德树人”的责任，用加强和改进体育的行动展现南开体育育人的光荣传统和在新时代将体育作为培养“公能”人才的重要载体的高度自觉。

龚克强调，全校师生要锐意改革创新，创造全员、全过程、全方位的体育新局面。根据《南开大学素质教育实施纲要》要求，树立体育育人观念，以即将出台的《南开大学关于进一步加强和改进体育工作的意见》为指导，稳步推进体育工作。要树立全员体育意识，特别强调各学院落实在体育工作中的责任；要建立全过程、全方位的体育模式，深化体育教学改革，大力发展学生体育课外活动，建立完善学生体质监测评价制度；要遵循体育规律，建设高水平体育师资队伍；要确立体育与德、智、美育相融并举的素质教育格局。

龚克说，尽管体育工作知难行亦难，南开师生将锲而不舍地持续努力，在建立新时期“公能”特色素质教育体系的进程中，不断开创南开大学体育工作的新局面。

生命科学学院院长卜文俊、经济学院党委书记景维民、化学学院博士生导师何良年、教职工乒乓球协会代表陈丽虹、学生激扬排球社代表王祝怡分别发言，从不同角度介绍了学校体育活动的开展情况。体育部党支部书记高建军汇报了各小组就《南开大学关于进一步加强和改进体育工作的意见(征求意见稿)》的讨论情况。

会上，薛进文、龚克分别为校运会精神文明获奖单位、冠亚军获奖单位以及年度校长杯获得者颁发了奖牌和奖杯。

据了解，目前《南开大学关于进一步加强和改进体育工作的意见(征求意见稿)》正处于意见征求阶段，全校师生可通过多种渠道提出宝贵意见和建议，共同为推动南开体育工作贡献力量。</body></doc>