<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>691</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/09/000389274.shtml</url><title>第七届教代会代表建言学校事业发展--南开要闻</title><datetime>2018-06-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)在6月6日举行的南开大学第七届教职工代表大会第二次会议中，各代表团代表结合学校事业发展报告，围绕如何进一步更新治校理念，增强使命感、责任感，如何进一步做好学生培养、学科建设、人才引育、管理服务等问题展开热烈讨论，并积极为学校事业发展建言献策。

聚焦“双一流”建设

“以‘质量’和‘特色’为基点，而不是以‘数量’和‘全面’来取胜，是一流大学成功的普遍路径，符合南开传统与现状，我们应该坚持和发扬……”第二代表团代表这样说。

第一代表团认为，结合我校“双一流”建设方案，对于人才队伍建设，要内培外引，及时跟进相关财务配套设计；对于学科建设，应彻底打破利益藩篱，真正形成拳头优势；对于科研创新，应切实转变“等靠要”思想观念，积极投身重大领域突破；对于“全球南开”的开放之路，要努力基于“走出去”与“请进来”两个维度努力拓展；对于科教融合、相互促进，应发扬南开教学的优良传统，并有效推进政府、学校、社会三方新型关系的建立，完善教学评价体系；关于依法治校、民主办学，应进一步完善制度体系，深化管理体制和运行机制改革；打造培育“南开学派”战略，体现了以“文化”为纽带的创新发展之道，为此科学精神培养，促进学术氛围自由而全面发展就成为其前提。

第五代表团认为，一流教育是建设世界一流大学的重要基础。应遵循教育教学规律，坚持内涵发展，进一步深化人才培养模式改革。在大类招生和大类培养基础上结合文理医工学科特色，明确人才培养目标，优化培养方案和课程体系，提升人才培养质量尤其是研究生的培养质量，真正形成符合学科特点、专业特色的人才培养体系。

第九代表团围绕南开大学“双一流”建设和内涵式发展进行讨论，并结合自身发展实际以及工作中遇到问题提出建议，如建议加速资源的充分合理的利用，减少资源的浪费；建议进一步发挥学术委员会和教授委员会的作用；进一步完善更加有利于引进有潜力的年轻学者的人事制度，建议机关干部定期轮岗基层或者定期组织基层调研，切实了解基层需求，助力学院的发展。

“一流的学校和学科，一定需要强有力的后勤支撑保障服务。我们后勤职工一定锐意进取，节能增效，助力学校发展！”来自后勤保障部各部门的第十代表团代表说。

代表们纷纷表示，我们就职于南开，服务于南开，更是受益于南开，南开是我们共同的精神家园。南开百年之际，聚焦建设“双一流”，我们要有“功成不必在我，但功成一定有我”的责任意识和担当精神，攻坚克难，锐意进取，为学校的建设和发展作出应有的贡献。

不拘一格降人才

“双一流”建设，少不了人才队伍的支撑，第二代表团代表认为，应“引育并重”实施人才政策，只要有了人，南开“双一流”建设就不是空谈。

“人才引‘育’与人才引‘进’，一字之差，却让我们感受到了学校对人才工作的重视。高水平的人才引进来了，如何用好他、用什么标准考核他、如何融入南开已有的团队？引人是首要、用人育人更是关键，这是关系到壮大南开、发扬南开的长远问题。”第十一代表团代表表示，对报告中所提及的“人才引育”战略颇受启发，期待学校尽快出台相关分类考核配套管理办法，让人尽其才、各得所用。

第五代表团认为，“双一流”的核心是人才竞争，除了国内，学校更要面向全球延揽人才。希望南开能够综合提高人才引进的效益。坚持内培外引，人才引育的同时提高对现有教师的培养力度，用好定岗定编绩效评价考核机制，激发现有教师发展的内生动能。

“更好地营造留住人才、发展人才、服务人才的环境，尤其是广大教师员工高度关注的津南校区中小学及幼儿园配套建设、人才公寓建设等问题。”第三代表团呼吁统筹解决全校教职员工的住房问题，同时推进津南校区教师新村建设。

第七代表团由图书馆、出版社、资产公司、直属单位第一党委组成，围绕人才强校战略，代表们纷纷表示，要致力于为学校发展提供强有力的支撑，如文献资源、信息资源、教职工职业发展规划、基础教育等方面的支撑服务，为引进人才提供保证，使人才能够全身心的投入教学科研。同时，第七代表团代表们表示，希望能够凝聚师生员工及校友的智慧，在海外校友中引进高端人才，助力母校发展。

增强教工“获得感”

代表们普遍认为，校工会近一年推出了一系列能够切实提升教职工“幸福感”的活动，内容丰富多彩，贴近教职工的生活，让全体教职工都感到了实惠和温暖。校工会的一系列举措也有力地推动了二级工会的各项具体工作的开展和落实。所有这些都极大地增强了教职工之间的交流和团结，增强教职工的归属感和获得感。

关于“南开大学教职工困难补助办法”和“南开大学教职工会员慰问办法”，第四代表团代表们提出“希望慰问和补助注重时效性，措施机制化”

“希望尽快落实教师分类考核和职称评定体系，制定实施细则，尤其是基础课老师的评价考核和晋升机制，解决新入职基础课教师的后顾之忧，提升调动他们的积极性。”第三代表团建议。

会后，校教代会工会负责人表示，校教代会工会将对此进行认真梳理，做好提案工作并转交有关部门；同时希望推动提案工作常态化，有效调动广大教职工的积极性，使他们更好地参与到学校的管理和监督中来，共同助力学校“双一流”建设。</body></doc>