<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6939</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/09/17/000140735.shtml</url><title>【群众路线】幼儿园扩建园舍 让更多孩子住进来--南开要闻</title><datetime>2013-09-17 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超)2013年的暑期格外闷热，这可苦了南开大学幼儿园的“娘子军”们。一个假期没有休息的她们，要赶在开学前给小朋友们一个“惊喜”。

20多年前踩着“生育高峰”的“80后”如今已为人父母。从去年开始，天津市乃至全国各地幼儿园迎来入园“小高峰”，这种态势预计还要持续3年。

“孩子的问题是一个家庭最大的问题！”南开大学幼儿园园长常明深有感触地说，“与大环境相符，我校近年来青年教工不断增多，幼儿园面临严重的园舍不足的问题。但是我们难，家长们比我们更难！因此要千方百计为教工解决子女‘入园难’的问题！”

经过一个假期的努力，幼儿园扩建园舍工程已完成验收，不久将投入使用。新建四间园舍位于幼儿园后院东侧，占地近120平方米，即将用于116个孩子的午休室；在幼儿园西侧另有一间近80平方米原接待服务中心办公用房，经重新装修改造，即将成为多功能活动室和“亲子屋”，位于幼儿园西侧，与芝琴楼相连。

“所有的家具、小床、桌椅板凳的摆放，所有房间的打扫，所有室内的装潢设计，所有桌子圆角、楼梯安装防撞条，以及你能想到的所有脏活累活粗活细活，都是我们自己来，”托一班的李淑莲老师说，“我们只有不到两个月时间，我们得赶在开学的时候给孩子们一个惊喜！”

“为了这个承诺的‘惊喜’，我们通常是太阳下山才回家，时间紧任务重，晚上回到家我们还要准备下个学期的教案。”赵颖老师介绍，“大家都以为我们很温柔？其实我们是‘女汉子’！”赵颖说着，年轻的脸上露出灿烂的笑容，一个温柔的“女汉子”。

平时看似温柔地唱歌、弹琴或带着小朋友们做游戏的她们原来有着“不为人知”的刚强，面对那些笨重的家具、桌椅板凳和装修后留下的狼藉，她们不会束手无策，就像面对一屋哭闹的孩子她们同样不会束手无策。

和他们一样放弃假期的还有一群“真汉子”，后勤管理办公室工程管理科科长焦国勇告诉记者，为了幼儿园扩建院舍工程，他放弃了早就计划好的全家旅行。“护照、签证都办好了，但临近放假接到任务，工期这么紧张，又是给孩子们盖的房，我们‘甲方’一天也走不开啊！”

工程质量科的“甲方”们确实每天都泡在工地上，近38度的高温时他们在；说来就来的倾盆大雨时，他们也在；甚至深夜中工地混凝土到货、深夜打桩或有其他临时情况，一个电话，他们说来就来，用他们的话说，“小孩的事是天大的事” 。

“那你们和你们的家人会有怨言吗？”

“咳，有嘛怨言，我们干后勤的都习惯了。”王锡增，一口地道的天津话。

近两个月的紧锣密鼓，承诺给孩子们的“惊喜”如期兑现。随着工程验收合格，后勤管理办公室主任曲凯也终于松了口气。作为部门领导，他和同志们共同度过了一个“同工无酬”的假期。

“幼儿园‘入园难’的问题今年也不是第一年了，但今年学校下了很大的决心并给予了很大的支持，一定要为广大青年教工解决后顾之忧。这也是学校深入开展‘群众路线教育实践活动’的体现。”曲凯告诉记者。

幼儿园四间园舍的最终确定经过了“广泛调研，征求意见”的过程。最初方案是将幼儿园西侧原接待中心办公用房改造成为儿童休息室，但考虑幼儿园地处交通要道，每天组织孩子们横穿“马路”存在安全隐患，家长们更是担心如遇刮风下雨等天气会给孩子造成不便。经反复调研和征求意见，最终决定在幼儿园内部开辟空地，移植树木，不到两个月，起了四间房子。

儿童用房不同于办公用房，在设计上有独特的要求，因此学校特别请来天津设计院进行相关设计。

“构造上，儿童用房在抗震、消防方面要求更高；细节上，楼梯、电门、卫生间等设计要更加安全、舒适；选材上，环保要放在第一位……”常明带着记者参观四间新房，每走到一处，总能说出那里在或大或小的“独特”，“看，这张小桌子一千多块钱，很贵啊，但很环保，国办幼儿园用的就是这个牌子。”

对于园舍扩建，电子信息与光学工程学院吴颖老师表示对这份“惊喜”十分满意，她的女儿甜甜今年两岁半，是第一年上幼儿园。“以前听说孩子们睡觉的地方比较拥挤，这下好了，今后条件能够改善一些了，我也能够更加专注地对待我班上的‘孩子们’了。”吴颖老师除了是甜甜妈，还是二百多名学生的辅导员。

“园舍扩建的真是及时，明年我家小莫也要上幼儿园啦！”研工部相羽老师听说园舍扩建十分开心，此前她曾担心幼儿园的条件。

经过多个部门共同推动，幼儿园扩建工程如期完工并验收合格，当这份“礼物”小心翼翼地捧在群众面前时，幼儿园园长常明告诉记者，“其实部分家长也是存在疑虑的，主要是担心环保问题。”常明坦诚地说，“尽管我们采用的都是比普通材料贵好几倍的环保材料，活性炭、绿植、空气净化机全都用上了，我们也会请环境科学院的老师用专业设备进行测试，但是家长还是担心，其实这种担心我们能够理解。”

针对家长们都很关心的环保问题，也有家长说，“尽管对环保问题也存在疑虑，但现有条件确实不能够满足所有老师的要求，扩建园舍是个‘百年大计’，是学校出于长远考虑为群众做的一件好事，我们应该支持！”他的女儿云云今年已经升入中班，即将成为新房子的第一批“小主人”。

主管后勤工作的副校长孙广平一直关心幼儿园的扩建工程，不时打电话询问情况，并定期听取汇报，他说，“建设好我们的幼儿园，是学校对青年教职工的关心，希望解决他们的后顾之忧，让他们能够安心工作，对于我们今后引入人才，建设好、培养好师资队伍也意义重大。”对于一些问题，孙广平表示，今后学校会进一步整合资源，不断改善幼儿园条件。</body></doc>