<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>696</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/07/000388796.shtml</url><title>南开大学召开第七届教职工代表大会第二次会议 --南开要闻</title><datetime>2018-06-07 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)6月6日，南开大学第七届教职工代表大会第二次会议在主楼小礼堂拉开帷幕。本次大会主题为：深入贯彻党的十九大精神，凝心聚力加快南开“双一流”建设。校长曹雪涛作了题为“以‘标杆’之境‘率先’之为‘创新’之举迎接新百年建设‘双一流’”的报告，校党委副书记、副校长、工会主席杨克欣主持会议并讲话。

曹雪涛向大会作事业发展报告，汇报了2017年主要工作进展，对2018年工作进行说明。曹雪涛说，2017年是南开大学全面深化综合改革，苦干“十三五”、争创“双一流”、迎接新百年的关键之年。学校推进“人才强校”计划，实现队伍建设的新突破；推进“深化教改”计划，实现人才培养改革的新突破；推进“学科提升”计划，实现学科综合优势的新突破；推进“创新引领”计划，实现科学研究与服务社会的新突破；推进“全球南开”计划，实现国际化办学的新突破；推进“校区协同”计划，实现支撑保障能力的新突破。

曹雪涛结合近期调研情况分析了当前学校面临的形势和存在的主要问题。曹雪涛说，入选国家“双一流”对学校发展是重大机遇，也将南开推到了新的竞技平台。这就意味着我们要打造更多具有世界领先水平的一流学科和创新平台，要培养汇聚更多达到国际领军人才水平的优秀人才和团队，要为经济社会发展乃至世界教育科技进步提供更有力的创新支撑和文化引领。距离“双一流”首次评估还有两年的时间，这就要求我们必须增强使命意识、忧患意识、责任意识，必须从“守业”的状态快速调整到“再创业”的状态，必须振奋精神、激发活力、释放潜能、加快步伐，让南开在即将步入新百年的关键时期，加速向世界一流大学迈进。

曹雪涛结合2018年学校中心工作，提出下一步推进“双一流”建设的思路和举措。曹雪涛指出，要高举旗帜、牢记嘱托，做中国特色社会主义大学的“标杆”。要把深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神作为首要政治任务，在学通弄懂做实上下功夫，更加自觉地运用这一重大思想武装头脑、指导实践、推动工作。要把政治建设放在首位，增强“四个意识”、坚定“四个自信”，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚定不移地把党中央决策部署落实到立德树人、建设“双一流”的实际工作中。要进一步学习贯彻落实习近平总书记北大师生座谈会、纪念马克思诞辰200周年大会、两院院士大会等重要讲话精神，落实立德树人根本任务，努力培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人。要紧紧围绕国家发展战略和学校中心工作，各司其位、各负其责，用更高的标准，更严的要求，做好本职工作。

曹雪涛强调，要聚焦人才，内培外引，牢固确立人才引领发展战略地位。要健全激发人才创新创造活力的激励机制，用好用活人才；创造人才发展的良好环境，特别是要为青年人才施展才干提供更多机会和更大舞台，以识才的慧眼、爱才的诚意、用才的胆识、容才的雅量、聚才的良方，放手使用优秀青年人才。努力建设国际一流师资队伍，打造高水平创新团队，健全教师分类管理体制和考核评价机制。

曹雪涛指出，要打通壁垒、协同创新，打造一批国内领先、世界一流的高峰学科和学科群，因此必须做好顶层设计，深化学科交叉交融，推动医学学科跨越式发展，建立学科评估与调整机制。要重点突破，服务国家，积极谋划我校科技创新发展方向，因此必须加强战略规划与布局，提升承担重大科研任务的能力，大力推动军民融合发展。要搭建平台，扩大交流，在国际教育科技中展现南开作为，因此必须坚持服务对外开放战略，拓展师生国际交流渠道，提高留学生教育的规模和质量，完善国际学术合作体系。要科教融合，相互促进，为学校快速发展提供不竭动力，因此必须构建“三全”育人的体制机制，完善与世界一流大学相适应的人才培养体系，深化人才培养模式改革。要依法治校、民主办学，健全完善现代化大学治理体系，因此必须加快完善领导体制和运行机制，构建严谨规范的学术治理体系，建立灵活开放的社会联系机制。要顶天立地、创新发展，打造和培育各领域的“南开学派”，因此必须树立“顶天立地”、开放融合的创新发展理念，培育创新发展的精神文化，强化创新发展的机制建设。

曹雪涛说，希望全体南开人振奋精神，精准用力，协同作战，狠抓落实，相信在学校党委的坚强领导下，在全校师生和海内外校友的共同努力下，在社会各界的鼎力支持下，南开再现辉煌、建成世界一流大学的目标一定能够早日实现。

杨克欣指出，要进一步发挥好教代会的作用，把教职工的思想统一到党的十九大确定的大政方针和工作部署上来，把力量凝聚到南开的建设发展上来，要从建立现代大学治理体系的角度重视教代会工作，充分发挥好教代会民主管理和民主监督作用，进一步发挥好二级教代会的作用；要进一步加强教代会自身建设，把履职尽责、助力学校发展，作为自身建设的重点；要努力提高提案工作的水平，把落实好提案工作作为促进学校改革发展，提升学校整体实力的重要途径。

教代会主席卜文俊主持通过教代会委员、代表的增补决定。与会代表书面审议了教代会工会工作报告《履职尽责锐意创新开创全面服务教职工新局面》、教代会提案工作报告、《南开大学教职工会员慰问办法(试行)》、《南开大学工会改革实施方案》、《天津市教育工会救助高校系统困难教职工施行办法(试行)》等。

各代表团代表结合学校事业发展报告，围绕如何进一步更新治校理念，增强使命感、责任感，如何进一步做好学生培养、学科建设、人才引育、管理服务等问题展开热烈讨论，大家纷纷表示要把报告内容和本次会议的精神传达给广大教职工，为“双一流”建设、为百年南开发展共同奋斗。

第七届教职工代表大会代表参会，各学院、各单位、机关各部处主要负责人、基层“两会”主席、离退休老同志代表列席会议。</body></doc>