<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6961</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/09/11/000139916.shtml</url><title>“良师益友”：用口碑作礼物回馈导师--南开要闻</title><datetime>2013-09-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)为官者，金杯银杯不如百姓口碑；之于师者，鲜花掌声难抵“良师益友”四字。9月10日，第29个教师节来临之际，由研究生院、党委研工部主办的“致公授能·术德筑梦”南开大学第五届“良师益友”评选总结会暨2013年教师节师生联欢会在东方艺术大楼举行。南开大学党委副书记、副校长杨克欣，副校长佟家栋出席联欢会。中国工程院院士、南开大学化学学院教授李正名，经济学院教授周立群等62位获奖老师一一登台，接过了学生颁发的奖牌与鲜花。

杨克欣代表学校，向获奖的优秀研究生导师和管理教师们表示衷心的祝贺，向辛勤耕耘在教学、科研和管理岗位上的每一位南开教师致以诚挚的问候。她说，获奖教师中，有的耕耘于三尺讲坛，兢兢业业；有的精研学术、探索真知；有的长期从事研究生教育管理工作，甘于奉献。他们以“公”之责任肩负起共筑中国梦想的神圣使命，以“能”之基石支撑起南开学子的青春梦想。高尚的师德，是对学生最深远的教育，是南开“公能”精神最生动的体现，也是“中国梦”最具体的写照。正是这一代又一代名师的薪火相传，成就了南开辉煌的历史，为国家造就了百万英才。良师益友是南开教师的至高荣耀。

佟家栋对本届“良师益友”评选活动情况进行了介绍。他表示，“既要教好书，又要育好人”，一直是南开对研究生导师的基本要求，育人更是导师考核的一项重要指标。获奖的导师们是高尚师德和精湛学术的典范，正是他们静心教学、潜心育人，才让南开的精神生生不息。希望广大研究生导师以成为学生的“良师益友”为目标，以更精湛的业务、更高尚的师德、更先进的教育理念，勤勉自励，培养出更多“公能”兼备的高素质人才。

“云山苍苍，江水泱泱，先生之风，山高水长。是他们浇灌了三千桃李，是他们培育了九亿栋梁。未曾请缨提旅，已是鞠躬尽瘁。鹤发银丝映日月，丹心热血沃新花。这便是他们，巍巍我南开的良师益友。”化学学院硕士研究生李荣观代表全体研究生宣读了第五届“良师益友”评选活动总结陈词，拉开了总结会的序幕。为庆祝教师节，学生们还编排了精彩的文艺节目献给全体教师。一首《梦行千里，因为有你》诵读出了全体研究生对老师的感恩、敬仰之情。

伴随着同学们热烈的掌声，获奖教师缓步走上舞台，接过了来自学生的鲜花与问候。药学院白钢教授说：“良师益友就是以生为友，启迪智慧，教授知识，共享快乐。”法学院侯欣一教授说：“从教30年，从职业操守和道德角度讲，教师是被社会要求最严厉的职业，因而从当教师的第一天起，我就立志做这个社会道德体系的建设者和支撑者。”

今年82岁的李正名教授已是第3次获得“良师益友”称号。领奖台上的他脚上穿着一双略显老旧的棕色皮鞋，灰布长裤裤脚处可以隐约看到手工扦的裤边，上身的咖色夹克也已穿了很久，这样的衣着透露出先生朴素的生活态度和专注科研不求名利的职业精神，令学生钦佩、感动。在回答如何理解“中国梦”时李正名说：“在中学时代的历史课上，我感到我们国家近代以来备受列强的欺凌。外国人认为中国人在科学、技术甚至体育方方面面都是不行的。新中国成立60多年来，国家飞速发展，跻身世界前列，我深深地感觉到中国人为国家辉煌的未来感到自豪。我们处在中华五千年历史中最辉煌，最幸福，最有前途的时代，南开的老师和学生也应该为这个时代做出贡献！”导师们的言辞情真意切，言语之间流露出他们几十年如一日教书育人的经验，寄托了对千万学子殷切的期盼。

在南开园里，有很多青年教师受到导师影响毅然选择了教师职业，肩负起教书育人的重任。访谈环节，中国科学院院士、陈省身数学研究所教授、全国师德标兵龙以明，中国工程院院士、化学学院教授李正名以及师从李正名现为化学学院教师王宝雷应邀登台畅谈了师道传承的内涵。同时，为展示良师益友的风采和事迹，研究生院、党委研究生工作部选取了20位良师益友，将他们好的经验进行整理编辑成《良师益友访谈文集》，为广大教师提供优秀范本，鼓励更多教师加入良师益友行列。

据了解，本届“良师益友”评选活动经学生提名、资格审查、事迹展示、网络初评等环节，评选李正名等10名导师良师益友奖、化学学院张更辉等10名教师优秀研究生管理教师奖、经济学院张晓峒等42名导师良师益友提名奖。“良师益友”评选活动自2007年首次举办以来已经成功举办五届，涌现出了一大批精心育人、潜心教学、深受研究生爱戴的“良师益友”，共评选出“良师益友”273名，优秀管理教师50名。该活动已成为南开的一项品牌活动，是南开教师心目中“特别珍视”的殊荣。</body></doc>