<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>6986</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/09/06/000139254.shtml</url><title>《南开管理评论》：从南开“土货”到国际“青睐”--南开要闻</title><datetime>2013-09-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影报道)曾经有人嘲笑过《南开管理评论》名字“土气”，一个具有世界影响力的刊物却以校名冠之。可是，当你翻开期刊细读，几乎没有人会质疑这本期刊的“含金量”：一本期刊，十多篇论文，全部瞄准当下业内最关注的问题，理论剖析、案例分析，发人深省之余又给人指点迷津。

从“中国最具国际影响力学术期刊”到“全国百强社科期刊”，《南开管理评论》看似朴实低调，却实如巨轮般乘风破浪，为工商管理界学术研究构建平台、领航学科发展。

15年——一个期刊的风雨路

从1998年创刊至今，《南开管理评论》已走过了15年的时间。从最初不知名到到刊登过国内几乎全部一流管理学者的科研成果，再到形成品牌、成为国内一流期刊、具有国际影响力，其中凝结着多少南开学人的心血与汗水。

1998年，我国学科目录中将管理学从经济学中划分出来，成为一门独立的学科门类。时任南开大学国际商学院院长的李维安敏锐意识到，可以创办一个管理学领域的学术刊物，为引领学科的发展作些贡献。经过认真筹备，《南开管理评论》应运而生，成为国内首家由高校商学院主办的管理类学术期刊。

要想创办一流的刊物，必须请到一流的编委。翻开《南开管理评论》扉页，就可以看到它的“超豪华”编委会阵容：编委会主任由曾任全国人大常委会副委员长的经济学家成思危担任，而它的海外编委和国内编委，都是清一色学科的顶梁柱。

“编委会集合了众多第一流的学者，因此凡是投来的稿件，都可以找到权威的学者帮其审稿”，《南开管理评论》常务副主编程新生教授介绍，“给投稿的知名博导改论文，这是常有的事。经过接纳外审编委的修改意见，论文会提升一个档次，作者自己也很满意。”

一篇稿件少则修改三四回，多则十多回，反复修改无形中增加了工作量，编委们却乐此不疲，一定要改到大家都满意为止，为的就是在稿件的质量上精益求精。正是有了这种韧劲，才保证了《南开管理评论》的高品质。

3%——低刊用率下执着淘金

创刊之初，《南开管理评论》就首开先河，严格把关稿件质量，遵循国际惯例，在国内同类期刊中第一个实行了专家匿名审稿制度。审稿专家和投稿人相互匿名，保证了审稿过程的客观公正。

不管投稿人是诺贝尔经济学奖获得者还是普通大学生，所有稿件一视同仁，必须经历一系列审稿流程的大浪淘沙。一篇稿件，先得经过校内专家初审，其中大约一半的投稿会夭折于此，再将筛选后的稿件送到外审专家手中，进行二次审阅，并经过终审。“这样下来，每年三千余篇来稿，只能登出不到一百篇，刊用率在3%左右，难度还是非常大的。”期刊编辑说。

由于不看投稿作者的名声、背景，只遵循论文质量这唯一的标准，经常有一些优秀的学者审稿通不过，于是编辑部就有了一份重要的工作——安抚作者情绪。“有些年轻的学者师从国际最牛的导师，在学期间又是最优秀的学生，在很多国外优秀期刊刊登过论文，却通不过本刊审稿，会很失落”，程新生介绍。在这个时候，最好的安抚作者情绪的方法莫过于明确指出稿件的不足，给予中肯的修改意见。

为了严把质量关，《南开管理评论》编辑部设有非常细致的权力分工，“各位专家都在各自最能驾驭的领域内决策，这既保证了工作质量，也杜绝了‘人情稿’。”程新生说。

细看《南开管理评论》刊发的论文，会发现它的稿件大都具有一个特征，就是兼顾理论价值与实践价值。复旦大学管理学院教授王克敏在一次期刊研讨会上说，“即使大家一拍即合的好稿子，也要有学科经典理论的支撑，还要通过调查做大量的样本分析或对个案进行深度剖析。”由于《南开管理评论》强调对现实问题的关注，因此它的读者群除了高校科研人员，企业家、大型企业的研发人员也都视其为企业运营管理中的《孙子兵法》。

3.882——数字里的影响力

主编李维安教授尽管工作繁忙，总会按时参加定稿会，和大家一起分享阅读好稿子的喜悦。他说，“有了好稿子，在读者心中就有了份量，影响因子自然就上去了”。《南开管理评论》创刊的15年，深深地印证了这句话。

在2012年度评价中，《南开管理评论》复合影响因子由2010年的3.743提高到3.882，继续稳居中国管理类学术期刊复合影响因子首位，并入选“2012中国最具国际影响力学术期刊”，在人文社科类期刊中综合排序成功进入TOP10。在近日国家新闻出版广电总局公布的“百强报刊”名单上，《南开管理评论》榜上有名，成功入选“全国百强社科期刊”。

“发表的稿件很多是来自国家社科基金项目和国家自然科学基金项目，《南开管理评论》在一定程度上代表了中国管理学的水平。”清华大学经管学院教授李飞说。

为了在世界舞台更多地发出中国学者的声音，《南开管理评论》在2010年与英国爱墨瑞德出版社合作出版，并在海外发行了《南开管理评论•国际版》(Nankai Business Review International)。这份国际学术刊物以中国各类企业为研究对象，通过吸引中国最具创新性和实践性的研究成果，研究成长与变化中的中国企业的管理问题，向世界各国传播中国企业管理的现状，加强各国对中国企业发展与管理进步的了解。

“南开品牌、国内学术最高声音、正朝着国际一流刊物迈进”，程新生用这三句话定位现阶段的《南开管理评论》。不管成绩如何骄人，《南开管理评论》对稿件质量的高要求没有变，对学术真理的执着追求没有变，渴望让世界更了解中国管理学发展的心愿没有变。

如今，《南开管理评论》编辑团队依旧每日忙碌着审稿、编辑、校对，无论假期、不分冬夏，他们对稿件的万般“挑剔”一如既往，雷打不动。</body></doc>