<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7041</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/08/16/000137076.shtml</url><title>校领导参加教育部举办的“加强协同创新，推进中国人权研究智库建设”座谈会--南开要闻</title><datetime>2013-08-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 许尧，摄影 任永华)8月13日，“加强协同创新，推进中国人权研究智库建设”座谈会在教育部举行。来自教育部、国务院新闻办公室、中国人权研究会、南开大学、中国政法大学、广州大学的近40位政府官员和专家学者参加了会议。教育部副部长李卫红出席会议并发表重要讲话。南开大学党委书记、人权研究中心主任薛进文主持了座谈会，南开大学副校长朱光磊、中国政法大学校长黄进、广州大学副校长徐俊忠、广州大学人权研究与教育中心主任李步云、国务院新闻办公室七局副局长黄军衔先后围绕如何加强应用对策研究和发挥好智库作用，如何加强国际交流与合作、争取国际话语权，如何开展人权教育与培训，以及如何改革人事制度、加强协同创新等主题发表了自己的看法，介绍了工作的经验和对未来工作的设想，并表达了对共建“人权建设协同创新中心”的全力支持。

朱光磊对南开大学、中国政法大学、广州大学协同创新的历史以及共建“人权建设协同创新中心”的筹备过程和工作进展情况进行了汇报，并对如何加强人权研究智库建设发表了自己的看法。他在发言中谈到，加强人权应用对策研究和发挥好智库作用，就必须坚定为社会主义现代化建设服务的方向，积极建言献策；要坚持国家需求和问题导向，选择重大理论和现实问题作为主攻方向；要妥善处理好基础理论研究和应用对策研究、应用成果中学术成果和咨询报告的关系；要深化体制机制改革，提供良好的制度保证，要进一步克服原有体制机制弊端，上接国新办等党政机关的要求，下接包括边疆地区在内的有实际需要的各地各单位，在机关、高校和基层之间形成一个协同创新工作链。

国务院新闻办公室七局副局长黄军衔代表国务院新闻办公室对三所学校的国家人权教育与培训基地的工作给予了充分肯定，并表示积极支持三校共同建设“人权建设协同创新中心”。国务院新闻办公室将作为支持单位，对中心的工作给予指导和支持，中国人权研究会将作为合作单位，对中心的研究项目提出要求、进行指导和给予支持。希望三校以三个人权教育和培训基地为基础，充分发挥优势，在资源配置和教学科研等方面为中心的发展创造良好条件，为创新人权理论、传播人权知识、促进人权发展做出新的更大的贡献。

李卫红副部长在讲话中指出，要建设高水平的人权研究智库，需要抓好四项工作：一是要围绕高水平智库建设，在服务国家决策上出谋略。围绕党和政府关注的重大现实问题，人民群众关心的热点问题、难点问题，出思想、谋战略、提对策，争取在人权研究的关键领域、关键环节以及亟待解决的突出问题上取得重大突破。二是，围绕高水平智库建设，在体制机制改革上见实效。要统筹推进高校组织管理、人事制度、人才培养、人员考评、科研模式、资源配置、国际合作以及创新文化建设等八个方面的改革，突破高校内外部机制、体制壁垒，释放人才、资源等创新要素的活力，实现创新能力的提升。三是，围绕高水平智库建设，在创新人才培养上做文章。要抓住人才这个根本，创造条件吸引人才，创造氛围培育人才，创造机制提升人才，要立足中国人权事业不断发展的实践，不断改进教学方法，创新人才培养模式。四是，围绕高水平智库建设，在国际学术舞台上有声音，要运用国际社会易于理解和接受的形式，积极介绍中国人权理论研究的成果和人权事业的发展，讲述当代中国人权发展的故事，让更多的人加强对中国的了解，增强国际学术话语权。

薛进文在总结中指出，由南开大学、中国政法大学和广州大学共同建设的“人权建设协同创新中心”，就是在实践中央关于协同创新和建设中国特色新型智库的要求。人权建设协同创新中心将站在21世纪的历史高度，立足于人权理论与实践发展的前沿，发挥三校在人权研究领域的学科优势，汇聚国内外人权领域一流人才和团队，开展人权理论创新、尖端人才培养、重大政策咨询、人权教育培训和国际人权学术交流，成为我国在人权立法和政策方面的核心智库，成为人权领域的育人摇篮和学术高地。在教育部的领导下，在国务院新闻办公室的支持下，在中国人权研究会的指导下，经过三所学校的协同努力和不断创新，人权建设协同创新中心一定会根深叶茂，茁壮成长，成为中国人权事业健康发展的重要推动力量。

“加强协同创新，推进中国人权研究智库建设”座谈会后，由南开大学、中国政法大学、广州大学共同建设的“人权建设协同创新中心”培育启动仪式在北京西西友谊酒店会议室举行。我校社科处、周恩来政府管理学院的相关负责人和人权研究中心的主要成员参加了座谈会和培育启动仪式。</body></doc>