<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>705</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/04/000387894.shtml</url><title>校党委常委会传达学习习近平总书记在两院院士大会上的重要讲话精神--南开要闻</title><datetime>2018-06-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 南宣 摄影 吴军辉)6月4日上午，校党委书记杨庆山主持召开党委常委会议暨党委中心组学习会，传达学习习近平总书记在中国科学院第十九次院士大会、中国工程院第十四次院士大会上的重要讲话精神，习近平总书记在中央政治局审议《关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见》时的重要讲话精神以及2018年滇西脱贫攻坚部际联系会议、教育部直属系统扶贫暨援派工作推进会议精神，新时代激励干部新担当新作为暨加强改进选调生工作座谈会精神，并结合我校工作实际进行讨论部署。校领导曹雪涛、杨克欣、张亚、李义丹、王磊、朱光磊、李靖等出席。

会上，曹雪涛结合自己的参会感受，传达了习近平总书记在中国科学院第十九次院士大会、中国工程院第十四次院士大会上的重要讲话精神。会议指出，习近平总书记在两院院士大会上的重要讲话，站在党和国家事业发展的战略全局，高度概括党的十八大以来我国科技事业的历史性变革与历史性成就，准确把握科技创新与发展大势，对实现建设世界科技强国的目标作出了重要部署、提出了明确要求，对于鼓励广大科技工作者勇做新时代科技创新排头兵，动员全党全国全社会为实现建设世界科技强国的目标而努力奋斗，具有重大现实意义和深远历史意义。

会议强调，全校各级党组织要认真学习领会习近平总书记在两院院士大会上的重要讲话精神，按照讲话对科技、教育和人才工作提出的新要求新部署，紧密结合南开实际，积极主动抓好贯彻落实。一要坚持高举旗帜、把握方向，不断加强党对科技事业的领导，不断增强推动科技创新的本领；二要坚持重点突破、服务国家，积极谋划我校科技创新发展方向，搭建平台、自主创新、重点跨越，为国家科技实力和创新能力的提高贡献南开力量；三要坚持聚焦人才、外引内培，牢固树立人才引领发展的战略定位，以识才的慧眼、爱才的诚意、用才的胆识、容才的雅量、聚才的良方，扎实做好人才工作；四要坚持搭建平台、扩大交流，在国际教育和科技中展现南开作为，发出南开声音，贡献南开智慧；五要坚持科教融合、相互促进，实现科研、教学、文化育人格局，为学校“双一流”建设快速发展提供不竭动力。特别是要着眼科技创新的迫切需求，把人才工作摆在更加突出的位置。要强化意识，切实把人才作为第一资源，把人才强校作为第一战略，积极主动有所作为；要创新思路，引育结合，坚持敬才留才、识才引才、爱才用才，把培养使用作为关键，汇聚更多优秀人才；要有效实施，通过一系列彰显“硬举措”、构建“软环境”的政策措施打造学校人才工作新格局，推动提升科研创新水平。

会上，杨庆山传达了习近平总书记在中央政治局审议《关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见》时的重要讲话精神以及2018年滇西脱贫攻坚部际联系会议、教育部直属系统扶贫暨援派工作推进会议精神。会议指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把脱贫攻坚工作纳入“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局，对打赢脱贫攻坚战作出一系列重大部署，采取了一系列超常规的举措，构筑了全党全社会扶贫的强大合力。党的十九大把脱贫攻坚战作为决胜全面建成小康社会必须打赢的三大攻坚战之一，作出全面部署。全校上下要认真贯彻落实党中央决策部署，全面推进精准扶贫、精准脱贫，确保脱贫攻坚取得决定性进展。

会议强调，要深刻学习领会总书记扶贫开发战略重要思想，把打赢脱贫攻坚战作为重大政治任务，进一步增强使命感责任感。要发挥学校优势，强化到村到户到人的精准帮扶举措，加大教育、科技、人才、智力、产业扶贫力度。要集结组织力量，加强对扶贫第一线工作的组织领导，把最优秀、最适合的干部选配到脱贫攻坚一线，体现南开作为。要压实组织领导，做到人员到位、责任到位、工作到位、效果到位，以工作成效体现“公能”南开精神，在新时代为“公能”精神注入新的内涵。

会上，张亚传达了新时代激励干部新担当新作为暨加强改进选调生工作座谈会精神。会议指出，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻落实习近平总书记的重要指示，进一步激励广大干部新时代新担当新作为，努力建设高素质专业化干部队伍，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供坚强组织保证。

会议强调，要认真学习领会习近平总书记重要讲话精神，坚持“三个区分开来”的明确要求，进一步激励干部担当作为，树立干事创业的鲜明导向。要坚持正确选人用人导向，认真落实新时期好干部标准，大力提拔重用敢于负责、敢于担当、善于作为、实绩突出、群众公认的干部。要进一步完善制度保障，健全容错纠错机制和干部考核评价机制，激励学校各级领导干部担当作为、干事创业。要从培养中国特色社会主义事业合格建设者和可靠接班人的战略高度，加大“青马工程”实施力度，着力培养一批对党忠诚、信仰坚定、素质优良、作为过硬的青年马克思主义者。

学校办公室、党委宣传部负责人参加。</body></doc>