<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>706</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/03/000387714.shtml</url><title>南开校友总会第六届理事会2018年(扩大)会议暨第五届全球南开校友会会长论坛举行--南开要闻</title><datetime>2018-06-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 聂际慈)“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”6月3日，南开校友总会第六届理事会2018年(扩大)会议暨第五届全球南开校友会会长论坛在郑州召开。海内外近百个南开校友会的300余位代表从世界各地赶来，会聚一堂，唱响南开校歌。本届论坛主题为“南开新百年，豫见新时代”，由南开校友总会、南开河南校友会联合主办。

全国工商联原副主席、张伯苓亲属代表张元龙，南开校友总会理事长、南开大学原党委书记薛进文，世界工程组织联合会候任主席、南开大学原校长龚克，南开校友总会名誉理事长、南开大学原校长侯自新，南开校友总会副理事长、重庆师范大学原党委书记邓卓明，南开校友总会高级顾问、重庆南开(融侨)中学法人校长宋璞，南开校友总会副理事长、重庆南开中学校长田祥平，重庆南开(融侨)中学执行校长陈荣，南开大学教授、博士生导师尹沧海，郑州育人教育集团董事长刘亚敏，天津国际生物医药联合研究院党委书记黄亚楼，南开河南校友会会长何弘，南开河南校友会执行会长兼秘书长郭陶，南开河南校友会联席会长杨俊、张水杰、赵红都，南开河南校友会名誉会长李小建，南开系列学校及相关校友会负责人马健、刘庆祝、吕国强、李树花、李德华、张舜尧、周洪涛、粟智等出席。河南省教育厅副厅长尹洪斌一同参加论坛。

严范孙、张伯苓、喻传鉴、黄钰生先生亲属代表，南开校友总会各成员单位、地方校友会、学科行业校友会、年级理事代表，以及南开系列学校在各界的校友等共同参加。大会由南开大学副校长、南开校友总会常务副理事长朱光磊主持。

薛进文代表南开校友总会向与会校友表示热烈欢迎。他指出，我们应铭记历史，在历代南开人爱校兴校的伟大历史中汲取精神滋养，站在新的历史起点上，不忘初心，锐意奋进，再创南开新辉煌。各系列学校要高举、树牢“大南开”旗帜，继续发扬南开优良的办学传统，始终将南开精神贯穿在人才培养、学科建设和教育教学活动中；各地区、行业校友会也要厚植“大南开”文化土壤，以校友总会为纽带，发挥各自的地缘优势和行业特色，多方位整合资源，切实搭建校友之间、校友会之间、校际之间相互增益的新平台，拓展广泛合作的新渠道；希望各位校友继续弘扬“大南开”的理念、精神和情怀，秉公尽能、刚毅坚卓、创新乐群，用实际行动为南开品牌继续增辉生色，为社会、国家的发展做出更卓越的贡献。

郭陶代表南开河南校友会在致辞中表示，河南名人辈出、历史悠久、资源丰富、区位优越，具有良好的发展资源、发展潜力。南开人共聚河南郑州，深情回顾南开历史，追忆母校培育，面向新时代，共谋南开新百年发展建设。近年来，南开河南校友会不断壮大，积极推进校友合作、省校合作，努力为母校建设增砖添瓦。南开是精神家园，河南校友将同全球校友一道，与新时代同步，共谱南开新华章。

田祥平向会议的举办表示热烈祝贺。他指出，天下南开是一家，南开系列学校同根同源、文脉承袭、不分彼此、交融互通，用相同的校歌、校徽、校色。南开培养了大批优秀人才，南开教育事业的发展离不开各界校友的倾力支持，重庆南开中学校友将与大家一起，拥抱新时代、践行新思想、实现新作为，积极谋划南开事业发展，助力南开大家庭不断成长壮大。

会议听取了南开校友总会第六届理事会2017-2018年度工作报告。宋璞宣读了南开校友总会2017年度表彰决定，34个“优秀校友组织”、83名“优秀校友工作者”和229名“优秀校友志愿者”受到表彰，与会领导为获奖代表颁奖。

会议听取了《南开百年传奇》人物纪录片中期汇报。《南开百年传奇》纪录片于2017年5月在第四届全球南开校友会会长论坛上举行开机仪式，该片是由南开大学1986级电子系校友发起拍摄的一部系列纪录片，采取全景式形式展现南开人物和故事，以彰显南开精神、学子风貌，献礼南开大学百年华诞。纪录片的策划、筹资、拍摄和制作等工作，将由全球各地的南开校友共同完成，目前各项工作正在有序推进。此外，与会人员共同欣赏了电影《掬水月在手》的精彩片花，该片主要讲述了古诗词专家、南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹先生对中国诗词的贡献，影片由南开大学教育基金会、台湾行人文化实验室、北京必和必达文化传播有限公司合作拍摄。

为让社会共享南开教学资源，凝聚全球南开校友，打造南开人学习交流家园，会议举行了“南开慕校”启动仪式。严范孙亲属代表严文典，南开深圳校友会联席会长、三三得九集团董事长王锦国，陈荣共同启动“南开慕校”。“南开慕校”是南开大学百年校庆直播首发平台，致力于为南开校友打造终身学习平台，呈现优质直播、录播精品专题课程、讲座论坛等高规格知识专区，并有南开智囊团洞察时事，解读当下热点。用户可通过手机下载“南开慕校”App，随时随地获取南开学习资源。

“汇八方涓流，襄教育事业”，在捐赠仪式上，南开校友及校友企业以各种方式向南开大学捐赠，用力所能及的实际行动反哺母校，助力南开“双一流”建设。

在全球南开校友会会长论坛上，张元龙、龚克先后以“教育——南开人骨子里的使命”“以加速向世界一流奋进的姿态跨入南开大学的新百年——对南开加快创一流的思考”为题发表主旨演讲。邓卓明主持论坛。

尹洪斌在致辞中代表河南省教育厅向论坛的举办表示祝贺，并简要介绍了河南省近年来的主要发展建设情况。他表示，感谢南开长期以来对河南省教育事业的支持。河南省历史悠久，优势突出，开放、文明、包容、充满活力，是我国教育大省，承担着重要的教育责任、使命，拥有尊师重教的文化传统，此次论坛是南开校友的大事，期望未来河南与南开能开展更多交流合作，携手并进，共同助推我国教育事业发展。

张元龙指出，南开大学是“鹰头”，代表着南开系列学校的水平，南开师生是鹰的细胞，各地南开校友会是鹰的羽毛，南开事业的腾飞发展离不开每一个南开人。南开秉承教育强国、教育兴国，教育是南开人骨子里的使命，只有怀有好奇心、怀疑心才能加快推进南开发展。南开教育者应积极解决大中小学教育衔接等问题，健全南开教育体系。建议地方校友会积极设立南开公能践行基地、地方文化基金，扩大宣传，不断壮大校友会。期望南开大学进一步加深与各中小学交流，注重教育学研究，设立奖项、激励师生，充分发挥引领作用，团结推动“大南开”发展，共同创造南开新的百年辉煌。

龚克阐述了国家建设世界一流大学的目标与战略导向，南开创建一流的初心、基础、主线和策略。他指出，今年是我国改革开放40周年，建设世界一流大学，是党中央做出的重大战略决策，办好中国的世界一流大学，必须有中国特色，扎根中国大地办大学。国家建设“双一流”的目标是振兴中华、根本是立德树人、导向是支撑发展、动力是改革创新、措施是动态调整。南开当前取得了丰富的发展成绩，但也面临着机遇挑战，学校应坚持立德树人、行稳致远，持之以恒抓好公能特色素质教育；应交叉融合、异军突起，真正发挥学科综合优势在交叉融合中推进学科创新；应引育结合、不拘一格，将队伍建设作为发展、改革、投入的重中之重；应潜心研究、锐意出新，切实用力补足科研短板；应群策群力、汇聚资源，充分调动各方力量；应解放思想、敢为人先，在体制机制上有所突破。

演讲结束后，天津南开公能教育管理有限公司与河南允公允能文化传媒有限公司代表签署了战略合作协议。

根据2019年会长论坛承办校友会推选陈述会投票结果，下一届全球南开校友会会长论坛将由南开浙江校友会承办。侯自新、杨俊将全球南开校友会会长论坛会旗传递到南开浙江校友会秘书长陆宏强手中。

本届全球南开校友会会长论坛同期还举行了“民办教育的定位与发展”“资源整合背景下的旅游产业发展思考”“南开好项目邀请赛”“智慧健康与医疗”“国际留学潮之南开海内外资源联盟沙龙”“南开北京校友会允能商学院创新创业沙龙”等6个平行分论坛、尹沧海师生书画展等活动。

活动期间，薛进文、龚克、朱光磊分别会见了南开先贤后人、海内外校友及捐赠人代表。

南开学校迄今已走过114年的峥嵘岁月。110余年来，分布于津、渝、蜀三地的11所南开系列学校，秉承相同的校训，吟唱相同的校歌，学脉相承、精神相系，兴学图强、桃李广植，共同谱写出令世人赞叹的“南开现象”。</body></doc>