<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7068</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/08/03/000136259.shtml</url><title>研究生新生网上报到系统开通 5分钟搞定报到手续--南开要闻</title><datetime>2013-08-03 00:00:00</datetime><body>一站式网络报到或令“人山人海”成为历史

南开新闻网讯(记者 吴军辉)虽然距离秋季学期开学还有一个多月，但南开大学2013级研究生新生已经可以提前“报到入学”。8月1日，“筑梦南开——研究生新生服务网”(xsfww.nankai.edu.cn)正式开通，2013级研究生新生可在8月1日至31日登录网站完成报到手续，整个过程只需5分钟。权威心理测评，展示南开的电视剧、专题片、图片展以及新老生互动的共享平台等功能让准新生们连连惊呼“很好很实用”！

5分钟内搞定报到手续

每逢9月，热闹非凡的新生报到现场成为大学校园里的一景。烈日高温下，热闹的背后是繁琐的报到流程，一张张表格、一条条注意事项，既累了新生又苦了工作人员。今年，南开大学开通研究生新生服务网，新生登录后即可完成个人信息维护，档案、户籍、组织关系转办，医疗保险、助学贷款申请，心理健康普查等一系列预报到手续，减少了现场报到部分繁琐的程序和排队等待的过程。

据学生心理辅导中心工作人员介绍，大学生心理健康普查是每年新生入学必做的工作。以往采用填写纸质问卷形式，每张问卷104道测试题目，学生平均填写时间为20到30分钟，组织全体新生完成测评就需要整整一天时间，接下来就是漫长的人工录入工作，十分费时费力。新生服务网开通后，网上填写，即时汇总，新生在测评结束后可以马上得到分析结果，而以往至少要等待几个月。有了这个便捷的平台，该中心还一口气推出焦虑自评量表、气质类型测试、标准情商测试、抑郁自评量表、匹兹堡睡眠质量测试等9大心理测试系统，以便广大新生准确掌握心理状况。

通过网站新生还可以提前查询到自己的宿舍号、未来室友信息以及各自学院的迎新联络员的信息，方便新生提前熟悉入学事项。

南开大学党委研究生工作部部长王凤说：“研究生新生服务网首次将学校档案室、户籍科、组织部、医保办、财务处、生活指导中心等多部门的迎新业务进行整合，将以往现场报到流程部分转移到网络，实现了报到工作的简单、便捷、高效。”

看电视学校史 培育“公能”意识

新生登录新生服务网还可以观看电视剧《张伯苓》、《西南联大启示录》等影视作品，进一步感受南开大学九十余年风雨历程积淀下的厚重文化。周恩来、陈省身、吴大猷、曹禺、刘东生等杰出校友介绍为准新生们树立了榜样。

记者发现，新生服务网还在醒目的位置介绍了我校近年来提出的“公能”素质教育实施纲要。“公能”二字源于南开校训“允公允能日新月异”，是老校长张伯苓定下的南开育人标准。“公能”素质教育的核心理念是“以德为先、能力为重、全面发展、勇于创新”，它强调以“公能”为主线，促进知行合一，德、智、体、美的相互融合、协调发展。它具有多层次性和系统性，包括在人本层面，要求全面发展，人格丰富健全；在专业层面，要求优良的职业道德和专业素养，知识深厚，具有突出的创新和实践能力；在发展层面，要求公能兼备，具有爱国爱群之公德、服务社会之能力。

网站还围绕“公能”教育介绍了我校研究生培养相关的特色活动，让广大新生了解南开的学术文化，提前安排好自己的研究生学习生活。

“与本科生相比，研究生阶段的学习时间较为紧张。新生服务网将‘公能’素质教育实施纲要纳入重点，目的是想让新生提前了解南开的育人标准，明确自己的奋斗方向，进而形成自主学习、自我教育的良好意识。”南开大学党委副书记、副校长杨克欣介绍道。

随手拍随手传 与老生交流校园生活

与其他高校迎新网站相比，南开大学新生服务网更加注重新老生的交流。网站专门开辟“我的南开”专栏供学生上传自南开图片、微电影、校园故事、生活日志等内容。这些内容展现了学生视角下的南开生活，更能引起新生的共鸣。

生命科学学院学生邵鹏将自己制作的南开植物志网站链接到新生服务网。这个网站是邵鹏等几个学生凭借自己专业知识和对植物的热爱独立制作的，网站以地图的形式详细标记了校园各个角落生长的各色植物。浏览者轻点地图，就会弹出这一地点附近植物的详细信息，十分有趣。

除此之外，校园周边的交通、美食、购物、娱乐等方方面面的信息都可以在新生服务网上查询到，为新生尽快熟悉南开提供详细周到的服务。

据了解，南开大学研究生新生服务网的设计、搭建、运行、调试历时6个月，由党委研工部组织软件学院杨义根等研究生独立完成。网站8月1日正式开通运行，将为南开大学2013级的4000余名研究生新生提供网络报到服务。</body></doc>