<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7071</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/08/02/000136154.shtml</url><title>扎实走“群众路线”的南开实践队--南开要闻</title><datetime>2013-08-02 00:00:00</datetime><body>——南开大学“梦想中国行”学生暑期社会实践活动成效显著

文/本网通讯员 孟 杰

整个暑期，南开大学周恩来政府管理学院的刘平华都在为7月22日赴甘肃天祝藏族自治县的社会实践而忙碌，7月22日7点45分，突然传来甘肃岷县、漳县发生6.6级地震的消息，让这个原本普通的实践项目变得不同寻常。实践队目的地距震中仅200公里，面对这突如其来的情况，刘平华这个90后女孩没有感到恐慌，她觉得国家和社会的危难从来没有这么痛彻地与自己真切相连，她仿佛感到灾区同胞们的伤痛就在眼前，一股责任感、使命感油然而生，14名南开伙伴决定冒着余震的危险，勇敢地前行……

对于这一行人而言，10天来在西大滩乡调查走访留守儿童家庭是极为充实的。除了收获了一迭厚厚的调查报告，他们还满载了淳朴乡民的深情厚谊，这些，都是来自同学们举办的贴心服务活动，比如房屋结构考察、入户访谈交流、课业知识辅导等。“我们在小学期里就接受了实践的课程，做好了一切准备，但真实的环境更加考验这支团队，这些天让我们经受住了物质匮乏和精神意志的磨练，乡亲们的口碑里承载着的都是南开人亮眼的style。”

把“群众”放在心上 把责任扛在肩上

南开人并非是唯一一次选择甘肃。今年上半年，国务院扶贫开发领导小组在新一轮定点扶贫工作中，确定南开大学定点帮扶甘肃省庄浪县，校党委书记薛进文担纲定点扶贫工作领导小组组长，并率团实地考察工作。他提出最大限度地发挥南开大学的智力资源优势，为参与庄浪县脱贫致富建成全面小康、加快现代化进程作贡献。

2012年暑假，校长龚克做出表率，他亲自担当学生实践导师，带领学生深入甘肃省灵台县偏远山村，了解西部落后地区教育和社会发展现状，指导学生调研新生代农民工和留守儿童、空巢老人的相关问题，并与当地高中生开展励志交流活动，还为南开大学团委与灵台县政府共建学生暑期社会实践基地揭牌，达成了校地长期合作的战略协议。

恰恰遭遇的地震灾害，让南开人迎难而上，负笈实践的历史增补得更加厚重。遵循中央的号召，瞄准群众的需要，关照社会民生，不管困难多重，南开学子们都会义无反顾地冲在最前线，用实际行动践行社会主义核心价值体系。

怀抱青春“梦想” 呼吸泥土的气息

今年暑期，南开大学青年学生奔赴全国19个省市开展社会实践活动。他们中有的前往人迹罕至的边境线调研综合林业模式开发与推广，有的深入少数民族聚集地关注农村留守儿童的成长与发展，有的赶赴车间和工地调查农民工及底层外来人口的公共服务供给、社会融合情况，有的到达劳务输出地研究“用工荒”与农民工就业两难问题，有的跨越多省乡村比较考察大学生“村官”的发展，关注和调查乡村医疗，还有更多的返乡实践，躬身考察现代农场运营机制和模式等等。

一枝一叶总关情。实践队虽然调研不同的主题，但是队员们都是将社会与群众的冷暖记在心上。他们怀揣着同样的梦想和热情，在这个火热的暑假，带着“知中国服务中国”的志向踏上充满荣耀和精彩的征程，把大学生的青春朝气和活力传播到祖国的四面八方，让青春的正能量传递到社会的每一个角落，将个人的梦想融入到“南开梦”与“中国梦”之中，承担起服务祖国、奉献社会的责任与使命，为国家的发展和社会的进步做出力所能及的贡献。

多渠道延展工作成效 探究“大众实践”组织机制

作为莘莘学子实践活动的“引擎”，南开大学团委在策划活动主题和组织形式时，着重考虑了避免说教式的思想政治教育，主张通过事实教育、典型教育和数字教育，让学生用切身体会，去领悟中央提出的推动科学发展、促进社会和谐等重要战略思想。

校团委把引导学生参与社会实践视为推动学校“公能”素质教育的重要任务，提前谋划，多次论证，积极探索“普遍性、大众化”实践的工作模式。在活动的筹划过程中，团委专门设立了“公能创新”等三组基金项目用于支持学生实践；聘请多位社会杰出人士作为学生的社会实践导师，并与南开区政府机关及各企事业单位建立合作关系，选派103名学生参与挂职实习，为青年学生提供了更多深入基层、接触社会、增强实践能力的机会，搭建起了青年学子深入基层、接触社会、增强实践能力的广阔平台。

今年暑假，团委以“梦想中国行”为主题，组织了团队实践、专业教师带队实践、个人实践三种形式的实践活动，涵盖了“共话和谐盛世”十八大主题宣讲、“追寻发展印记”中国梦寻访、“聚焦美丽中国”专业调研、“实现青春价值”公益服务、“寻找正能量”微视角记录等方面的内容。团委充分利用校园新闻网、bbs、手机报、微博、人人网等媒体平台，积极宣传暑期社会实践活动。

从指导各实践队伍合理规划、寻求实践地支持、编写《实践指导手册》、编制调查问卷、制定应急预案、开展经验传授、进行安全培训、拨付实践经费、购置意外保险、营造活动氛围、部署成果总结等方面，团委对社会实践活动的每一个环节都作出了周密的安排。

经过深入动员，广大学生积极性得到充分调动，实践热情空前高涨，组队报名异常踊跃。经过学生自愿结队，选取实践主题、挑选实践地点，联系指导教师，撰写计划书等工作环节，团委精心整理筛选，组建起40支暑期社会实践队伍和3支“公能创新基金”实践队伍。截至目前，南开大学已有20余支队伍前往实践地开展各类活动，各实践队伍准备充分，态度认真，材料翔实、成效斐然，得到了实践单位的高度认可，引起了社会各界的广泛关注。新华网等多家媒体进行了跟进报道。

“坚持学以致用，深入基层、深入群众，在改革开放和社会主义现代化建设的大熔炉中，在社会的大学校里，掌握真才实学，增益其所不能，努力成为可堪大用、能担重任的栋梁之材。”今年“五四”，习近平总书记对青年一代提出了殷切的嘱托。这番语重心长的讲话饱含着亲切关怀，为青年成长成才指明了路径。

实现伟大复兴是中华民族近代以来最伟大的梦想。用眼看，用脚走，用心体会，才能真正感受“中国梦”的广度和深度。南开大学的“梦想中国行”社会实践活动为广大同学提供了解社会、感悟时代、开拓视野和交互学习的机会。冒着炎炎的烈日，南开人深入多个行业、多条战线，将知识储备与国家经济社会发展第一线的实际情况相结合，在躬身实践中充实了精神生活、提高了道德境界、增长了技能才干，为实现“中国梦”积聚了青春力量。</body></doc>