<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7075</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/07/30/000135998.shtml</url><title>三联生活周刊：那些年轻的诗者 --南开要闻</title><datetime>2013-07-30 00:00:00</datetime><body>摘走首届“诗词中国”大赛特等奖桂冠的，是15岁的美籍华人少女张元昕。

张元昕1997年12月31日在纽约出生。这一年是中国农历牛年，她因而小名“牛牛”。她的父母都是从中国赴美的留学生，后来从事电脑行业。4岁那年，外公外婆来纽约帮助照看牛牛和比她小两岁的妹妹。牛牛的外公外婆在古典诗词方面有很深的造诣，早年还曾编过一部《中国花卉诗词全集》，他们倾心培养两个孩子熟读诗词。

牛牛仿佛天生与这些来自中国的古老文化有特殊的缘分。外公外婆的教育方式很特别。“他们选诗词，不是按《唐诗三百首》或是《千家诗》之类的，让我们一首一首地背，而是按不同题材选择诗词来教我们。”比如春天到了，外公外婆便精心挑选了与春天有关的诗歌，他们不选李商隐这一类容易感怀伤时的诗人的诗作，而是选择那些描摹自然景物、与小孩子生活联系比较密切的作品。比如，张元昕就记得，小时候外公外婆教过她花蕊夫人写的一首《宫词》：“早春杨柳引长条，倚岸沿堤一面高。称与画船牵锦缆，暖风搓出彩丝绦。”“我记得我读这首诗的时候，头脑中自然就浮现出这些自然景物，它们对我来说一点都不陌生。”于是关于梅花、兰花，风云雨雪、寒来暑往，每一个时节、每一个主题，外公外婆都为她选择相应的诗。就这样，牛牛就被牵引进了由古典诗词构成的那个奇妙而多彩的世界。

即使学词，外公外婆的教育也不是让她们按《宋词三百首》来背，而是按词牌，浪淘沙、如梦令、浣溪沙、苏幕遮……一个一个地来教她们。如此，给姐妹俩打下了坚实的基础，“更重要的是，我从来不觉得诗词和我的生活是隔离的，它们从来都是我生活的一部分”。

5岁时候，牛牛已经背诗300余首，生长在“诗声”的韵律里，让牛牛渐渐萌生作诗的冲动。有一天，她突然对外公外婆说：“我也要写诗！”她急迫地趴在桌子上，一口气写出她的第一首五言诗：“春时樱花落，阳出把雪化。花儿美又香，草儿遍地绿。”自此一发不可收，看到什么都说“我要写一首诗”。后来读的诗多了，全部融化在心里，她看到眼前景色，自己的诗句便会像水一样流出来。对于她幼稚的诗作，外公外婆一般也不会做改动，只是和她商量：换上哪个字可以更好。“开始写诗也并不觉得难，而且越写越想写。”9岁时，牛牛写过《卜算子·孤鸿》：“新月无纤尘，光细让星辰。玉露晶莹踏银杏，只见孤鸿影。展翅飞河汉，有主谁做伴。拣尽寒枝不肯栖，沙洲成荒甸。”10岁那年，牛牛自选出300首，结集为《莲叶上的诗卷》，由上海文艺出版社出版，这对她是一个极大的鼓舞。

11岁那年，张元昕在电视上看到了介绍叶嘉莹的一个节目，钦佩之情油然而生。“我当时就想：一定要跟着她学习！”张元昕真的写了一封信给叶嘉莹，没想到，她竟然收到了叶先生的回信，鼓励她继续学习。2009年夏天，叶嘉莹在温哥华讲学时，牛牛的妈妈邓路带着牛牛姐妹从纽约专程去听课。一次讲座期间，牛牛讲起自己所学的“七绝与律诗的平仄与格律”，引起了叶嘉莹注意。“先生在温哥华教了我10天，最重要的是教了我吟诵；通过吟诵解决了我的格律问题，这以后诗词的格律像灵感一样自然涌了出来。”张元昕回忆。

正是这次见面，张元昕正式拜叶嘉莹为师。“先生要求比较严，第二次见面就要求我读‘四书’、汉魏六朝诗；第三次在南开大学见她，她提出要我背《诗经》、《楚辞》。”这当然也是张元昕乐意之事。

与叶嘉莹结识后，牛牛正式接受诗词训练，写诗才情得到进一步发展。认为牛牛人才难得的叶嘉莹决定把她推荐给南开大学，而此时她只是一个初中毕业的女孩子。经过多方面努力，2011年，只有13岁的张元昕被南开大学录取，在文学院汉语言文学专业学习。妈妈为了支持她，也辞掉了在纽约的工作，带着妹妹与她一起到天津生活。妹妹张元明现在南开中学国际部读初三。

近年来，她每天早上至少写一首诗或填一首词，已成了习惯。“妹妹更喜欢写诗，我是诗词都写，两人还经常交流，我也帮她改；她的绝句确实写得比我好。”张元昕很坦率地说。比她小两岁的妹妹张元明这一次也获得青少年组二等奖。

不知道是否因为受这些古典诗词的长期熏陶之故，张元昕有着超乎这个年龄孩子的成熟与稳重，以至于采访中时常忘了电话那头对话的，是一位年仅15岁的孩子。“诗人们感情丰富，他们通过诗来抒发一草一木的感动，对大自然的关怀、对生命的敬畏。虽然那些诗人已经作古，但通过这些作品，我感觉和他们进行了超越时空的精神上的交流。这些作品都饱含着对真善美的追求，学习它们，对人的性格修炼会起很大作用，让人变得宽厚而谦和。”已是“大二”学生的张元昕在学校是个小名人，“现在学校很多人知道我，其实我个人并不重要，叶先生把她的一生奉献给中国古典诗词，她在乎的是文化传承中她起的作用是什么；我也要用自己的一生去弘扬中国古典诗词，我的理想是把中国文化诗词交给世界。”她的语气充满了与她年龄不相称的坚定。

(附：张元昕作品)

满江红·拜读叶先生、范先生水龙吟有感

千古骚魂，遥渡海，京华曾被。天地会，山头旭日，沧溟皓月。屈子纫兰湘水碧，叶师彩笔丹心切。范公喜，素卷绘灵均，知音结。

空回首，晨烟阔。思往事，凭谁说？但春风秋雨，鬓生华发。不负三春桃李育，欣看九畹滋兰发。待天孙，彩锦胜云霞，盈仙阕。(记者 李菁 实习记者 周翔)</body></doc>