<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>708</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/06/02/000387614.shtml</url><title>“南开系”校长郑州共话新时代教育改革发展--南开要闻</title><datetime>2018-06-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 聂际慈)6月2日，南开校友总会第六届理事会2018年(扩大)会议暨第五届全球南开校友会会长论坛在郑州举行期间，南开系列学校校长齐聚一堂，召开“南开系列学校第七次校长圆桌会议”，深入研讨新时代南开系列学校合作发展之路，并就社会主要矛盾改变背景下的教育发展、新高考改革等话题进行热议。

南开大学校长曹雪涛，全国工商联原副主席、天津市人大常委会原副主任张元龙，重庆南开(融侨)中学执行校长陈荣，天津南开中学副校长马健，重庆南开中学校长田祥平，四川自贡蜀光中学校长蒯晓牛，天津第二南开学校副校长刘庆祝，南开大学滨海学院院长张东升，天津市南开翔宇学校小学部校长李德华，南开大学附属中学校长吕国强，南开大学附属小学校长李树花，以及特邀前来的郑州育人教育集团董事长刘亚敏、海南儋州一中校长朱树松、三亚南开学校(筹)理事长张弥、青岛南开学校校长田福安等出席。会议由曹雪涛主持。

曹雪涛指出，“家国情怀”是南开的传统，南开系列学校为我国培育了大批“公能”兼备的优秀人才，今年是我国改革开放40周年，面向新时代，南开系列学校需要进一步探索教育改革发展新思路。在教育发展改革新形势、新环境下，南开教育工作者应在社会主要矛盾变化中找准着力点，积极应对新高考改革，深入推动教学改革，继续为社会各个行业输送优质人才，内联外合，充分发挥南开系列学校的优势资源，助力新时代中国教育事业发展，不断提升南开品牌的实力与影响力。

曹雪涛谈到，新时代南开系列学校的合作发展应做到有精神、有风范、有内涵、有责任、有举措、有作为，传承南开优秀的精神、风格、风骨，用南开文化熏陶学生，坚持“允公允能，日新月异”，勇担教育强国使命，采取积极创新教育改革举措，彰显南开作为。此外，要认真思考南开发展中的不足与问题，重视人才建设，打造高水平南开教师队伍，充分利用校友及各方资源壮大南开力量，加强南开大中小学“联合体”的互动交流，坚持正确政治导向、育人方向，推动南开大家庭不断发展进步。

张元龙指出，南开大学是南开系列学校的“龙头”，拥有丰富的学术资源、师资力量和办学经验，期望南开大学今后继续加强与南开中小学的交流沟通，让大学的专家学者走入中小学校园，拓展学生们的视野，启发学生并让他们做好人生发展规划。南开建校之初，秉承“教育救国”理念，希望南开大学进一步加强教育学研究，传承发扬南开教育传统、精神、文化，进一步完善南开教育体系，使南开系列学校更加紧密团结，共同发展前进。

陈荣表示，重庆南开(融侨)中学坚持“健能、展能、深能、造能”。“健能”主要以“名师讲堂”为平台，旨在提高学生综合素质和教师业务能力；“展能”主要聚焦开发精品课程，开设特色教育课程，如击剑、板球、足球、乒乓球等；“深能”以比赛竞技为平台，深化教师能力，拓展教师知识面，举办如“微课比赛”等技能竞赛，以此提高教师新技术的应用能力；“造能”致力于造就新时代人才，“小红帽志愿者”是学校的特色活动之一，通过志愿者活动，可以教会学生们奉献、友爱、互助，潜移默化传递“公能”精神。

马健谈到，新高考下，要给学生最大的选择性，既课程的选择。要充分发挥班级管理、班级建设的优势，并关注教师发展成长。学校一线教师应做到“顶天立地”，钻研教材、改进教法、关爱学生、掌握技术。南开系列学校的精神文化一脉相承，应进一步挖掘南开文化精髓，加强南开文化建设，强化南开品牌。

如何让学生们享受高质量教学？田祥平认为，课程开发是学校不可忽视的环节。在重庆南开中学，学校开发了许多选修课，包括琵琶课、篮球课等艺术体育课程，同学们可以得到专业训练。此外，教师要接受随时可能到来的“突击”抽查听课，还要接受学生们直观的“打分”考核，这将督促教师不断提升教学水平，保证教学质量。同时，重庆南开中学致力于教育扶贫、智力扶贫，努力让更多孩子在家门口就能读到好学校。田祥平表示，大学教师走入高中课堂十分必要，大学教师将对高中生明确人生发展方向起到助推作用，大中小学的互动，将促进中小学的发展。

蒯晓牛谈到，教育是民生之基，人们期待更好的教育，是对美好生活的追求。美好生活需要人才来创造，然而目前少部分学生以牺牲身体健康进行学习，或者“为官而学”，这不应是人们美好生活的最终目标。教育者要关心学生发展，关注学生思想，培养他们合作、独立、共享的能力，让同学们创造自己的幸福，他人的幸福，以及自己与他人共同的幸福，这与南开的“公能”精神一脉相传。希望南开大学继续发挥好高校师资、教学设备等优势，助推南开系列学校共同进步。

刘庆祝指出，教育改革发展要靠合作、靠创新，应满足人民的教育需求。面对教育新形势，教育者应以服务社会为己任，与广大兄弟学校一同促进教育发展。天津第二南开中学推行全员育人导师制和高中生综合素质评价，积累学生的日常情况，并通过报告单的形式反映学生的优势、弱势，促进学生发展进步。同时，学校秉承“公能”校训，通过专家讲座、教师培训、实习基地建设等方式实践育人、合作育人、协同育人，不断提高学生的素养，开拓学生视野，做好学生的人生生涯发展规划。

张东升表示，人民需要高质量高等教育，当前教育矛盾突显在教育发展的不充分不平衡。独立学院要坚持“立德树人”为根本任务，建立健全优质教学资源、平台，用好民办教育机制，不断提升实力和认可度，解决好优质教育资源的社会认同问题，努力创造条件，不断提高办学特色，发挥前瞻性，充分利用国际教育资源，彰显南开品牌效应，满足学生、家长对高质量、高水平民办教育的需求。

民办教育该如何发展？李德华认为，必须遵守《中华人民共和国民办教育促进法》，要进一步加强民办教师队伍建设，适度扩大民办教育自主权。李德华谈到，“翔宇”二字取自南开校友周恩来总理之字，寓意全校师生以周恩来总理为人生楷模，期望学子翱翔寰宇、鹏程万里。经过多年发展，学校取得了丰硕的办学成果。“翔宇”小学课程改革可以概括为“1+3”，1是认真完成国家课程，3是德育课程、学科课程、活动课程。学校传承南开精神，发扬中华传统文化，设有40余个社团，让同学们有机会发展自己的特长爱好，并针对“教师主导、学生主体双优化”开展了一系列研究。

新高考改革的关键点是什么？吕国强指出，关键在于“选择”，要让学生学会“选择”，能“选择”，这就需要学校提供可以选择的课程，打造更加完善、具有“公能”特色的课程体系。与此同时，南开系列学校有责任、有义务传递南开文化，南大附中始终致力于南开教育品牌的输出，正努力做好教育扶贫工作，传播南开“公能”精神。希望在南开大家庭的互助下，南开品牌能发挥更多积极能量。

如何发展基础教育？李树花表示，南开品牌带给了南大附小许多发展机遇，基础教育要服务社会发展需求，融合性课程、本土化国际教育将有利于培养出更多优秀人才。面对中小学“减负”的大背景，基础教育要提高教学质量，这种教学质量要经得起多方面的评估，包括素质评估、考试评估，这需要搭建更加完善、丰富的课程体系。更重要的是，要建立“家”“校”互信的平台，要让家长认可学校的教育。当前社会对好教育、优质教育的需求很高，希望在南开同仁的共同努力下，能将南开基础教育资源输出到更多地方。

刘亚敏、朱树松、田福安也在发言中介绍了各自教育理念、课程实践、典型做法与学生培养特色，并就加强南开系列学校合作交流、传承“公能”精神等话题发表见解、阐述观点。

会后，曹雪涛还会见了河南省委高校工委专职副书记、省教育厅党组副书记郑邦山。

今年是南开学校创办的第114年。1904年，南开学校在天津创建，并由一所中学堂发展成为涵盖大学、中学和小学教育的完整的教育体系。一直以来，南开系列学校秉承着“公能”校训，为国家和民族培养了大批英才，成为中国近现代教育史别具一格的“南开现象”。</body></doc>