<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7156</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2013/07/13/000134354.shtml</url><title>人民日报：南开“合伙人”的微信创业梦--媒体南开</title><datetime>2013-07-13 00:00:00</datetime><body>《人民日报》( 2013年07月13日06版)

朱 虹 马超

核心阅读

面对竞争激烈的就业市场，很多毕业生不再怀揣简历、四处奔波，而是把目光投向了创业。并且，创业实践不再局限于毕业生，而是自大学求学之时就开始了。伴随着网络长大的这代大学生，也越来越善于利用这个平台，开发了一些新颖的创业形式。南开大学的一群在校大学生从微信中发现商机，开发微信平台和数据库为商家推广，他们拥有怎样的创业经历？会给我们哪些启发？

拿出手机，点开微信，已经成为很多人沟通交流的首选方式。南开大学的一群大学生因此迸发出灵感，把创业梦搬到了微信上。

“创业之初，我们没有启动资金。而开发微信平台为商家营销和推广品牌，几乎可以做到‘零成本’。”施卓杰，“津创盛世”创业团队负责人如此解释把眼光投向微信的原因。

抢先以微信助商家推广，零成本起步

“津创盛世”全部是由南开大学“90后”大学生组成。2012年10月，团队组建时，成员只有5名：施卓杰是团队总负责人，同学张宇、崔浩智分别是团队的“业务主管”和“技术总监”，经济学院大三的方永栋负责市场开拓，团队里唯一的女生——商学院大二的石月玲负责项目执行和美工。

“眼中有世界，手上有拳头”是团队的座右铭，“拳头”就是微信。“其实前期业务的技术含量不高，主要凭借我们对微信的反应比社会快一些。”张宇介绍。

烩瓷是一家位置不佳的西餐厅，老板罗女士经常为客源发愁。“津创盛世”首先帮助这家餐厅申请了微信账号，并在签名档处放上广告和促销信息。当用户“查找附近的人”或者“摇一摇”的时候就会搜到。他们又手把手地教会老板使用微信的“漂流瓶”、“朋友圈”等功能，根据他们的需要设定参数，最大限度传播商户信息。同时制作“二维码”，对于主动扫描“二维码”的客户进行有针对性的诱导消费。几招打出，烩瓷西餐厅客户量明显增长，罗女士欣喜不已。

然而“一招鲜”的创业灵感很快受到了考验。“很多商家了解较多后，不再需要我们的帮助，已经自觉地使用微信作为营销平台。”方永栋说，“再不打出‘技术牌’，我们就要破产啦！”

开发高技术含量的数据库，成为“津创盛世”进一步的目标。任务自然落到“技术总监”崔浩智的身上。

今年初，崔浩智带着数据库“出关”。“数据库与合作商家的微信账号对接后，就能实现一些基本功能，在此基础上再根据商家的个性化需求进一步完善服务。”崔浩智尽量用“不那么专业”的语言介绍，“比如该数据库具有语音自动回复功能，轮盘、刮刮卡、老虎机等摇奖游戏以及一些问题互动等功能，商家可以根据需求有选择地定制不同‘套餐’，通过这些功能，可以实现统计客户信息、增加客户粘度、开拓潜在市场等。”

从发传单到网上发布，敲开大企业之门

虽然微信营销平台和数据库顺利地开发了出来，但是还得想方设法找到使用他们的客户。

最初，5个人从学校周边商户入手，一家一家地发传单，解释什么是微信，怎么靠微信做营销。有些商户直言不讳地表达“不信任”，甚至不等他们把话说完直接关上了门。5个人跑断了腿，说干了嘴，发放2万余份传单，耗时两个多月，终于有16家商户愿意合作，其中包括他们经常去吃三明治的“罗德士”西餐厅。

“以前每次去，老板都是笑脸相迎，一和他谈‘合作’，老板就很慎重。”张宇介绍。“那段时间我们经常‘光顾’罗德士，不光自己去，我们还组团去‘喝下午茶’。”石月玲介绍起了“下午茶”中的学问：“下午茶”比较便宜，那时店内比较清闲，老板能一边做生意一边注意到他们“有意无意”地使用微信。

“长期看我们‘玩微信’，老板终于动心了！这就是‘上兵伐谋’啊，比‘攻城’来得有效！”方永栋总能把大伙逗乐。

团队为16家商户申请了微信账号并进行简单维护，16家商户再分别为他们核算“绩效”并按比例支付报酬。几十块几十块地加起来，刚刚500元。

数据库的出世，增强了“津创盛世”的底气。他们开始在一些网站发布团队业务功能和服务范围，同时也向一些国有大中型企业投递团队的简介。

“现在，中国银行天津某支行已经购买了我们的数据库，最初他们就是在网上看到我们发布的信息。”张宇告诉记者，当有一天他拿着团队简介敲开银行业务负责人办公室大门的时候，负责人张先生看了简历，抬起头对张宇微微一笑说了一句：我注意过你们，网上有你们的信息。

“他说‘注意过我们’！”语速一直缓和平稳的张宇声音一下子提高了，“我当时简直想拥抱他！”

“这一单做成后，我们不仅能赚到‘绩效’，他们还答应支付我们几万块钱的数据库维护费呢！”方永栋眉飞色舞地介绍。

入驻学校创业基地，“元老”退出、未来发展成难题

今年3月，团队正式进驻南开大学学生创业实践基地，学校为他们提供了办公地点和相应配套设施。团队业务开始多了，队伍也壮大到19名成员。“我们已经做成22单生意啦！还有5单正在接洽，交易额累积能达到10万元左右。”施卓杰一脸兴奋。

但兴奋的同时，施卓杰也有深深的担忧。

石月玲下个学期即将出国不得不暂时退出团队，这意味着团队将失去唯一的美工人员。将加入“考研”大军的崔浩智也流露出退意。“我会一直帮助他们，直到他们再找到合适的技术人员，尽管‘施总’从来没给我开过工资吧！”如崔浩智所说，虽然团队已经开始盈利，但利润主要用于技术开发前期投入，网络运营开支，支付其他人力成本以及团队资本积累，5位“合伙人”还从未给自己开过工资。

除了创业“元老”的退出，未来的发展路径也是团队必须考虑的重大问题。“我会带领团队坚持到底，尽管会遇到更多的挫折。”施卓杰说，他不愿放弃创业梦想，会和它一起成长。</body></doc>