<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7268</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/06/24/000131934.shtml</url><title>海内外专家齐聚南开 论道中国创业与创新--南开要闻</title><datetime>2013-06-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陆阳 实习记者 朱琳 摄影 任永华)地区间发展不平衡如何解决，以高能耗和高污染为代价的增长方式怎样扭转，中国企业整体上处于全球产业链底端的态势如何改变……改革开放30多年来，我国作为最具代表性的新兴经济国家，依然面对着诸多亟需解决的重大现实问题。呼唤企业家精神、强化企业家道德、培育竞争力强的创业企业成为从根本上转变价值创造逻辑、优化产业结构、推动经济增长方式转型的重要方式。

6月21、22日，在国家自然科学基金委的支持下，南开大学创业管理研究中心主办召开了“全球化背景下的创业研究：理论和实证进展”国际学术研讨会。来自美国哈佛大学、加拿大布鲁克大学、英国阿斯顿大学、香港中文大学以及国内著名高校的200余位专家学者齐聚南开，论道中国的创业和创新问题。与会专家围绕中国创业问题与理论探索、创业者素质提炼与队伍建设、创业环境评价与建设、创业企业国际化战略与海外市场开拓等议题开展了深入研讨和交流。

21日上午，南开大学副校长朱光磊出席在商学院举行的研讨会开幕式并讲话，他说，现在“创新驱动发展”已经不再是一句口号，而更多的成为了每一个有理想的中国人的一种实践。当下全球化趋势日益加剧，跨国写作和创新正在成为新潮流，创业研究需要搭建国际学术研究的平台，总结创业研究的理论和实证成果，探讨全球化背景下创业研究的机遇和挑战。今天来自海内外的高校各位著名教授汇聚一堂，深入交流探讨创业与创新领域的前沿问题，相信这将是一次学术思想的碰撞，创新智慧的交融。南开大学作为致力于创建高水平大学的综合性研究大学，一直在思考着自己的历史使命和社会责任。希望通过这次学术会议的召开，推动我校商学院研究整体科研水平的提升，

朱光磊向到场的来自莱斯大学、中山大学等十余位海内外高校的受聘教授致送聘书，聘请他们作为我校创新研究中心学术委员会的成员。

社会转型与企业创新

IT和信息技术是驱动社会转型的重要力量，已经改变了人们生活的方方面面。电子商务、社交网站、社会化媒体、社会企业等新兴产业的繁荣，不仅意味着企业经营方式和逻辑正在发生着根本性变化，也为我们应对社会转型、创造商业机会提供了新的思路和方法。来自哈佛大学的Christopher Marquis教授认为，经济社会转型在提供了大量面向商业领域的创业机会同时，也在社会领域提供了不少创新机遇，但目前无论是从学术上还是从实践上，针对社会领域创业机会的关注和利用程度不够。捕捉社会转型引发的社会现象和问题，将商业运作逻辑嫁接到社会领域，是创造价值的重要途径，也是推动经济增长的新兴力量。

中国创业企业的国际化发展

互联网和IT技术平台为我国企业国际化发展提供了契机，为从“中国制造”向“中国创造”转型提供了重要途径。著名创业研究学者、南开大学客座教授Garry Bruton针对中国创业问题进行了长达十年的跟踪与研究，他认为现阶段中国创业企业正面临着全球产业链分工调整的挑战，要从根本上提升企业的研发实力和产品竞争力，关键环节不在于战略和品牌管理等外在要素，而是改变企业家的思维方式，拓宽国际化视野，在决策思维上注重长期竞争力培育。

创业升级和环境建设

全球创业观察和创业动态跟踪调查策划人和发起人英国阿斯顿大学Paul Reynolds教授长期跟踪了全球10余个国家的创业活动指数以及创业环境状况。他认为，创业升级的关键在于采取有效的教育体系，提升新生创业者的素质，持续观测国家或地区内新生创业活动指数和环境状况是提升教育和政策系统有效性的重要前提。南开大学创业管理研究中心主任张玉利教授强调，创业技能的培养不仅要进一步往前推移到潜在的创业者人群，更重要是需要与企业战略更新、结构转型等现实问题结合起来，培养新时期以创造和创新为核心的管理专业人才。

会议还针对“天津市创业环境评价与建设重点”议题面向研讨会与会嘉宾进行了调查访问，对中山大学李新春教授、浙江大学魏江教授、苏州大学董洁林教授等进行了专访，从来自不同地区的专家视角，号脉天津市创业环境建设难题。

会议主办方南开大学创业管理研究中心成立于2003年9月，目前已建设成为“天津市人文社会科学重点研究基地”。十年来，中心主持国家自然科学基金项目15项，其中包括重点项目1项；主持教育部人文社科基金项目12项，其中包括重大攻关项目1项，发表百余篇高水平研究成果。中心与科技部火炬中心、上海大学生科技创业基金会、天津市主要创业孵化机构合作，开展创业政策研究与创业培训，直接为我国中小企业与创业企业发展献计献策，为创新型国家的建设提供专业化服务，成为促进创业研究实践化的阵地。</body></doc>