<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7379</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/05/28/000127759.shtml</url><title>“中欧未来路向何方？”――布雷戈拉特大使南开演讲--南开要闻</title><datetime>2013-05-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 通讯员 张晶晶 张宁 摄影 任永华)“很多年之前，我就知道南开大学和周恩来，周恩来是中国最有影响力的领导人之一。我三次担任驻华大使，这在外交领域是很罕见的。我的儿媳妇也是中国人。”5月23日，西班牙前驻华大使布雷戈拉特先生走进日本研究院，并以这样的开场白为南开师生带来一场题为“欧洲未来及对中欧关系影响”的演讲。

欧洲的历史

布雷戈拉特介绍，每一种文明都经历了兴衰的过程，这个是自然地规律。一个多世纪以前，中国经历一段被占领的历史，然后中国1949年成立了新的国家，1978年开始了改革开放，直到现在。

2000多年前，中国和古罗马都是大国。古代的欧洲经历了统一的时期。欧洲到14、15世纪才开始文艺复兴，有了新的变化。拿破仑、希特勒都试图用武力实现欧洲的一统，但是统统失败了。但是欧洲一直在为一体化努力，一直在试图恢复古罗马的光荣。

欧洲的现在

布雷戈拉特指出，欧洲现在具有怀疑主义倾向，他从西班牙开始谈起，并且将欧洲主要国家对欧洲的态度作一个对比。当前的欧洲通货紧缩严重，但是欧洲南北方却互相责备。欧洲做出了牺牲，但是公众却不认可，不能牺牲国家主权。现在欧洲建立了共同市场，有可能从一个经济同盟发展成一个政治同盟，变成一个类似于美国的联邦国家，关于是否要建立政治同盟，欧洲各国态度不一，而西班牙则处于摇摆状态。欧洲在两个方面产生分歧：国家主权和政府。意大利支持建立政治同盟是因为能够监控银行和保险业，还有欧洲债券。

撒切尔夫人说二战之后的争议重现。撒切尔夫人称当时苏联不接受德国统一。不支持德国统一的国家认为德国的统一会再次给世界带来危险，像希特勒当时领导的德国。

欧洲的未来

布雷戈拉特介绍，欧洲国家的两个重要价值观是保持国家主权和加强一体化；两个重要目标是恢复经济增长和增加就业，这样可以减少人们的愤怒，欧洲国家也不会想要脱离欧盟。立法要将不同意见考虑在内，并且具备合理性。这就意味着，要实现安全和经济增长，就要是掌权的机构放权。这是西方的理论，与孔子的思想有共通之处。欧洲执政党不支持放权，这会使他们逐渐失去民众的拥护，经济也不会恢复，其他严重的问题也会出现。

布雷戈拉特说，欧洲各国很难同心协力来消除面临的共同危机和障碍，拿破仑、希特勒也想用武力统一欧洲，但是最终他们都失败了。各国应该在共识的基础上团结，而非武力。孔子、老子的思想也体现了这一点。力量应该受信任、受限制、受制衡。孔子推行国即是家的理念，这样有利于社会团结。中国的文化渊源体现了中国人遵从统治者，而欧洲则奉行个人主义，抵制统治者。不同的国家之间存在分歧，而其之间的竞争则刺激了经济发展、政治进步。欧洲应达成共识，摒弃分歧，实现经济一体化、政治一体化，整个欧洲的一体化。

欧洲与中国

布雷戈拉特提到，中欧关系在两地文明的发展史上持续了数百年之久。是时候恢复以前紧密的关系。中国在16世纪走向衰落，1949年新中国成立之后，中国开始发展经济，进行现代化建设。

曾经一度中欧关系发展困难，双方都不满意。大约在30年前，西班牙总理第一次访问中国。“我来自西班牙的巴塞罗那，几年前还待在中国。脑中还有西班牙总理同中国领导人握手的场景。”布雷戈拉特提到。

对于伊拉克战争，欧洲反对美国对伊拉克发起战争，并且对利比亚、叙利亚的局势十分担忧，这涉及到欧洲的外交政策。欧盟的协议必须建立在共识的基础上，需要由所有成员国同意，没有反对票。安全政策是欧洲外交政策的重要方面。对于中国和世界其他国家都是如此。

关于中欧关系，布雷戈拉特特别提到，“政治体制决定了政府的行动，我们应当吸取20世纪的教训，建立一个双赢的关系，发展中国家和发达国家都应该努力增加就业。”

欧洲与世界

欧洲国家正在一个个地衰落，与中国与美国相比，这些国家正在成为二级国家。在未来几十年中，欧洲国家可能会一直处于落后状态。各个欧洲国家需要联合起来，同心同力。使得欧洲国家成为与中国和美国一样的一级国家。一个长期困扰欧洲的问题是：欧洲要不要统一？欧洲没有实现其2000年在研发和教育领域所设立的目标。“我们留给子孙后代的是一个不富足、失衡的经济。我们需要恢复经济增长，推进一体化。我们需要在全欧洲进行公投。欧洲需要经济和政治协议。”

演讲的最后，布雷戈拉特特别提到，中国是欧洲农产品的主要进口国。中国的政策建立在道德标准之上，而欧洲的政策则建立在20世纪的灾难上。中欧应携手共同在21世纪推进一个和平的世界。</body></doc>