<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>739</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/26/000385474.shtml</url><title>中国高校生态文明教育联盟在南开大学成立--南开要闻</title><datetime>2018-05-26 00:00:00</datetime><body>南开清华北大首倡 150余所高校“加盟”

用生态文明理念化育人心 引导实践 培养一代新人

南开新闻网讯(记者 吴军辉 学生记者 林雯彬菁 摄影 聂际慈)只因有你，一起翱翔蓝天白云里。若是没有你，如何有奇迹……

5月26日，伴随着由清华大学创作、南开大学学生合唱团倾情演唱的《生态文明之歌》，南开大学、清华大学、北京大学3校首倡的中国高校生态文明教育联盟正式成立，国内150余所高校“加盟”，旨在以生态文明思想和理念化育人心、引导实践，构建高校生态文明教育体系，带动和引导全民生态文明教育，肩负起培育生态文明一代新人的新使命、新任务。

日前，全国生态环境保护大会在京召开。此次会议不仅明确了新时代推进生态文明建设必须坚持的原则和重点任务，更将生态环境保护提升到前所未有的战略高度。生态文明建设，从根本上需要全社会的整体精神自觉和积极实践行动，生态文明教育具有基础性和先导性作用，高等教育责无旁贷、重任在肩。

26日当天，“中国高校生态文明教育联盟”成立大会暨生态文明教育研讨会在南开大学津南校区举行。南开大学党委书记杨庆山，教育部高等教育司副司长徐青森，中国高等教育学会副会长管培俊，中国生态文明研究与促进会执行副会长李庆瑞，生态环境部宣传教育中心副主任祝真旭出席成立大会并致辞。中国科协发信祝贺联盟成立。中国科学院大学副校长王艳芳，内蒙古大学副校长赵吉，南开大学环境科学与工程学院硕士生、全国大学生生态文明联盟首任理事长关辽，分别作为联盟成员单位及大学生代表发言。大会由南开大学生态文明研究院院长龚克主持。

南开大学党委书记杨庆山致辞

杨庆山指出，建设生态文明和美丽中国，关乎中华民族长远福祉和人类共同命运。在党的十九大上，生态文明建设再次被提升为“中华民族永续发展的千年大计”。习近平总书记在全国生态环境保护大会上的重要讲话，为加快推进生态文明建设指明了方向。希望各成员单位以联盟成立为契机，广泛交流，紧密合作，优势互补，资源共享，共同构建生态文明教育体系，在迈向社会主义生态文明新时代的伟大征程中，做出高等院校化育时代新人的应有贡献。

教育部高等教育司副司长徐青森致辞

徐青森代表教育部对联盟发展提出了三点希望。一是强平台，希望联盟紧密团结各成员高校，把这一全国性平台做实、做好、做强。二是促合作，各成员高校要充分利用联盟平台，深度合作、打造多层次、系统性生态文明教育体系。三是出实效，联盟及各成员高校要切实推进生态文明理论研究、科技创新、人才培养等工作，将联盟、高校和广大学生都纳入到生态文明的建设中。

当天，清华大学钱易院士、北京大学唐孝炎院士、龚克分别作了《公共课〈环境保护与可持续发展〉〈生态文明十五讲〉教学体会》《从环境问题到生态文明》《担起生态文明教育的历史责任培养建设美丽中国的一代新人》的主旨报告。与会各高校代表还围绕高校生态文明教育现状、问题以及联盟未来工作等议题展开深入研讨。

南开大学原校长、生态文明研究院院长龚克作报告

报告中，龚克介绍了一项针对大学生文明意识和全国高校生态文明课程开设情况的调查。结果显示，当前，中国高校生态文明教育存在大学生生态文明意识匮乏，生态行为滞后，学科体系及人才培养体系不够健全，高校教师专业性过强，缺乏专业融合性，生态文明教育的社会支持体系不完善等突出问题。

“当前我们亟待加强校园生态文明软硬件建设，提升大学生的生态文明认知、认同、践行度，构建生态文明教育体系。”龚克说。

如何构建生态文明教育体系？龚克代表南开大学生态文明研究院提出八点具体建议：一是把生态文明作为素质教育的重要内涵普遍推开。二是大力推进“知行合一”的生态文明教育新模式。三是将生态文明教育渗入课堂内外、各个环节。四是研制生态文明教育大纲和示范课程与系列教材及考评方式。五是将生态文明教育纳入教师培训。六是鼓励并推动生态文明教育学科协同和校际合作。七是推动国家层面制订、出台生态文明教育制度。八是推动政府主导做好生态文明教育的整体规划。

清华大学钱易院士作报告

钱易院士从开课背景、教学团队、授课模式、课程考核、教学效果、改进方向等方面详细介绍了《环境保护与可持续发展》《生态文明十五讲》两门公共课的开设情况。

“我们要大力推进高校生态文明建设及可持续发展战略素质教育，形成推进生态文明建设、实现可持续发展战略人人有责的社会新风尚，为建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，成为综合国力和国际影响力领先的国家而共同奋斗。”82岁的钱易院士说。

北京大学环境学院副院长王奇代唐孝炎院士作报告

86岁的唐孝炎院士由于身体原因不能亲自走上讲台，她的同事代她完成了报告。唐孝炎院士在报告中指出，生态文明建设的当前形势，急需开展生态文明教育。她认为，生态文明建设是继工业文明以后的新起点。环境问题不仅是一个末端治理的问题，而是要在全过程中考虑人与自然和谐共生的问题。教育是关系到生态文明建设的重要基础。生态文明教育应是大学生素质教育。环境学科教育更需与生态文明教育结合。高校如何开展生态文明教育急需研讨。唐孝炎认为，高校生态文明教育联盟的成立是一个很好的起点，也是推动上述问题“由虚到实”，深入开展的良好平台。

中国高校生态文明教育联盟LOGO

经讨论决定，龚克为中国高校生态文明教育联盟管理委员会常任主席，轮值主席由南开大学、清华大学、北京大学提名人员轮流担任。联盟常设秘书处设在南开大学，三校成立事务委员会，推选南开大学徐鹤、清华大学陈吕军、北京大学王奇为联盟秘书长。26日当天，经过广泛征集和多轮评选，联盟LOGO也最终评出。

据介绍，中国高校生态文明教育联盟成立后，将通过高校之间、学科之间的密切对话、交流与合作，共同开展生态文明教育体系、教学方法和知行途径等研究探索，集萃生态文明相关优秀教师、教材、课程，共享生态文明优质教育资源，着力开展生态文明教育系列教材编写、生态文明教育共享课程开发、生态文明基本学理研究、高校生态文明教育门户网站建设、大学生生态文明实践创意平台搭建等方面的工作。</body></doc>