<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>740</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/26/000385454.shtml</url><title>青年创客聚会南开助力乡村振兴--南开要闻</title><datetime>2018-05-26 00:00:00</datetime><body>南开大学中美青年创客交流中心揭牌聚焦国际化创客需求

南开新闻网讯(记者 聂际慈 郝静秋 摄影 任永华 聂际慈)为让广大青年创业者更好助力乡村振兴，服务国家战略，日前，由南开大学发起的“助力乡村振兴”全国大学生创新创业论坛在南开大学举办，来自全国的34所高校、45支创新创业团队的代表参会。

南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席论坛开幕式并致辞。她指出，实施乡村振兴战略，是党的十九大作出的重大决策部署，大学生是有创意、有活力的青年群体，近年来在创新创业方面做了很多积极探索。南开大学以“知中国服务中国”为宗旨，坚持爱国为公，促进学生发展，鼓励更多学子积极关注支持乡村振兴战略，对接服务国家经济社会发展，营造敢为人先、不断创新、包容失败的创业氛围。希望大学生创客们在论坛中积极交流，扩大视野，助力创新创业事业发展。

中国扶贫基金会秘书长、理事会理事刘文奎，中央电视台《致富经》栏目报道对象贺鸿宇(萨萨农业公司总经理、丽江市政协常委、丽江市傈僳文化研究会副秘书长)、许智渊(宜兴市云湖生态白芹专业合作社理事长、江苏省“三带”人才新秀)、杨舒春(“北大杨哥”CEO、江苏省“身边的好青年”、无锡市“最美新型青年农民”、无锡市首批大学生创业导师)，在学优秀大学生创客代表彭俊(南开大学学生创业团队“农梦成真”负责人)、汤明磊(闯先生加速器创始人、观通基金董事长)分别做主论坛演讲，阐述了他们的创业过程、发展情况以及对创业者的建议。

刘文奎从中国扶贫基金会的思考和实践谈起，就乡村振兴的发展之路进行了论述

贺鸿宇分享了自己的创业故事与思考

许智渊介绍了创业历程，希望大学生创业者深入基层，深入乡村

杨舒春在分享中介绍了自己的创业经历

彭俊介绍了“农梦成真”团队依托南开，深入乡村，进行农产品产地直销的情况

汤明磊分享了创业历程与经验

为推动创新创业国际化，“南开大学中美青年创客交流中心”揭牌仪式在论坛闭幕式上举行。杨克欣，美方代表英特尔人工智能资深顾问、创客大爆炸创始人李洪刚，天津明大华中企业孵化器有限公司(GENSBOX玑瑛青年创新公社)创始人李振之共同为“南开大学中美青年创客交流中心”揭牌。

据了解，中心作为“全球南开”计划的重要支点，聚焦新时期中美青年“创客需求”，与美国斯坦福大学、加利福尼亚大学洛杉矶分校以及微软公司、戴尔公司、亚马逊、阿里集团，美国百人会等中美高校、企业和等社会团体建立密切合作关系，合力推动创新创业教育改革发展、国际交流与合作。中心将协调美方共同举办中美创客大赛、组织“中美创客交流营”，推动南开学生走进美国高校、企业交流参访，也邀请海内外创客走进中国，感知中国发展，促进文化认同，推动世界青年交流发展。

本次论坛旨在为全国大学生搭建一个共同交流、共同发展、共同服务国家社会的平台，活动中共有15支创新创业团队参加路演，分别涉及智慧校园、农业智能管理系统、农村电子商务、一体化水处理技术及设备、信息系统、文化传媒、创业服务、无线充电、狂犬病口服疫苗、营养品、3D打印、文创产品等领域。资源支持单位与参会团队进行了对接，深圳市拳拳投资管理合伙企业总经理刘军伟，南开大学玑瑛青年创新公社副总经理伍晓岚，闯先生创始人、观通基金董事长汤明磊，甘肃省武威市民勤县工商联副主席周永生作为嘉宾与团队进行签约。

与会代表向全国大学生创客发出“对接国家战略需求助力乡村振兴”的倡议，希望全国大学生创客志存高远，肩负时代责任；主动作为，关注对接国家战略需求；锻炼能力，增强创新创业实践本领；抓住机遇，助力乡村振兴，为实现“两个一百年”的奋斗目标，服务国家乡村振兴战略贡献青春力量，勇做走在时代前列的奋进者、开拓者、奉献者。

通过各阶段的展示与交流，不少大学生创客表示收获颇丰，受益匪浅。浙江大学学生骨干杨敏呼吁大家关注乡村，承担起青年的社会责任和使命，她认为在助力乡村振兴这件事上，大学生可以通过创业帮助乡村，通过自己的努力融入乡村发展，这是一件很有意义而且充满价值感与幸福感的事情。

“‘智能化精准农业种植管理系统’已经初步完成，并应用在多次小规模农田实测中，实现稳定农作物产量的同时减少了33%的农药使用量和35%的化肥使用量。”兰州大学团队、“兰云”精准农业智能管理系统成员季芸在谈起自己的项目时，字里行间满充满了自豪之感，“参加本次‘助力乡村振兴论坛’对于我们来说非常具有意义，我们发现好多团队有趣的想法和观点，很受启发。未来希望能与更多的人在科技方面进行交流，一起推进相关技术的进步，推动农业的发展，切实为农民解决实际的问题。”

分论坛期间，代表们还赶赴天津市西青区经济振兴乡村实地参观调研，并举办了文化新理念助力乡村振兴、科技新发展助力乡村振兴、商贸新模式助力乡村振兴三场分论坛研讨。</body></doc>