<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7431</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2013/05/16/000125275.shtml</url><title>人民日报:身边的楷模 学习的榜样――2012中国大学生年度人物事迹简介--媒体南开</title><datetime>2013-05-16 00:00:00</datetime><body>《 人民日报 》（ 2013年05月16日 20 版）

郭鑫 男，藏族，中共党员，南开大学2011级本科生

编者按：“中国大学生年度人物”评选活动由中宣部、教育部、共青团中央、人民日报社共同指导，人民网和大学生杂志社联合主办。自2005年开始举办以来，今年已经是第八届了。这项活动成为弘扬社会主义先进文化、宣传优秀大学生先进典型事迹、引导大学生崇尚典型、学习榜样的重要平台，成为大学生思想教育工作中有成效、有影响的创新品牌。

在过去的2012年，大学生们用自己的责任和担当，赢得了社会各界的普遍赞誉。此次评选出的10名“2012中国大学生年度人物”就是他们中的杰出代表，从他们身上我们看到了当代大学生健康向上的精神风貌，看到了当代大学生对祖国的忠诚、对人民的热爱、对社会的高度负责、对理想信念的执着追求。

本报特刊登这些典型的事迹，希望广大青年学生向他们学习。

奥运冠军 学业优异

雷声是中国男子击剑队新一代的领军人物，他是继叶冲、王海滨、董兆致之后的中国男子花剑“新三剑客”。在2012年伦敦奥运会上，雷声勇夺男子花剑个人冠军，打破欧洲选手在此项目上长达116年的垄断，创造了中国体育新的历史。雷声一瞬间成为了中国人的骄傲、青年人的偶像，领奖台上的他，风度翩翩。

然而，鲜花和掌声的背后，却有另一个雷声——北大学生。“我真的想读书”，这是雷声在2009年参加北京大学入学考试时的话，他的诚恳和期待打动了面试老师，使他成为了一名运动员大学生。对他而言，漫漫剑道是他一直以来行走的道路；书山学海，却也是他从小心向往之的目标。作为国家击剑队运动员，他需要大量的训练和比赛，为了不耽搁上课，他尽力把训练时间安排在上课间隙，还请求同学在他外出比赛时录下老师上课的内容。凭借着这份执着和勤奋，他已结束的所有课程都一次性合格，从未“挂科”，还有为数不少的课程取得了优秀成绩。作为运动员大学生，他自强不息，勤奋学习，实现学业与击剑的双丰收，成为一名学习成绩优异的奥运冠军。他还积极参加学校、院班的集体活动，与舍友一起设计文化衫，编排小品节目，受到同学们的欢迎。

亲历地震 回报社会

郭鑫是四川阿坝人，亲身经历汶川大地震，震后通过自己努力，积极回报社会。在帮助他人的同时，郭鑫勤奋学习，积极向上，以优异的成绩考上了南开大学。进了大学，郭鑫想要回报社会的感恩之心愈加强烈，在他看来，接受高等教育的自己，能够运用所学更多地帮助别人了。郭鑫入校后不久，一次偶然机会接触到一份介绍退耕还林地区农民生活状况的材料。他看到，这些地区的农民因为退耕还林，被迫放弃以往稳定的经济来源，生活状况每况愈下。他在大量调研的基础上，提出林业碳汇商业化模式，并在邯郸邱县建立试点，一年内实现户均增收近2000元。他积极将科研成果投入社会企业，服务社会，撰写的创业计划书获2012年全国“挑战杯”竞赛金奖。

地震后上高中的郭鑫，经常利用课余时间组建团队，通过走访、问卷、座谈，先后调查超过1000余名重灾区学校学生，撰写了超过10万余字调查笔记，形成一篇高质量心理调研报告，获得市级学生社会实践特等奖。他说，我现在有多大能力，我就做多大的事情，只要能帮助他人，回报社会，哪怕事情很小，做起来很累，我也要做，因为别人在我最艰难的时候帮助了我。

助人为乐 始终不渝

吴大伟曾获得“2012辽宁省教育年度人物”、“2012辽宁省学雷锋标兵”、“2011辽宁省大学生年度人物”、“辽宁科技大学2011十大年度人物”、“辽宁科技大学优秀共产党员”、“辽宁科技大学三好学生标兵”等荣誉。他于2010年11月，发起创立了辽宁省第一支以大学生为主体的郭明义爱心支队——“暖风”，“以助人为己任、以奉献为快乐”是他始终不渝坚守的信念，“向郭明义老师学习”是他孜孜不倦的追求。作为队长，他带领队伍帮扶患急性再生障碍性贫血的殷懿同学；组织“郭明义爱心支队”帮扶特困学生100余人；积极参与并支持郭明义同志在社会范围的爱心活动；主动捐献造血干细胞，自愿献血6次，多次组织参与义务劳动、捐款、义务支教、志愿服务养老院福利院等志愿工作；在校期间学习成绩优异，获得多项省级荣誉，用行动诠释着新时代“郭明义式大学生”的风采。

吴大伟还带领团队多次走进鞍山周边教育资源匮乏地区开展爱心支教。“暖风”队员利用2011年、2012年暑期开展了北灵山小学帮扶活动、岫岩实验小学义务支教、北星小学、劳动路小学帮扶活动以及东矿小学义务支教。

最美警察 舍己救人

2012年7月9日，正在河北昌黎火车站执行暑运安保见习任务的李博亚，为勇救轻生旅客，不幸被列车轧断双腿，身负重伤，受到全社会的广泛关注和普遍赞誉。他先后被授予“全国见义勇为优秀大学生”、“中国青年五四奖章”、“全国公安系统二级英雄模范”、“河南省模范大学生”等荣誉，被誉为“90后最美学警”、“中国最美警察”。

在生死时速的考验面前，李博亚没有丝毫犹豫，跟着轻生旅客跳下站台。此刻，以时速35公里进站的列车已到眼前，巨大的惯性使得火车撞上两人，轻生旅客被撞倒在两轨之间，未受碾压；李博亚的左小腿膝盖以下和右脚踝却被近10个铁轮轧过……他在危急时刻的纵身一跃，用青春和热血书写了无悔忠诚！公安部下发通知，要求广大公安院校学生学习李博亚同学坚定信念、牢记宗旨的崇高精神，临危不惧、舍己救人的优秀品质和奋不顾身、不怕牺牲的英雄气概。在中央、首都主要新闻媒体和门户网站发起的中国“最美警察”推介活动中，李博亚名列榜首。为弘扬李博亚精神，以践行人民警察核心价值观为宗旨的“李博亚志愿者服务队”自发成立，“李博亚区队”正式命名，“学博亚、做博亚”精神的传承活动蔚然成风。

科技创新 孜孜追求

赵云龙大学四年坚持科技创新，于2011、2012年参加“挑战杯”竞赛并取得优异成绩。在国际重要刊物发表SCI论文10篇，申请专利4项。2011年，其学术科技作品《钼酸锰/钼酸钴分级异质结构纳米线设计构筑与超级电容器性能研究》获得第十二届“挑战杯”全国大学生课外学术科技作品竞赛特等奖和湖北省第八届“挑战杯”大学生课外学术科技作品竞赛特等奖；2012年，以他为队长并围绕其科研成果组建的“帧科创业团队”获第八届“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛铜奖和湖北省第七届“挑战杯”大学生创业计划竞赛金奖。他在科技创新方面孜孜追求，以第一作者身份在PNAS(美国科学院院刊)上发表了关于锂空气电池方面的研究论文，受到中国日报、光明日报、国家能源局、美国Research News on General Science等的广泛关注与赞扬，为锂空气电池领域的发展做出了贡献。

他于2012年4月荣膺“2011湖北大学生年度人物”，同时获年度绩优人物大奖，并先后获得校青年五四奖章、“理工青年十大风云学子”、“校创新创业先进个人”等多项荣誉，最终以年级第一的综合成绩保送本校2012级研究生，并获得直博生资格。

乐观上进 对抗病魔

研究生期间，杨帆参与了超级碳纳米管力学和超级分形纤维几何与力学研究，在短短两三年内取得多项进展，先后发表SCI论文15篇，最高影响因子达8.479。2008年5月，已获赴美国加州理工学院攻读博士学位的全额奖学金、正在准备硕士毕业论文答辩的杨帆被检查出患有脑肿瘤。

2009年1月15日，清华大学航天航空学院2006级硕士生党支部召开支部大会，接受杨帆为中共预备党员，杨帆在入党志愿书中写下了这样的话：“未来对于我来说，是个未知数，但是无论怎样，我都会坚强地去面对。”她乐观上进，在病中积极追求入党，在理想信念、科学、艺术等各方面力争上游；她乐于助人，帮助一名患有脑癌的同学康复治疗。她和导师有一个共同认识：如果一名博士研究生不能使科学思想得到进步或创新的话，就对不起博士这个称号。从博士入学至今，杨帆已在导师指导下完成了3篇高水平论文。她不仅科研能力突出，而且喜爱多种民族乐器，尤其专精古筝，曾多次在人民大会堂演奏。2009年7月12日，杨帆举办了“梦圆清华”个人古筝音乐会。她自强不息、追求卓越、全面发展，是近年来清华研究生中涌现出的杰出代表。

迎战苦难 勇担责任

唐建哲的父亲患精神分裂症，无业在家，每月领取不到300元的低保，每年的治疗费需要5000余元，母亲身体不好，是一名清洁工，靠扫街的每月800元工资养家。

尽管家庭贫困，但唐建哲乐观坚强，身在逆境却勇于担当。从高考结束第一天开始，他就坚持每天凌晨两点多，和妈妈一起清扫街道。21岁的唐建哲，一米七五左右的个头，他扫地时一边看着脚下的路面，一边不时回头看看妈妈，见她有从树坑里扫不出来的纸屑，就赶紧跑过去帮她捡起来。“每次遇到车，他都不让我去，扫地时还总是让我在马路里边，他在外边。”说起儿子的孝顺，妈妈的脸上就漾满了幸福。谈到会不会有心理负担时，唐建哲笑着说：“我在帮我妈妈扫地，又不是啥丢人的事，有啥难为情的。”

面对生活的苦难，唐建哲选择了担当，用乐观、自信、孝心、感恩，勇敢地担当起对自己、对家庭、对学校、对社会的责任。中国青年报、河北青年报等对他的事迹进行了报道，引发社会广泛关注，被称为“90后扫街男孩”。他的事迹得到中央领导的批示。唐建哲经常挂在嘴边的一句话就是：“人要成功就要靠自己努力，靠知识改变命运。”

投身环保 肩负责任

2009年的世界环境日，赵政经过培训和选拔正式成为中华人民共和国环境保护部授予的“千名青年环境友好使者”。他从高中起便积极关注环保、投身环保，从响应世博号召发起大型利乐包装回收活动，到联合国森林年主题下的“多筷好省”大型节筷行动；从三赴崇明的生态考察和野生动物保护，到连续十几个日日夜夜遍访填埋场、焚烧厂的垃圾分类调研。

2011年11月底，赵政作为当时中国代表团最年轻的青年环境友好使者，赴南非德班参加联合国气候变化大会，并在中国角宣读《中国青年应对气候变化行动倡议》，向世界青年展示了中国青年应对气候变化的决心，得到新华社、文汇报、中国青年报、东方卫视、人民网、腾讯、网易等多家媒体的报道与肯定。他先后被评为“2011上海教育年度新闻人物”、“2012上海大学生年度人物”。他意识到，自己所做的事是为了将来可持续发展而必须做的事，由此下定决心，要做一名合格的青年环境友好使者，为环保事业付出一生的努力。他说：“我想用我的行动告诉大家，保护环境是每一个当代大学生的责任，也是每一个人，对这个地球应尽的一份责任。”

登顶珠峰 坚忍不拔

2012年5月19日，一个名字被定格在喜马拉雅的山巅，世界第一高峰的登山名册上，从此多了一位身份是在校女大学生的登山者。她叫陈晨，我国首位登顶珠峰的在校女大学生。

2011年8月，她成功登上海拔6178米的玉珠峰，完成了人生中的第一次雪山登顶，也正式成为珠峰队队员。6年大学路，她以优异成绩被保送至本校攻读硕士研究生；6年登山路，高寒、缺氧、陡峭的山路上留下了她的身影；6年抗争路，陪伴着身患骨癌晚期的父亲，创造了生命的奇迹。

登顶之路并不平坦，她曾遭遇氧气用完和峭壁失足的险情，但最终，一步步向世界之巅前行，她克服寒冷、呼吸困难、雪崩等重重困难，超越身体和心理的极限，成功傲立于世界之巅，停留了15分钟。她以坚忍不拔的品格、敢为人先的精神展示了当代大学生的风采，如铿锵玫瑰一样在山顶绽放，像展翅雄鹰一样在山顶翱翔。她在登顶中释放最美的青春，深刻阐释了“敢为人先，追求卓越”的人文内涵，用青春的誓言书写了当代大学生大力践行社会主义核心价值观和不懈追求“我的中国梦”的绚丽篇章。

开发软件 创新创业

吾提库尔·艾尔肯出生在乌鲁木齐，今年23岁，现已担任“优件师软件科技有限公司”技术总监。他2009年考入新疆大学软件学院，在校期间学习优异，积极向党组织靠拢，先后获得“稻盛京瓷西部开发奖学金”、“全国软件设计大赛”新疆区优秀奖、全国信息科技技术应用职业技能证书、“广发奖学金”，并参加了“中国移动MM百万青年创业大赛全国三年总评”，他的“优件师维吾尔文手机浏览器”最终获得全国一等奖。

他积极投身创新创业，2010年申请创办“火星民文信息处理工作室”。2012年8月，正式成立“优件师软件科技有限公司”。他先后做出优件师人事管理系统、优件师店铺管理系统、优件师维吾尔文手机浏览器、手机汉维语音翻译、手机食品安全检测、基于平板电脑的智慧餐厅系统等软件，目前已投入商用，受到社会各界一致好评。

吾提库尔将加入“多语种智能实验室”的科研工作。他们“浏览器”产品的今后目标是支持蒙古语、藏语等少数民族语种，最终成为支持56个民族语言的浏览器，打造真正属于中华民族的浏览器，为世界移动互联网做出贡献。</body></doc>