<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7435</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/05/15/000125214.shtml</url><title>2013年中青年管理干部培训班开班 薛进文作首场报告--南开要闻</title><datetime>2013-05-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影 任永华)5月14日，由党委组织部主办的南开大学2013年中青年管理干部培训班在办公楼开班。校党委书记薛进文出席并作了题为“党的十八大与推进教育现代化的神圣使命”的首场报告，校党委副书记杨庆山主持，近年新任中层干部参加了培训。

报告中，薛进文围绕党的十八大对教育事业改革发展的部署要求，结合高等教育和我校工作实际，从党的十八大关于教育现代化的战略部署、西方发达国家教育现代化的有关情况、南开在推进教育现代化中的使命和责任三个方面进行了深入浅出的讲解。

薛进文指出，党的十八大报告在第三部分论述“全面建成小康社会和全面深化改革开放的宏伟目标”时，提出了我国教育事业发展的目标，即到2020年，“全民受教育程度和创新人才培养水平明显提高，进入人才强国和人力资源强国行列，教育现代化基本实现”。这是第一次在党的全国代表大会政治报告中，给出我国实现教育现代化的具体时间表，具有十分重要的意义。

薛进文强调，纵观十八大报告，与教育事业发展直接相关的内容大约有2000多字，这在党的历次全国代表大会政治报告中都是不多见的。报告对教育改革发展作出的各项部署，具有极强的战略性、针对性，特别是报告提出的到2020年基本实现教育现代化的宏伟目标，充分体现了党中央对教育事业的高度重视，体现了科学发展观以人为本的核心思想。

薛进文说，与十八大精神相一致，作为指导当前和今后一个时期教育改革发展的具体路线图，《国家中长期教育改革和发展规划纲要》进行了更为全面深入、系统详尽的部署。纲要提出了“优先发展、育人为本、改革创新、促进公平、提高质量”的20字教育工作方针，强调了“到2020年，基本实现教育现代化，基本形成学习型社会，进入人力资源强国行列”的战略目标，提出了“坚持以人为本、全面实施素质教育”的战略主题。

薛进文指出，纲要关于基本实现教育现代化的一系列具体数据指标和定性式的程度表述，明确了基本实现教育现代化和进入人才强国和人力资源强国的主要指标，与十八大提出的教育事业发展目标形成呼应，是十八大精神的具体化。从中可以看到，教育现代化确实是一个具有关键意义的概念，教育事业改革发展的各方面政策部署、指标要求、行动计划，都是围绕基本实现教育现代化这个目标展开的。

如何理解教育现代化，薛进文认为，这要相对于与农业经济相适应的传统教育体系来看。与传统教育模式不同，教育现代化是一种与大工业生产发展和现代经济发展以及信息化社会发展相适应的新型教育体系。它是一个国家、一个民族、一个社会全面现代化的先导，可以体现在教育观念、教育制度、教育程度、教育内容、师资水平、教育设施、教育手段和方法、教育公平、教育管理、教育国际化等各方面。

薛进文指出，就我国来说，要到2020年全面建成小康社会，到建国100周年时建成社会主义现代化强国，进而实现中华民族伟大复兴的中国梦，就必须推进实现工业、农业、国防、科学技术等各方面各领域的全面现代化。这首先必须推进人的现代化，实现人的自由全面发展，而教育涉及所有人，接受教育是每个人获得发展的基本前提，也是实现人的现代化的前提。因此，教育现代化是社会现代化、国家现代化的基础和前提。教育现代化作为我国全面建成小康社会宏伟目标的重要指标，不仅是党和国家教育改革发展的历史性战略目标，也是中国特色社会主义事业的重要任务，更是加快推进社会主义现代化、实现中华民族伟大复兴的“中国梦”的重要支撑。

通过将我国教育现代化情况同西方发达国家的对比，薛进文指出，要在2020年基本实现教育现代化的战略目标，我国在一些方面已经具有一定的基础，但总体与西方发达国家仍存在相当大的差距，需要我们加倍努力，学习借鉴先进经验，在尊重教育规律的基础上，紧密结合我国国情，以时不待我、只争朝夕的精神，探索中国特色的教育现代化之路。

薛进文说，近年来南开大学的各项工作稳步推进，在人才培养、科学研究、社会服务、文化传承与创新等方面都有新的突破、新的成就。特别是第八次党代会以来，学校逐步进入规范有序、协调发展的轨道，总体呈现蒸蒸日上的好局面。这是全校师生员工共同努力的结果，也离不开培训班同志们的辛勤付出。但是必须清醒地认识到，与党的十八大和教育规划纲要的部署要求相比，与实现教育现代化这一宏伟目标相比，我们还存在不小的差距，很多方面正面临着压力和挑战。

薛进文要求培训班同志，作为学校的管理骨干，必须有强烈的问题意识、忧患意识和竞争意识，必须有强烈的使命感、责任感、紧迫感，必须紧密结合本单位工作出实招、求实效，为缩小南开的实际差距，为实现世界知名高水平大学的建设目标而奋发努力。要从熟悉校情、吃透政策，坚持既定战略，提高核心竞争力，增强服务能力，建设好津南校区，提高管理水平几个方面着手，不断提高自身素质。

薛进文强调，现在距离南开建校百年还有6年多、大约2100天的时间。今后几年，是我们苦干实干、奋起直追、向建校百年目标冲刺的关键时期。张伯苓先生曾指出，“南开之事业无止境，南开之发展无穷期……更当精诚团结，淬厉奋发，抱百折不回之精神，怀勇往直前之气概”，努力使南开与世界一流大学“并驾齐驱、东西称盛”，这是南开人的共同梦想。让我们发扬好传统、好作风，自觉肩负起发展南开、建设南开的光荣使命，以饱满振奋的精神状态，秉公尽能，攻坚克难，为我国高等教育发展、为实现教育现代化作出新的更大的贡献。</body></doc>