<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7554</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/04/14/000117954.shtml</url><title>南开大学――天津大学首届世界文化节开幕--南开要闻</title><datetime>2013-04-14 00:00:00</datetime><body>我国前驻外大使陈明明、李蓓芬做主题演讲

南开新闻网讯(实习记者 吴军辉 摄影 任永华)4月13日，南开大学——天津大学首届世界文化节开幕式在省身楼举行。我国前驻新西兰，驻瑞典大使陈明明，前驻突尼斯大使李蓓芬出席开幕式并作主题演讲，我校党委副书记、副校长杨克欣在开幕式前会见了两位大使。《今晚经济周报》总编辑刘强，美国普林斯顿国际教育发展中心北京办事处主任高慧出席，我校党委研工部相关负责人参加。

南开大学党委研究生工作部负责人致开幕词。她首先对各位嘉宾的到来表示热烈欢迎，对支持世界文化节活动的各个单位表示衷心感谢。她说，随着经济全球化、政治多极化的不断深入，各种思想文化交流交融交锋更加频繁。奋斗在复兴道路上的中国只有善于从各国文化中汲取养分、善于传播中华文化，才能更加从容地走向世界。新时代的青年学生应具有国际化的视野，此次南开大学——天津大学世界文化节活动为广大青年学生提供了一个展示中华文化、感受世界文化的平台。她希望青年学生充分参与各项交流活动，在多元文化的碰撞中开阔视野，在文化交流的盛宴中深化对中华民族文化的认同。

陈明明大使、李蓓芬大使先后作了主题演讲。

陈明明：小人物也能推动历史

“我是一个小人物”，陈明明大使谦虚地说，“新西兰这个国家不大，我也只是中国众多外交官中一员，但我认为自己发现了机遇，抓住了机遇并为推动历史作出了一点点贡献。”陈明明所说的贡献是指他成功推动了中国新西兰自由贸易协定的签署，这个过程耗时8年，而新西兰也是第一个承认我国市场经济地位并同我国签署自由贸易协定的发达国家。

用陈明明的话说，这个成绩的取得缘于一次机遇的把握。2001年，陈明明成为第八任我国驻新西兰大使，也是那一年中国成功加入WTO。2002年新西兰方面竟要酝酿建立新西兰与台湾的自由贸易区，此举严重违反了中国的外交原则。作为外交官陈明明迅即采取措施，向新方申明了中国的立场和态度，所幸新方痛快地放弃了这一想法。

“为什么新方要同台湾建自贸区？他们能不能同中国大陆建自贸区呢？”已经圆满处理了这起外交事件的陈明明陷入了思考。因为，当时中国刚刚“入世”，国内对于中国参与国际贸易的前景都持观望态度，自贸区的想法更是很难得到认同。陈明明经过思考后，觉得建自贸区的想法存在可行性。于是他积极沟通各方先后获得新方的认同和国内的支持，并借助2004年时任国家主席胡锦涛访新的机会成功启动了两国自贸区协定的谈判。2008年，两国正式签署建立自由贸易区的协议，这也是中国与发达国家建立的第一个自贸区。陈明明说他见证了这一历史时刻，如果当初没有发现这个机遇，也许这件事就要被推迟很多年。

“每个人都有梦想，每个人也都有实现梦想的机遇，这些机遇或明或暗，关键看你能不能抓住。”陈明明大使勉励青年学生，要刻苦学习，扩大视野，提高观察事物的敏锐度，增强分析问题的能力，在工作中不断创造机遇，为实现中华民族的伟大复兴，为实现自己中国梦而不懈奋斗。

李蓓芬：用《秋菊打官司》介绍中国法治进步

“真的很羡慕朝气蓬勃的你们，因为你们成长在中华民族迅速崛起的伟大时代，你们将亲眼见证中华民族的伟大复兴。”李蓓芬大使对在座的学生说，“同时，你们肩上的担子也更加沉重，因为‘中国梦’的实现需要你们做出努力。”

李蓓芬说，随着经济全球化、一体化程度不断加深，信息技术迅猛发展，世界各国处于利益交融、相互依存的紧密关系，全方位深层的交流合作成为历史趋势。这就要求青年学生要具有国际视野、全球胸怀，要将自己打造成为善于对外交流的高素质人才。

“我们学习‘自家’的文化，更要了解‘人家’的文化。中国人重统一西方人讲对立；中国人顾全局西方人重个体；中国人擅长综合思维西方人讲求逻辑分析；中国人谦虚一下西方人就当真了！”李蓓芬幽默地道出了中西方文化的差异。

李蓓芬谈到自己刚开始向外国官员民众介绍中国法治进步时说：“他们根本不相信你的观点，他们会说事实呢？证据在哪里？”于是，李蓓芬就给他们看《秋菊打官司》，这部影片借助一个“民告官”的故事，赞颂了农村女性的自尊、自强、自信以及法制观念的觉醒。这样的做法效果立竿见影。“他们一下子就感动了，因为他们只相信自己眼睛看到的，一部电影顶过千言万语！”

李蓓芬鼓励青年学生提升对外交流的能力，在学好本专业知识的同时，广泛了解各个领域的文化，做到外知世界，内晓国情。“希望你们能够成为增进世界各国人民友谊的桥梁，成为促进国际合作交流的中坚力量。”李蓓芬说。

随后，两位大使与《今晚经济周报》总编辑刘强、美国普林斯顿国际教育发展中心高慧一起就“全球视野与青年成长”这一主题与学生们进行了互动。

据了解，南开大学——天津大学世界文化节由南开大学党委研究生工作部、南开大学汉语言文学院团委、天津大学国际教育学院团委主办，中国外交部、《中国青年报》协办，南开大学学生国际交流协会、天津大学学生国际交流协会承办。接下来还将开展留学经验交流会、国际音乐主题沙龙、中国传统文化主题沙龙、“我和我的留学生朋友”主题摄影展等文化交流活动。</body></doc>