<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>758</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/23/000384294.shtml</url><title>校党委传达学习习近平总书记在北大师生座谈会上的重要讲话精神--南开要闻</title><datetime>2018-05-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 吴军辉)5月22日，校党委书记杨庆山在津南校区主持召开校党委常委会扩大会议，传达学习习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话精神及中组部、教育部、天津市委领导同志在我校教师干部大会上的讲话精神。校领导曹雪涛、杨克欣、张亚、李义丹、王磊、许京军、朱光磊和校党委常委、校长助理于海出席。

会议指出，习近平总书记在北大师生座谈会上的重要讲话集中体现了总书记在新时代对世情国情党情的准确判断，对中国特色社会主义高校办学规律、教书育人规律、学生成长规律的科学把握，具有很强的战略性、政治性、思想性和针对性，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要内容，也是习近平教育思想的升华和集大成，是深化教育综合改革、办好中国特色社会主义大学的根本遵循，是新时代青年学生成长成才的行动指南。中组部、教育部、天津市委领导的讲话围绕总书记北大重要讲话精神，从不同角度对学校今后发展、对我们坚持社会主义办学方向、加快一流大学建设、落实立德树人根本任务等提出了明确要求，必须紧密结合工作实际，认真学习领会，抓好贯彻落实。

杨庆山在传达学习时指出，要全面理解和准确把握习近平教育思想。党的十八大以来，习近平总书记对教育工作发表了一系列重要讲话，深刻阐述了我国教育改革发展的一系列新理念、新思想、新战略，系统回答了一系列方向性、全局性、战略性的重大教育问题，形成了系统、科学、完整的教育思想，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是我们教育工作者的根本遵循和行动指南。习近平总书记的教育思想内容非常丰富，对教育基础工程的定位、优先发展的战略地位、立德树人根本任务、党对教育的全面领导、思想政治工作、人才培养、科学研究、教师队伍建设、对青年人的希望等都作出了深刻论述，其中最核心在于“为谁培养人、培养什么样的人、怎样培养人”。我们要全面深入学习领会习近平教育思想，用总书记的教育思想来指导南开大学今后的各项工作。

杨庆山强调，要牢记习近平总书记对南开的嘱托和希望。党的十八大以来，习近平总书记多次给予南开大学关怀和肯定，在全国高校思想政治工作会议上的重要讲话中，高度评价南开“允公允能，日新月异”校训精神；在关于中管高校巡视整改的重要讲话中，明确要求南开等大学，作为我国高校的标杆，巡视整改理应成为标杆；在给我校8名入伍学生的重要回信中，高度赞扬南开“爱国奉献”的光荣传统和南开学子的“爱国之心”与“报国之行”；在2018年新年贺词中再次提到南开8名入伍学子的故事；在纪念周恩来诞辰120周年座谈会上高度评价南开杰出校友周恩来总理。我们一定要把习近平总书记对南开的嘱托和期望牢牢记在心里，作为激励我们不断做好学校各项工作的不竭动力。

杨庆山要求，要做贯彻落实习近平总书记重要讲话精神的“标杆”。党的十八大以来，伴随党和国家的历史性变化，学校改革发展取得了历史性成就。站在新时代新起点，必须展现新气象、创造新作为、实现新突破，要从抓学习传达、抓政治方向、抓育人质量、抓改革创新、抓队伍建设、抓责任落实等六个方面狠下功夫，以钉钉子的精神确保党中央对高等教育的各项决策部署在南开大学落到实处。

曹雪涛在学习交流时指出，习近平总书记在北大师生座谈会上的重要讲话精神为我们提供了思想指引和行动指南，中组部、教育部、天津市委领导同志在我校教师干部大会上的讲话对把脉南开大学当前和今后的发展非常重要。我们要坚持正确办学方向不动摇，努力建成中国特色社会主义大学的“标杆”。要全面贯彻党的教育方针，巩固马克思主义的指导地位；要坚持党委领导下的校长负责制，下大力气建立健全现代大学治理体系，加快完善领导体制和运行机制；要引导全校师生员工把爱国之心化为报国之行，紧紧围绕国家发展战略和学校中心工作，共同担负起推动南开事业发展的历史重任。

曹雪涛表示，我们要坚持把师德建设摆在首位，打造政治素质过硬、业务能力精湛、育人水平高超的高素质教师队伍。要深入贯彻中央精神，引导广大教师带头践行“公能”校训，以德立身、以德治学、以德施教；要强化需求导向和问题导向，巩固基础研究、深化引领性原创研究，主动融入国家科技创新体系和哲学社会科学体系，全力构建南开人才队伍和科研创新的大平台、大团队、大项目、大成果、大格局、大舞台；要多措并举，努力营造引领创新的浓厚大学氛围，为老师们搭建更多实现人生出彩的舞台，不断增强广大教师与南开事业共成长的强烈荣誉感和获得感。

曹雪涛说，我们要坚持构筑高水平育人体系，培养南开风格的优秀人才。要进一步把贯彻落实全国高校思想政治工作会议精神引向深入，牢记“公能”育人使命，深化教育教学改革，促进学生德才兼备、全面发展，着力推动“公能”素质教育的持续深化与拓展，大力引导青年学生爱国、励志、求真、力行，让他们成为新时代中国特色社会主义的建设者和接班人，不辱时代使命，不负人民期望。

会上，杨克欣、张亚、李义丹、王磊、许京军、朱光磊和于海也结合习近平总书记重要讲话精神和各自工作实际，进行了学习交流发言。

校党委中心组成员，校党委委员、纪委委员，党群部门主要负责人，各分党委、党总支、党工委书记参加会议。</body></doc>