<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7583</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/04/09/000117114.shtml</url><title>学校公布2013年服务师生的20件实事--南开要闻</title><datetime>2013-04-09 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯 根据学校工作部署，在相关单位申报的基础上，经研究遴选及校领导班子审核，并经教代会、学代会和研代会组织师生代表评议咨询，确定了南开大学2013年服务师生的20件实事项目，现予公布。

相关单位部门要切实组织实施，务求实效。各学院和其它部门单位也要结合自身实际，针对师生的突出关切，主动出实招、办实事，积极建立与师生交流、由师生监督的有效机制。

经申报但未列入2013年服务师生20件实事的项目，各申报部门也应积极做好。在评议咨询的过程中，师生代表提出的9大项共计28条建议，已经反馈给了相关单位部门，请这些单位部门高度重视，结合自身工作实际，推动相关工作。这些意见和建议能落实的，要积极落实；不能在近期内落实的，要作出有针对性的改进，并做好对师生的解释说明工作。

今年年中和年底，学校将对20件实事的落实情况进行专项督查，欢迎广大师生关注、监督。

一、建设一系列新媒体信息发布平台，包括优化Inankai网站及手机客户端、布设inankai楼宇互动式信息发布终端、建设南开新闻网手机客户端、制作南开大学报邮件版、开通维护南开大学微信官方账号，及时报道广大师生关注的校内外事件。(落实单位：党委宣传部)

二、加强对家庭经济困难学生帮扶工作，设立本科生留学助学金，资助30名左右品学兼优的家庭经济困难学生赴境外短期交流。(落实单位：党委学生工作部、学生工作办公室)

三、依托我校现有的信息门户系统，建立“筑梦南开—研究生新生服务网”，实现入学报到、入学教育、信息调研、信息发布的网络运行，帮助新生提前了解南开，尽快融入学校，提高研究生新生教育管理工作的效率。(落实单位：党委研究生工作部)

四、开辟专门的学生美育活动场所供学生组织申请使用，配备学生美育指导教师，为学生开展书法、篆刻、话剧、舞蹈、声乐、中华传统文化研究等活动提供专业指导及资金支持，并简化场地使用审批程序，打造学生美育基地。(落实单位：团委)

五、在办公楼大厅安装触摸式显示屏，提供机关办事指南，包括各部门办公地点、联系电话、工作职责、办事流程、办事结果评价反馈等信息，为师生到机关办事提供方便。(落实单位：机关党委)

六、设立“本科公能教育沙龙”，就师生关心的本科教学工作，如选课、考试、转专业、辅修双修、推免读硕士、创新工程、实验实践、评教、毕业、学位、教改等，定期宣讲相关规则和程序，咨询答疑，交流服务。(落实单位：教务处)

七、聘请高水平外籍专家于夏季学期期间来校授课，切实为学生提供更加丰富的课程资源，拓展其国际视野、接触科技前沿的机会，拟邀请外籍教师30人，投入经费100多万元，确保覆盖全校各学院。(落实单位：国际学术交流处、港澳台事务办公室)

八、搭建服务渠道，优化审计管理，每周五下午在审计处为广大教师对科研经费的预算编制、合理使用、结项审签等相关事宜提供咨询服务，帮助广大教师更加合理、规范的使用科研经费，规避风险，把事后对违规经济行为的披露，转变为事前预防、动态管理。(落实单位：审计处)

九、改善校园交通安全秩序，一方面与相关部门合作大力推进校园机动车停车场的规划、建设，缓解车位紧张；另一方面着力提升校园交通车队的服务质量，提高服务、管理水平。(落实单位：保卫处)

十、为各教学实验室配备符合国家标准的危险化学品存储柜，并做好相关维护工作，逐步规范实验试剂的保管与存放，从基础设施上为学校实验室安全提供保障。(落实单位：实验室设备处)

十一、研发《招标采购项目网上申报审批系统》，提高办公效率，方便项目单位和主管部门招标项目的申请与审批。(落实单位：招投标管理办公室)

十二、对离退休人员活动场所进行改造提升，包括对活动场地的修缮、室内线路的改造、增加新的活动设施及设备等。(落实单位：离退休人员管理处)

十三、建立校友信息管理与服务系统，为广大师生校友提供及时有效的信息服务，畅通师生与校友的沟通渠道。(落实单位：校友工作办公室)

十四、为南开邮件系统升级扩容，提升改造垃圾邮件过滤系统，打造安全、先进、可靠、易用的南开邮件系统，满足师生日常工作、学习、生活需要，提升用户体验效果。(落实单位：信息化建设与管理办公室)

十五、改善学生基础食堂就餐环境，更换部分食堂桌椅，修缮食堂墙面，维修更换基础食堂信息发布电子屏幕。加大餐具投放力度，减少开餐时间餐具的循环使用。(落实单位：膳食服务中心)

十六、完成谊园2号楼、3号楼的硬件提升改造工程，进一步改善公费留学生住宿条件。(落实单位：接待服务中心)

十七、投入125万元，对学生宿舍屋顶及墙面进行全方位的补漏及修缮，保障学生的住宿安全，改善学生的住宿环境。(落实单位：泰达学院)

十八、合作建设大学生档案专业教学实践基地，每学年提供若干实习岗位，为相关专业本科生、硕士生提供教学实习机会，并为相关课程安排教学观摩。(落实单位：档案馆)

十九、推出图书自助借还及多种个性化服务，开通掌上图书馆，在手机终端上实现馆藏书目查询、浏览与荐书、发表书评等基本功能，以及新书信息定制，Email提醒服务；增加文印设备，推出自助文印系统，提高和优化文献利用环境。(落实单位：图书馆)

二十、完成8个后勤具体项目，惠及师生工作、学习和生活。

(1)更换新图书馆11151平方米供暖面积的管线及暖气片，有效改善新图冬季供暖效果，同时消除安全隐患，工程将于今年供暖季开始前完成；

(2)更新改造新图书馆吊顶，更换老化的石膏吊顶及部分损坏的灯具，为师生提供更加舒适安全的借阅环境，工程预计七月份开工，八月份竣工，惠及全体师生；

(3)全面粉刷13、14宿舍，并对部分设施进行修缮，总投资100万元，工程将于暑假期间施工，惠及部分学生；

(4)改善21斋青年职工居住条件，包括楼道与室内粉刷、室内铺设地砖、厕所水房改造、公用电维修更换、床铺及家具更换等，总造价380万元，工程将于暑假期间施工；

(5)根据使用年限和居民反映情况，按计划分步骤对部分居民区出现堵塞或锈蚀漏水的上下水管网进行改造，改善居民用水状况，方便师生生活；

(6)改造西南村住宅区居住环境，包括绿地更新改造、庭院灯更换、信报箱及对讲门维修改造；

(7)修缮教学区环境设施，包括校内雕塑及指示牌更新维修、安装休息座椅；

(8)综合维修各学生宿舍，包括水房大理石台面更换、泵房二次供水系统改造等。

(落实单位：后勤系统各单位)</body></doc>