<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7621</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/03/28/000115534.shtml</url><title>佟家栋做客研究生学术周末谈学生发展与职业规划--南开要闻</title><datetime>2013-03-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 任子雄 贵哲暄)3月27日，南开大学副校长、研究生院院长佟家栋教授应邀前来泰达学院，做客我校“研究生学术周末”论坛，主讲“学生发展与职业规划”。校长助理，泰达学院院长王磊教授，入住泰达学院的本科生、研究生近300人参加讲座。

佟家栋从大学教育的三个层次谈开，不仅分析了国民高等教育体系中三个层次的不同定位，并介绍了如好专业与就业、学习的兴趣与人生规划等同学们关心的热点话题，特别还从社会责任的角度深刻剖析了当今社会对人才的几大诉求，既深入浅出，又鞭辟入里。

从大学教育的三个层次定位自己的发展方向

什么是大学教育？很多同学此前并未思考过这一话题，佟家栋介绍说，国外谈“高中以后教育”比我们讲的“大学教育”宽泛，包括高职、高等专业学校、专科、本科、研究生教育等，但是我们所讲的普通高等教育是指大学本科教育，硕士教育和博士教育。

他说，本科教育要求，学生在掌握本专业基础知识的过程当中，能够初步形成某种分析问题，解决问题和应用的能力；而本科教育的核心，很大程度上便是素质教育。

谈起兴趣，佟家栋对自己的经历感触颇深，曾经着迷于以福尔摩斯为代表的侦探领域，曾经喜爱以语文为代表的文科学科，最后却发现经济学是自己最适合、最感兴趣的。他说，兴趣是可以改变和培养的，只要有兴趣，就能驱动一个人取得更大的进步。

佟家栋指出，硕士阶段是专业、兴趣的选择和确定的过渡性教育阶段，当有比较好的本科教育后，将来从事哪个专业，是否感兴趣，则是靠硕士阶段的两年过渡性教育完成。

佟家栋对是否上博士给出了自己理性的判断，他不希望大家对于博士深造的选择是盲目从众的，或者是因为博士称呼的荣耀。他劝导同学们，当你致力于读博士时，它是一种科研的创新教育。愿意从事科研工作吗？对创新性的研究有兴趣吗？这是当自己做决定时需要首先回答的问题。如果将来决定进入实际的应用部门，不如在硕士阶段之后就进入实战岗位多锻炼，多增长和积累实际经验。

佟家栋总结说，大学的三个阶段，从以素质教育为核心的老师引导下的自学，到兴趣确认和选择下的过渡，到科研创新的教育，就是一个人从不具备人发展的全面素质，到具备这种素质，然后走向独立，走向自由王国的过程。当你走完大学教育的三个阶段，你培养的是自己独立思考的能力，你将成为具有进行科学创新能力的年轻人。

以社会需要的三个立足点充实自我价值

佟家栋幽默地讲到，可能有同学想从我这知道外资企业需要什么样的人，银行需要什么样的人，但是这不是我想讲述的，我想讲的是社会需要什么样的人。

他说，社会需要什么样的人？第一，是有知识的人。过去的大学生是百里挑一，现在的大学录取率达到了26%，大学教育已经成为了大众教育，没有知识不行。现在你们不要想着和本班同学竞争，也不要想着和北大、清华的学生竞争，你们是在和全球的精英竞争，这些人可能来自牛津、普林斯顿，等等。

第二，是有能力的人。这就包括学习的能力、和人交往的能力，掌握分析信息的能力，总结概括的能力等。假设银行行长希望你们预测美元币值是升值还是贬值，如果你们以看似充分的理由提供了一个既升值，又贬值的方案，那结果会很糟糕，因为对方需要的是一个明确的答案。但是，如果你没有对一个问题深刻的理解，全面的把握，你又如何提供一个明确的解决问题的方案呢。

第三，是有社会责任感的人。佟家栋回忆自己曾对我校85级的学生提过三点毕业希望，他认为至今适用：其一，知识就是力量，尽管毕业了也要学习；其二，一个人要想改造社会，必须要适应社会；其三，要有社会责任感。

他说，作为一名南开学生，你们是当年高考排在前5%的优秀份子，你们身上极为重要的一部分便是主动承担社会责任。事实上，当你们拥有社会责任感后，很多企业也会认为你们对企业也会充满责任感。具备了知识、能力、社会责任，你们便可与哈佛的学生竞争了。

以南开教育的改革助力学子的蓬勃发展

佟家栋还为同学们分享了今年南开大学公开招聘教师的情况。面对前来应聘的剑桥大学、宾夕法尼亚大学、香港科技大学等诸多知名高校的博士，他坚信这样的教育改革坚持五年，南开大学的师资力量将会有很大的提高。

他还从学生的角度，他提出了三点改革方向：一是，要在国际交流等方面给学生提供更多的机会，让学生开阔眼界，学习知识；二是，要培养大家训练知识的能力，给大家更多富有实践性的，靠动手来完成的作业；三是，要创造更多的空间，要求大家自己完善知识体系。

在座同学收益良多，并纷纷结合实际提出了自己的问题，佟家栋热心详细地回答也逐一解开了同学们困惑已久的疑问。

讲座结束后，同学们表示，是继续科研创新还是在实践中实现价值，这是本场研究生学术周末活动给我们抛出的最理性的话题；无论此刻还是将来，培养兴趣，培养学习和运用知识的能力，培养提出、分析、解决问题的能力，是本次活动给我们带来的最大的收获；无论身在何方，走什么样的人生路，社会责任是本次“研究生学术周末”教给我们最富深意的启迪。

据悉，“研究生学术周末”是我校研究生院、党委研究生工作部为丰富研究生的课外生活，营造浓厚的学术研究氛围而举办的系列学术活动，包括由各专业领域的专家学者主讲的主题报告及优秀硕博研究生主讲、专业教师点评的学术沙龙等，坚持每周至少举办一次，自举办以来受到了广大研究生的好评和喜爱。

本学期研究生学术周末以“引领学术前沿、传承文化创新”为主题，推出“可能改变世界的IT技术”、“第三次工业革命”、“新媒体与社会文化的互动关系”、“国际文化与青年成长”等为主题的一系列形式多样、贴近研究生学习与生活的校园学术活动，继续为南开学子提供精彩丰盛的学术盛宴，让聆听学术报告，领略名家风范，参加学术沙龙，探讨学术前沿，成为广大研究生每周末的习惯。</body></doc>