<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7624</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/03/27/000115437.shtml</url><title>“关键时刻的决断”――美国前国防部长科恩做客南开大学周恩来论坛分析中美关系--南开要闻</title><datetime>2013-03-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)目光炯炯，面带微笑，一身黑色西装配以深蓝色领带——3月26日，威廉· 科恩迈着矫健的步伐走进南开大学省身楼报告厅，气宇轩昂中带着温文尔雅。这位美国前国防部长、科恩集团董事长及首席执行官，南开大学的客座教授，已经是第6次来到南开，他带来了题为“中美关系如何在关键时刻做出决断”的演讲。

4个“R”——respect, relationship, regulations, reputation

科恩在演讲中提到，在中国做生意，4个“R”尤为重要，即“respect, relationship, regulations, reputation”。

Respect：尊重，在中国这样一个文化大国中，尊重中国的的历史、传统、习俗、规则显得尤为重要。

Relationship：建立密切的关系，科恩提到，中国人习惯于面对面地与对方进行交流，中国农村地区的教育有了很大改善，就得益于“面对面”的交流，唯有“面对面”，才能对交往对象做出正确的判断，才能决定是否可以信任对方，信任乃做生意的根本。

Regulations：法规，科恩说，中国在很多领域制定了重要的法规，我们要明白中国的哪个机构颁布了这些法规，这些机构为什么要颁布它们，以及我们要如何遵守这些法规。

Reputation：声望，即较高的道德水平和诚信水平。科恩告诉同学们，当年在法律学校学习时，老师教他们的第一件事就是法律行业的激烈竞争，“好好看看你们左右的同学，因为一年后你可能就看不见他们了”；第二件事就是在他们毕业之后，即将成为一名律师，律师永远不要为了一时的利益而做有损于自己的诚信、名声或者声望的事，因为这些东西一旦失去便再也买不回来，不管你有多富有。

4个“S”——stalemate，stagnation， sequestration， stupidity

科恩在谈到当代美国政治的特点时，用了四个“S”来概括：stalemate，stagnation， sequestration，stupidity，即僵局，停滞，分离，愚蠢。

科恩提到，现在美国没有能力找到解决其16万亿债务的建设性措施。于是这些债务被一代代的年轻人继承。美国的共和党和民主党之间的政治哲学不同，因此他们不可能相互妥协，因此即使国会有500多议员，他们不可能找到一个解决问题的折中方式。例如，民主党认为美国应该削减国防开支，共和党认为应该削减社会开支，于是他们就一直争论下去，没有结果，直到下一次选举。所以美国年轻人的未来在哪里？中国人民越来越富有，而美国人民越来越贫穷。以前15个美国人供养一个老人，现在是3个供养一个老人，美国老龄群体越来越壮大，但是却能够供养他们的有工作的年轻人却没有增加。中国也面临着这样的问题，老龄化，这是个全球性的问题。两党无法达成一致，我想谈论的不只是国防开支削减问题，同样还有医疗保险问题，美国有4千万无法享受医疗保险。尽管奥巴马推出了“奥巴马保险”，但是他是通过征收高税收来推行的。

科恩说,中国树立一个愿景，然后就能立刻执行，但是美国是三权分立，相互制衡，我们为了防止权力滥用而分权，我们相互制衡，却不能立刻采取行动，因为没有能够负责的人。

科恩认为,中国走特色社会主义道路，中国有自己的特色的历史、文化，也有自己面临的独特的挑战.中产阶级的人数在不断增加，他们要求有更好的生活质量，需要政府进行更好的调控，要求有更好的生活环境。中国的能源来源主要是煤炭，中国几十年的经济发展主要依靠的能源是煤炭，我们要想方设法如何让煤炭更加清洁，同时中国也要发展其他的能源，例如核电、水电、风电。

科恩还谈到,习近平主席曾到美国爱达荷州进行访问，爱达荷州是个以农业为主的乡村地区，习主席与那里的农民建立的亲密的关系，并且仔细地了解了当地农业发展的现状。中国要在发展经济社会的同时，也应着力建设资源节约型和环境友好型社会。

6个“Q”——questions

讲座一开始，科恩便表示已经做好准备来解答南开学生的问题，南开学生充满智慧，富有好奇心，对一切充满兴趣，提出的问题肯定也很有见解。

在回答“日本否认历史是否扰乱世界秩序”的问题时，科恩先生毫不避讳地指出，历史就是历史，面对历史，当代人所应做的是“铭记”，是不再重蹈覆辙，只有这样，社会才能跨步向前。

关于美国如何看待中国的崛起和快速发展，科恩提到，中国的力量不断增强，在短短时间内中国取得了巨大的成就。10年后中国将会成为世界第一大经济体。以前，美国是亚洲的第一大贸易伙伴，现在，中国是亚洲的第一大贸易伙伴，美国是第四，中国所做的不是称霸，而是促进地区稳定。科恩认为需要不断展开两国军事部门之间的对话，以消除不信任。

关于政府应如何提高软实力，科恩特别提到了近期国家主席习近平主席携夫人到访俄罗斯、南非等地。他说，这是一个显著的象征，这显示了中国女性对促进中国经济繁荣所做出的巨大贡献，这也是一种软实力。外交、国际经济参与也都是软实力的一部分。国家、政府要创造就业机会，努力减少战争，求同存异，调和矛盾，增强信任。科恩表示，今年，科恩集团将拿出一笔资金用于中国学生的奖学金，首批资金为10万元，希望将来他们能更多地参与到国家治理当中，为中国的环境改善和医疗改革承担起应有的责任。

在回答“中国政府如何推行法治，解决腐败、食品药品安全及环境污染等问题”时，科恩提及“中国梦”和“美国梦”。他说，“美国梦”就是成为想成为的任何人，做任何想做的事情，美国总统奥巴马就是一个很好的例子。科恩以自己为例，据他介绍，他的父亲是一个面包师，家庭不是很富有，也不贫穷，但是他得到并把握住了机会，使得他能够有所成就。“美国梦”同“中国梦”一样，是每个人的梦想，也是共同的梦想，做到最好，成为想成的任何人，保持开放的思想，不断激励自己，中国现在正走在实现“中国梦”的道路上。

在谈及中美关系走向时，科恩先生表示，美国战略转向亚太是因为亚太地区拥有众多的人口，并且也是美国重要的贸易往来地区，美国的战略有利于亚太的经济、安全、商业。如果亚太地区稳定，则可以吸收大量投资，如果不稳定，则资本会逃离。很多国家都担心中国称霸，所以中国要在国际事务中扮演重要角色，提高参与度，使得中国力量惠及整个亚洲。美国不能遏制中国，美国既要保持亚太稳定，又要使中国获得利益，所以只能中美两国人民合作，来应对食品、能源、安全、恐怖主义等问题，共建和谐世界。

关于中国建造的第一艘航母，科恩表示，中国的军事力量不断增强，在一段时期内，美国会保持领先地位，因为美国已投入大量财力物力，中国则会后来居上。美苏冷战时期，双方都布置了大量导弹对着彼此，事实上布置导弹只是为了威慑。应该加强国防部同级官员之间的对话，以消除误解，增强信任，维护地区稳定。</body></doc>