<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7683</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/03/13/000113595.shtml</url><title>【两会南开之声】龚克：教育是“培养”学生，而不是“加工”学生--南开要闻</title><datetime>2013-03-13 00:00:00</datetime><body>龚克代表：注重素质教育这个主题，教育是“培养”学生，而不是“加工”学生

周洪宇代表：教育改革要跳出内部改革的窠臼，与相应的社会问题同步推进

李光成代表：差距在缩小，但教育鸿沟一直存在，今后投入要向薄弱地区倾斜

1.怎样用好2万亿？

4%只是一个及格线，今后要进一步加大教育投入，提升资金使用效率

析

去年我国年度财政性教育经费支出总额超过2万亿元，占GDP比重首次达到4%。

“4%目标实现，是一个巨大成就。”湖北省人大常委会副主任周洪宇代表说，“但4%与世界平均投入水平还有差距。4%只是一个及格线，仅满足了基本需求，还没有满足充分需求。”

“虽然差距在缩小，但教育鸿沟一直都存在。”云南省屏边县第一中学校长李光成代表说，“比如教育经费的投入，内地与边疆、城市与农村、东部与西部就不均衡；比如教师队伍建设，边疆和农村地区的学校很难吸引到好老师；比如教育设施，城里的学校已经有了塑胶跑道甚至是体育馆，许多农村学校却连操场都没有。未来教育投入，应该向教育薄弱地区倾斜。”

解

“4%目标实现之后，依然需要进一步加大教育投入。目前，教育投入欠账还很多。比如许多高校负债前行，高中也负债1000多个亿。债务需要化解，投入必须要跟上。”周洪宇说。

要重视提升教育投入的使用效率，做到公平与效益兼顾。周洪宇说，“教育发展到今天，由于机会空前增大，基本实现了愿意读书的人都有书可读。今后要把质量和效益摆在更加突出的位置，提高各级各类教育的质量”。

南开大学校长龚克代表强调：“提高效率，重要的是要让资金投入更好地适应教育规律。行政管理部门应更多地放权，从大量管审批改为审计监督，进一步提升资金的使用效率。”

2.如何实现教育公平？

增加优质教育资源，让教师从校管变为区管，促进教师流动

析

教育公平是社会公平的基石。当前，缩小区域差距、城乡差距和校际之间的差距，仍是教育工作的重点和难点。“以择校热为例，现在有一种‘怪象’：学校效益好，好老师就多，学生质量就相对较高，各种政策扶持上也会倾斜，学校之间‘贫富’分化越来越严重。”李光成代表说。

“异地高考政策为什么在北京、上海等地争议最多？就是因为这些地区的家长担心原有的机会被压缩，优质资源被挤占，这就要求在录取名额分配等方面进行配套的调整。”龚克说。

“教育公平首先是一个目标，同时也是一个过程，实现教育公平不可能一蹴而就。”周洪宇说，教育公平要从机会和过程两个角度看，不能简单地看是否享有教育权利，还要看公平在教育过程中推进的程度。

解

“建议国家加大对中西部高校尤其是人口输出大省的倾斜力度，为流动人员子女在家乡高考提供更多选择。”李光成认为。

龚克则强调，要缓解优质教育资源供给和需求的矛盾。“以高考为例，目前一类本科的平均录取只有8.5%到10%，国家必须从增加优质资源入手，在今后10年左右时间形成一批优质的教育资源供给百姓，力争使供需关系有明显改善。”

“教师流动是促进教育均衡、实现教育公平的重要手段。”周洪宇建议，“首先要实现教师配置的均衡，改变目前的教师管理体制，将教师从校管变为区管，实现区域内教师的可自由调配。对优秀教师给予政策倾斜等，促进优质教育资源的流动，逐渐弥补城乡鸿沟。”

3.改革“坚冰”如何打破？

教育改革已进入“深水区”，要完善顶层设计，与社会问题同步推进

析

教育难题为何还这么多？代表委员们认为：“教育改革已进入‘深水区’，好解决的问题已逐步解决，剩下来的难题都是硬骨头，各种矛盾相互交织。”

“以高考改革为例，就是一个极其复杂的问题。社会关注度高、政策敏感性强。”龚克强调，目前，仍然是传统高考录取制度“一考定终身”。除此之外，还没有更加公平有效的录取和评价体系。家长希望孩子进入好的大学，而高考是按照分数录取，有了这根“指挥棒”，减负就无从谈起。

去年年底，各地纷纷出台“异地高考”政策。“随迁子女在流入地参加升学考试，这不仅是一个教育问题，更是一个涉及户籍管理的社会问题，既关乎城市承载能力，又牵涉利益的重新分配，牵一发而动全身。”周洪宇说。

解

教育改革“坚冰”如何打破？

“教育改革要跳出教育系统内部改革的窠臼，真正上升为国家战略。同时，教育改革不可能单兵独进，必须与相应的社会改革同步推进。”周洪宇说。

针对“异地高考”政策，周洪宇认为，教育改革应适当超前于户籍制度改革，比如，各地政府要科学统计进城务工子女人数，根据本地的教育资源和承受能力，统筹纳入到经济发展计划中去，并通过积分制等方式，寻找到一个妥善的、操作性强的突破路径。

龚克认为，推进教育改革要注意紧扣“素质教育”这个主题，教育是“培养”学生，而不是“加工”学生；还要注意把牢方向，这就是“全面发展”。</body></doc>