<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7724</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/03/05/000112637.shtml</url><title>南开师生关注2013年全国“两会”--南开要闻</title><datetime>2013-03-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈鑫 赖鸿杰 陆阳 摄影 赖鸿杰 任永华)继政协第十二届全国委员会第一次会议于3月3日举行后，第十二届全国人民代表大会第一次会议今日在北京开幕，国务院总理温家宝向大会报告过去五年的政府工作，提出今年经济社会发展的总体要求、主要预期目标和宏观经济政策，并对今年工作提出建议。南开大学师生通过报刊、电视、网络等渠道密切关注“两会”动态，并对热点问题展开讨论。

今年我校共有6位教授参加“两会”，为国家发展大计建言献策。他们分别是全国人大代表龚克、陈永川、全国政协委员高玉葆、许京军、侯欣一、袁直。他们怀着强烈的责任感和使命感，准备了多份议案或提案。

全国政协委员、南开大学法学院教授侯欣一在听过温家宝总理的政府工作报告后表示，今年的报告对过去五年工作进行了全面总结，总结得非常到位。五年中，国家发生了很大变化，政府做了巨大努力，亮点很多。其中有两点令自己印象深刻，一是我国的国内生产总值跃升到世界第二位，这是很重要的指标，中国近代以来积贫的状况得到了改变，反映了综合国力的提升，虽然我们的人均水平还有不是很高，但这已经是一个很大的进步。另一个突出的亮点是城镇化率由45.9%提高到52.6%。城镇化是制约中国发展的一个重要因素，在过去的五年中，我国城乡结构发生了历史性变化。当然，报告也没有回避问题，对长期存在的问题都进行了认真梳理。报告对今年工作进行了要求，对稳增长、控物价和防风险做了要求，提出要继续实施积极的财政政策、稳健的货币政策，这表明政府对改变经济增长方式的决心。在对今年的建议中，保障和改善民生的部分很大篇幅，进行详细的分类阐述，说明了政府对民生问题的特别重视。侯欣一表示，今年自己准备了五个提案，都是和自己研究相关的，包括废除劳动教养、架设人大宪法委员会等，希望通过自己的提案能够促进我国的民主法治建设。

南开大学化学学院教授袁直作为新一届全国政协委员，第一次参加全国“两会”。在大会现场她认真收听了温家宝总理的政府工作报告。她说，从北京奥运会到上海世博会，从汶川地震等严重自然灾害到席卷全球的国际金融危机，五年来中国经历了很多不平凡的事件。在严峻的形势下，中国取得了非凡成就，这是非常不容易的。报告对过去工作的总结详细、全面、客观、准确，实事求是。报告还对今年政府工作提出了建议，自己印象最深的是，报告中提到要提高经济发展的质量和效益，要以更大的政治勇气和智慧，深入推进改革开放。这些建议都是非常具有指导性的。稳步发展下去，中国梦的实现并不遥远。袁直还表示，报告结束后，总理三鞠躬的场景，令自己非常感动。她说，自己原来是天津市政协委员，这次成为全国政协委员，视野更加开阔，需要关注的群体也更大。这次共准备了4个提案，对于这些提案，自己都进行了认真地调研，并与相关领域专家进行了讨论。作为新委员，自己会不断努力，履行好职责。

南开大学滨海开发研究院常务副院长周立群教授在收看完开幕式后，感到十分振奋，他说，报告总结了五年来中国经济发展走过的不平凡道路，中国的发展潜力和发展态势，引起世界的高度关注。转变经济增长方式，不仅是中国承担的使命，更是对世界的使命。在新一轮的发展中，高校参与和服务作用也在提升，需要我们在理念、科研体制、学科整合等方面适应新的要求，高校学者任重而道远，大有可为。

南开大学马克思主义教育学院张健副教授注意到，政府工作报告在“以更大的政治勇气和智慧，深入推进改革开放”部分，强调“毫不动摇地巩固和发展公有制经济，毫不动摇地鼓励、支持和引导非公有制经济发展”，强调“缩小收入分配差距，使发展成果更多更公平地惠及全体人民”，强调“坚持人民主体地位，发展更加广泛、更加充分、更加健全的人民民主”，强调“坚持把向发达国家开放与向发展中国家开放结合起来”，充分体现了党的十八大报告关于夺取中国特色社会主义新胜利必须牢牢把握的基本要求，体现了科学社会主义基本原则和中国社会发展实际的有机结合，体现了在深化改革开放中毫不动摇坚持和与时俱进发展的辩证统一。

南开大学环境科学与工程学院青年教师白宏涛说：在政府工作报告中，政府对于环保事业高度重视，将社会经济绿色、循环、低碳发展提到了前所未有的高度，这既是机遇也是挑战，更是一份沉甸甸的责任，尤其是作为一名高校环境工作者，不仅给了我很大鼓舞，也为我以后的研究重点指明了方向。

南开大学信息技术科学学院光学工程专业2011级硕士生、南开大学十八大精神研究会成员谷文浩认为，在转作风、改会风的新气象下，温家宝总理的政府工作报告篇幅缩短，但内容却更加充实。作为一名理工科学生，教育优先发展、深化科技体制改革等内容尤其让我备受鼓舞。以科技为支撑，提升中国核心竞争力是我们长期追求的目标。作为实现中华民族伟大复兴的未来中坚力量，我们深感责任重大。今后，我们将继续积极提高自身创新能力，勇于探索科学领域前沿，努力将科技进一步转换为生产力，促进国家各项事业健康发展。

南开大学哲学院哲学专业2012级本科生贾雯宇说，作为一名大学生，在观看了今年温总理做的政府工作报告后，我深感振奋。在这份政府工作报告中，总结了过去五年我国发展的诸多成绩，我们国家的综合国力不断提高，我们的生活水平也不断改善。在肯定成绩的同时，报告也同样重视发展的不足，政府这种勇于直视问题、面对问题的精神值得我们学习。在观看政府工作报告后，我也体会到一份沉甸甸的社会责任，更应当时刻关心国家大事，认清形势，正确调整人生的发展方向，真正地为国家贡献力量。</body></doc>