<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7737</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/03/04/000112446.shtml</url><title>【两会南开之声】邱立成：房产税改革应以打击投机为主--南开要闻</title><datetime>2013-03-04 00:00:00</datetime><body>二手房交易中个税按个人所得的20%征收，部分城市上调二套房首付和贷款利率，限购进一步推开……3月1日公布的“国五条”细则“重拳”出击。

搜房网当晚的调查显示，六成网民认为二手房按利差征税“杀伤力”最大，近五成网民仍看涨未来房价。

最犀利调控会否让楼市“速冻”？调控又如何避免伤及无辜？出席两会的代表委员围绕四大焦点问题各抒己见。

20%交易税，打“七寸”能否不伤及无辜？

个人售房征20%交易税，是“国五条”细则中最受关注也是最具争议的条款。

“二手房交易作为抑制重点，将直接增加投资客转让房产的成本。”全国政协委员、南开大学经济学院副院长邱立成说，收紧信贷政策，对以短期买卖为目的的炒房客们无疑是“当头一棒”。

调查显示，2012年上海二手存量住房成交面积1503万平方米，是新建商品住房成交面积的1.74倍。这表明，不少热点城市的房地产成交是以二手房为主。

全国政协委员、华东师范大学国际金融研究所所长黄泽民说，目前二套房首付是60%，利率是基准利率的1.1倍，新政明确二套房的交易成本进一步提升，会造成两种可能，要么将负担转嫁给买房人，要么房主惜售使市场供应量减少，间接推升二手房价。

全国人大代表巨力集团董事长杨建忠认为，卖房征收交易税，彰显了中央严控房价的决心，但“羊毛出在羊身上”，房价不是加重个税能解决的问题，如果最终买单者还是购房人，就难免伤及无辜。

房产税扩容：房叔房婶、普通购房人谁害怕？

“总结个人住房房产税改革试点城市经验，加快推进扩大试点工作，引导住房合理消费。”房产税扩容大幕拉开，人们期盼着通过税收使得楼市逐步回归理性，又担心住房需求没解决，反而挨了房产税的板子，平添负担。

从2011年1月底启动试点以来，房产税对房价并未起到杀手锏的作用。2012年上海新建商品住宅价格累计环比上涨0.1%，同比下降1.2%；重庆房价亦显环比上涨态势。

“房产税导致交易成本上涨，指望用它拽下高房价是不现实的。”黄泽民委员说。

全国政协委员、财政部财政科学研究所所长贾康也持类似观点。他认为，房产税改革应坚持只调节高端，要考虑社会大众的利益。

既然对市场“痛感”较轻，那房产税的板子会打到谁？

“有几十套房子的人如不买房，就不会征税。而新买房的人却要把新账旧账一起算。”黄泽民委员说，“在板子落下之前，首先要明确征收对象，谨而慎之。”

邱立成委员认为，房产税改革应以打击投机为主，针对多套以上住房的炒房客和捂盘不售的开发商，而非对准普通百姓的普通住房，特别是第一套刚需住房和第二套改善型住房。

不少代表委员表示，房产税改革坚持“保护首套、调节高端”，当务之急加紧住房联网，让“房多多家族”无处遁形。在倡导官员财产公开的契机下，适时推进“以人查房”，让税收更加公平，效果落到实处。

保障房迎入市高峰，刚需释放能否平抑房价？

经过五年紧锣密鼓的推进，各地保障房将在今年迎来交付、入住高峰。

2013年城镇保障性安居工程将基本建成470万套、新开工630万套的消息，对于亟待解决住房问题的中低收入人群，无疑是个利好。

全国政协委员、天津大学法学系教授何悦说，通过保障房的大量建设可以释放房地产市场刚性需求，缓解房价上涨压力。

2008年下半年北京曾爆发过一波保障性住房的成交高峰，保障性住房的成交比例一度接近50%，当时北京住房成交均价也一度有所走低。

“但短期内，这一政策对商品房市场的冲击更多停留在心理层面。”何悦委员认为，保障房建设的投入能否起到平抑房价的作用，有赖于公平分配和配套政策的完善。保障房计划不能如期覆盖到相应住房需求群体的话，平抑房价只可能是纸上谈兵。

稳定预期，限价令如何避免成涨价推手？

“房价控制目标”，对于中国房地产市场而言并非一个新名词。在2011年房价高涨时首次提出，2012年楼市冷清下又悄悄隐退。

国家统计局报告显示，1月份，70个大中城市房价环比上涨的城市超过七成，其中一线城市连续5月领涨全国。

房价控制目标列为五大措施之首，说明国家已意识到如果调控不加强，房价可能迅速上升，房地产市场的稳定格局将被破坏，好不容易得到的调控成效再次失去。

许多地方开始动起来。深圳、武汉等地表示，将于近期出台年度新建商品住房价格控制目标。但也有不少网友担心限价令成涨价推手。

全国政协委员赵东科认为，在目前的实际操作中，出台房价调控目标的城市，大都只考虑当地经济发展目标，宽松的目标，除了避免被问责，还保持对“土地财政”的依赖。

限购政策并非长久之计。一些代表委员表示，在土地财政压力之下，地方政府变相放松调控的冲动仍存。切实执行房价控制目标和问责机制，将是对地方政府的一种约束，确保调控政策有效落实。

房价控制旨在稳定预期。杨建忠代表呼吁，楼市调控亟待从根本上打破“调控-观望-升温-调控”的怪圈，将市场导入良性循环。

(记者张辛欣、林晖、孙铁翔、叶锋)

新华社北京3月2日电</body></doc>