<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7806</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/01/23/000109714.shtml</url><title>金山下的青春之歌――记连续10年志愿服务新疆阿勒泰地区的南开研究生支教团--南开要闻</title><datetime>2013-01-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 马宇平 通讯员 霍丽敏)巍峨的阿尔泰山，清澈的克兰河，1.08万平方千米的土地上，留下了一代又一代南开学子的足迹。他们薪火相传，用自己的行动守护着当初的承诺：尽己所能，不计报酬；帮助他人，服务社会；践行志愿精神，传播先进文化。

从2003年至今，共有115名南开研究生志愿者在新疆阿勒泰地区二中支教。他们用一年不长的时间，点亮西部孩子们的梦想，架起了南开和西部边陲文化交流的桥梁。10年的爱心接力，一届又一届南开学子收获毕生难忘的成长，谱写着一曲曲激情飞扬的青春之歌。

10年来，他们传递知识，点亮西部孩子的梦想

在阿勒泰地区二中，他们是年龄最小的“青年教师”，担任着不同年级、不同专业的教学任务。

“直到站在讲台上的那一刻，我终于知道了被叫做老师的意义。”2011年7月31日到2012年7月3日，王琪担任阿勒泰地区二中高二年级两个班的语文教学工作，最多的时候每周有21节课。

她说自己的目标就是尽最大努力，让每一名学生都能在课堂上收获更多。为了让教学内容更加充实有趣，她上网收集资料、托南开的老师同学购买邮寄书籍、反复设计修改幻灯片……为了课上的45分钟，她几乎搭上了所有的业余时间，经常凌晨一两点才睡。

王琪的付出得到了学生们的认可，也收获了优异的成绩。在数次月考中，她带的平行班一直都是第一名。“学生考试前你会紧张么？”记者问。她不假思索，很坚定的说不会。“我付出了我能给予的全部，每一个知识点，每一条知识线索，没有遗漏，心里很踏实。”

支教团的所有成员均为非师范类学生，为了使团员到支教地后能更快进入角色，学校研工部在提升志愿者综合素质和业务能力的工作上不遗余力。从校史校情、志愿精神到心理健康、安防急救知识普及，从素质拓展到教学实习，每届支教团成员出发之前都会接受为期9个月的培训。在研工部的指导下，研究生支教团还建立了完善的例会制度，自主学习、集体备课、小组讨论、轮流试讲、互相听课，团员们不断夯实教学基础。

10年中，共有37名志愿者参加了地区二中举办的各类授课大赛，28人获得第一名，14人次在新疆自治区和阿勒泰地区组织的竞赛中获得了优异成绩。

在学生们的眼中，这批南开来的老师也有那么些“不一样”。他们秉承着“允公允能，日新月异”的校训，带着南开人踏实的做事态度，从华北平原来到阿尔泰山脚下。他们曾是高考中的佼佼者，用自身的例子让孩子们对未来有了深深的渴望。

在志愿者们的帮助下，越来越多的学生在追逐梦想的路上越来越坚定。第五届团员王险峰辅导的4名学生参加全国中学生英语竞赛分获二、三等奖，王欣昀辅导的学生获得新疆自治区中学生作文比赛一等奖，胡锦华辅导的学生参加新疆自治区歌咏比赛获二等奖；第九届团员李羽赫指导的学生在阿勒泰地区化学竞赛中获得三等奖；第十一届团员刘维爽指导的学生在新疆自治区历史学科竞赛中获一等奖；第十二届团员王莉指导的学生在新疆自治区中学生现场作文竞赛中获高中组一等奖，邵轶辰辅导的学生在新疆自治区2011年中学生历史知识竞赛中包揽所有奖项……

为了开阔学生们的视野，支教团的成员们在阿勒泰地区二中开辟了第二课堂。第八届支教团创办的“东方杏坛”至今已走过了6个年头，“魏晋时期的文学”、“晚清的罪与罚”、“九一八事变”、“中日、中美的政治关系”……“东方杏坛”的讲授主题涵盖政治、文化、经济、历史、哲学多个领域。第九届支教团创办“南开励志三人行”活动，团员们从求学志向、人生道理、大学生活等多方面，与高中生进行真诚的交流……

除了日常教学，团员们还承担着学校办公室、团委、信息科等部门的兼职工作，积极参与学校的制度建设、校园文化建设和学生社团建设。他们积极响应团中央“计算机实用人才培训计划”，协助阿勒泰地区建设了教育网和校园网。

10年来，他们自觉做起了文化交流的使者，促进了民族文化交融

在哈萨克族同胞中，第十二届支教团团员李悦是个家喻户晓的人物。他和他的冬不拉，给太多人留下了深刻的印象。

结识冬不拉是个很偶然的机会。2010年7月，李悦作为高一四班的副班主任开始带新生的军训。休息间，他从和学生们的聊天中得知了冬不拉这种哈萨克族的传统乐器。对于有着古琴9级功底的李悦来说，这个只有两个琴弦，能奏出动听曲子的乐器深深吸引了他。

在学生和老师们的帮助下，李悦找到了阿勒泰市艺术团的指挥巴合提·波利马斯，从零开始学习冬不拉。每周二下午，李悦都会背着他的琴到巴合提老师家里——金山路九道巷，一个蓝色清真寺旁边的民居，这是他在阿勒泰最熟悉的地方。

支教的一年中，李悦的生活里除了备课、讲课、吃饭、睡觉，剩下的时间基本都在练琴，全校师生都知道有一个南开来的老师在学习他们的民族乐器冬不拉。离开阿勒泰时，李悦已经“出师”，可以演奏许多哈萨克的民歌，甚至可以和巴合提进行分声部合奏。

支教结束回到天津后，李悦并没有停止对冬不拉的学习。他坚持每天练琴，并把自己的演奏视频传给巴合提老师，请老师通过网络进行辅导。后来，他在天津七弦琴院开设了冬不拉班，旨在推动新疆民族音乐在天津的普及。2012年7月，在中国民族器乐协会举办的全国民族器乐大赛中，他指导的冬不拉合奏《欢乐的草原》获综合组金奖。

为了推动哈萨克族传统文化的传承，李悦发起成立了全国级的冬不拉研究协会。他在各地交流演出时，得到了新疆各族同胞们的帮助，他们帮忙寄材料、设计服装，有一位布尔津的老人托外孙女用汉语写信给李悦，“感谢你为我们哈萨克族作的贡献”。

10年里，志愿者们的足迹遍布了阿勒泰的山山水水，他们感受着这里独特的民族文化，自觉做起了文化交流的使者。第十一届团员董倩倩在支教期间，系统学习了哈萨克语，并对少数民族掌握本族语言的情况进行研究和探讨，她撰写的论文《以塔塔尔族叶丽丹那为例浅谈语言消亡简析》引起了广泛关注；第十三届团员殷丰收和陈沛瑶，在学校的舞蹈社团中学起了黑走马，也把街舞带给西部的孩子……

10年来，一届又一届南开人收获着毕生难忘的成长

“无论我站在车水马龙的都市街道，还是在温暖安静的卧室，闭上眼睛，我就能看见金桥门口的喷泉，看见彩虹桥下湍急的克兰河水，看见哈巴河边红色的大吊桥……还有我桌上堆积如山的周记和13班、15班几十张或兴奋或瞌睡的脸庞。”

“离开阿勒泰三个月，失恋三个月，整个心像是被掏空了，寂静得只剩下回声。晚安，梦中的金山。”

去支教过的志愿者都将阿勒泰视为第二故乡。故乡的山水故乡的人，还有那一年发生的所有故事，成了他们一生难以抹掉的记忆。

第八届团员相羽难以忘记：为缓解团员们的思乡之情，学校带他们去葡萄园采摘、跳黑走马、庆中秋节，还有马拉斯沟的徒步、可可托海的野游。地区二中的领导和老师们无微不至地关怀着每一位志愿者。

第十一届团员董倩倩难以忘记：古尔邦节时，学生把她“硬拉”到家里。酸奶、羊肉、手抓饭、馕，她在千里之外的陌生城市第一次感受到了家的温暖。宰羊时，女主人像对家里的孩子一样，在她眉心点了一滴羊血，寓意吉祥平安。

第十二届团员张彤难以忘记：第一次走上讲台时的“兴奋”，学生们信任的目光给了她巨大的力量。打电话时因为想家而落泪的场景被学生撞见，后来，学生悄悄发信息给她，“张老师，你是不是想家了，不要哭，我们都是你的弟弟妹妹。”

一届又一届的南开志愿者，用一年不长的时间，深入基层，用真心交换真心，体会着支教服务的笑与累，爱与痛，收获着毕生难忘的成长。

在离家千里的地方，十五个人的队伍学会了相互鼓励、彼此温暖，收获了一生的情谊。2009年冬天，甲型H1N1流感在阿勒泰地区蔓延开来，不久后，地区二中被划为疫区，全校停课隔离。董倩倩高烧不退，作为疑似病例被要求隔离，她至今都清晰地记得当时自己心里的恐慌。为了更好地照顾她，给她精神上的力量，舍友刘维爽和王曼拒绝搬出宿舍，坚持留在宿舍照顾她。一个星期后，董倩倩痊愈，她说她“永远感恩这份不离不弃的‘革命战友’情谊。”

对于老师来说，最大的财富莫过于自己的学生。志愿者们坦言，他们从学生们身上学到了更多的东西，比如信任、真诚和感恩。张彤在日志里写道，“这里的孩子性格中有山的棱角和草原的宽广。”他们率真无畏，喜欢用最直接的方式表达情感。阿勒泰冬天的雪差不多齐腰那么深，志愿者们经常会被学生“掏干净随身携带的钥匙和手机”，扔进雪里再“捞”出来，这是他们表达对老师喜爱之情的独特方式。

在学生面前，支教团团员是老师；但在地区二中老师的眼里，他们只是一群大孩子。帮助他们提升业务能力，带他们出游、回家吃饭，地区二中的老师们教会他们成长。

“想对阿勒泰说的最多的两个字就是感谢，正是这一年在阿勒泰支教的经历，我们收获了无尽的力量和温暖。”第十三届团员贵哲暄说。

薪火相传的光荣团体，一批又一批的南开人进行着志愿接力。南开大学第十五届研究生支教团已经成立，他们将继续南开人在阿勒泰地区的服务，并将于今年7月份奔赴新疆。

“假如我的生命能活到七十岁，一年就是生命的七十分之一。”第十五届团员赵情说，感谢母校南开和阿勒泰，给我们提供一个能贡献生命七十分之一的机会，让我们拥有这样珍贵的经历。我们会把志愿者的接力棒稳稳地接下来，再好好地传下去。

10年来，他们成长为南开研究生志愿服务的一面旗帜

自1999年，南开大学作为青年志愿者扶贫接力计划研究生支教团项目的首批实施高校之一，积极响应团中央、教育部的号召，组建研究生支教团，至今已累计招募了137名研究生志愿者赴甘肃、山西、新疆等地区开展支教服务工作。自2003年始，南开大学与新疆阿勒泰地区建立联系，将阿勒泰地区第二高级中学作为定点支教服务基地。

10年来，南开大学积极探索，大胆创新，努力为支教团团员搭建成长和服务平台，使研究生支教团项目成为研究生志愿服务工作的品牌亮点，成为引导和鼓励研究生到西部、到基层锻炼成长的有效载体。

10年来，研究生支教团成员以综合素质高、踏实肯干、吃苦耐劳、成绩优异著称，获得了支教地党政群众、支教学校师生以及新闻媒体等各界的一致好评，被誉为“南开学子在新疆阿勒泰地区树立的一面旗帜”。

10年来，在研究生支教团的引领和带动下，越来越多的研究生积极参与天津市和学校的大型会议、重要赛事的志愿服务活动，主动服务经济社会发展、服务人民群众，牢固树立社会主义核心价值观。

第五届团员王欣昀毕业时放弃了留校任教、报考国家公务员、去企业任职等多次机会，毅然选择到祖国南疆边陲的塔里木油田公司工作，不畏艰辛，只为青春更有意义。她肩负着崇高使命扎根西部，从采油队到联合站，从一名基层干事到团委干部，怀着支教生活给予的感恩、奉献、肯于吃苦、甘于寂寞的精神财富，一干就是6年，这份无怨无悔、乐在其中的坚持缘于深厚的志愿情结。

第九届团员高磊留校工作后，在得知团中央、教育部党组启动了从全国高等学校中选派团干部到县级团委挂职工作的消息后，第一时间响应上级号召，再次踏上阿勒泰的土地。一年的挂职锻炼期间，高磊植根基层，先后到乡镇、街道调研、学习30余次，撰写调研报告、笔记10余万字。阿勒泰市内的学校、街道、牧场留下了他忙碌的身影。

虽然在阿勒泰支教的时间只有一年，但是志愿服务的精神却在团员的生命中留下了深深的烙印，并成为他们一生为人、做事的行为准则。他们中有人毅然选择放弃城市里的优越生活和高薪职位，投身祖国最需要的地方，参与发展建设；有人在工作之余不辞辛苦，走进孤儿院、敬老院，坚持为需要的人提供帮助，让“付出爱”成为习惯；还有人为了救助少数民族患病学生“月光女孩”募捐善款、奔走往来，却把这称为“师者的义务”。

正如第五届团员王欣昀在日志中写道：“用一年的时间做一件意义深刻的事，其意义在于尽管时间很快流逝，但这段经历却深深镌刻在生命里，将一种精神深深融入我的血液中，成为人生方向的指南针，影响一生，受益一生。”</body></doc>