<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7810</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/01/22/000109596.shtml</url><title>我校干部赴澳大利亚研修收效显著--南开要闻</title><datetime>2013-01-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 张志伟)本学期，南开大学先后派出4名处级干部赴澳大利亚研修，4位同志研修后感觉收获颇多，受益匪浅。日前，校党委书记薛进文专门听取了4位同志的研修总结汇报。

薛进文指出，干部走出去研修，了解国际高等教育发展的大势和前沿问题，学习先进的管理经验，拓宽国际化视野，对于办好国际知名高水平大学，对于提升干部综合素质，都有非常重要的意义。要深刻思考，加强比较，综合分析，吸收借鉴先进的管理经验、管理方式，提升我们自己的管理水平，紧密围绕培育学生这个根本，紧密围绕教学科研这个中心，创新内容、载体、平台，踏踏实实推进我们的改革与服务工作，提升质量和特色，共同努力，早日建成世界知名高水平大学。

据悉，孙骞、郭军义参加了由天津市委教育工委组织的“高等教育政策与领导力国际化研究”赴澳大利亚培训班三期的研修，李玉峰参加了天津和墨尔本友城关系的特色合作项目——澳大利亚顶岗培训项目，王巍参加了由教育部和国家外专局主办的“中澳大学中层领导能力培训班”的研修。

孙骞通过研修，最深的感受有七点：一是要坚定不移地开展多种形式的思想教育，提升大学生思想境界。澳大利亚的大学虽然不设置思想政治课，但并不意味着大学生思想教育的缺失，澳大利亚大学的思想教育融入到日常的学生社团活动、教师的日常教学、职工的日常服务活动中，并通过相应的规章制度使思想教育的内容成为课程成绩、业绩评定等的重要依据。二是要加强服务体系建设，改善教学科研环境。澳大利亚高校的服务体系建设涉及两个方面。一是根据工作需要制定服务目标，提供相关服务。二是建立灵活的用人制度，从事服务工作的人员按需设岗，依岗招人。前者使人员聘用与工作内容一一对应，后者使聘用人员得以高效流转。三是要凝炼学科方向，增强学科国际竞争力。为使学科在国际竞争中占有一席之地，澳大利亚的大学中设置了若干国家级研究中心，整合某一领域的研究人员、资金和设备，给予资金与政策倾斜，重点发展若干学科方向。四是要尊重人才成长规律，循序渐进地提高青年教师的业务能力。澳大利亚的大学对于刚入职的青年教师考核要求比较宽松，并不要求其发表论文的数量，使青年教师有较多的时间思考并开拓个人的研究方向，积累教学经验，提高教学能力。五是要提高学生在学习过程中的参与程度，努力提高教学实效。六是要进一步落实职业规划教育，提高学生社会意识与责任感。七是要开拓学生国际留学途径，提高学生国际视野。

郭军义对澳大利亚大学的教学质量管理体系和职称晋升体系做了较为深入的考察。澳大利亚大学完善的教学质量管理体系为学生全面发展提供了保障。澳大利亚把对大学教学质量的评鉴结果作为对大学拨款的重要衡量指标，因此各个大学特别是研究型大学都把提升教学质量作为学校的工作重心，出台和发布了一系列有针对性的制度政策。其一是建立学习和教学委员会制度。委员会就课程的设定、学习支持、教学改进等议题定期讨论，通过民主化的方式形成最终决定。其二是建立以全面考察教师教学能力和绩效为宗旨的教学档案袋制度，教学档案袋中涵盖了有关教师教学方面的所有信息和证明性材料，既可以方便教师对自身教学的反思和改进，也可在年终考核、申报课题和奖励时作为证明性材料。其三是建立了教学研究基金政策与教学奖励基金政策。其四是建立了较为完善的教学评估体系。包括对学生的问卷调查、同事评估、自我评估、年度性教学满意度评估、社会组织(大学质量保证署和大学校长委员会)评估等，并严格使用评估结果。在职称晋升体系方面，澳大利亚大学完善的职称晋升体系保障了教学科研工作的顺利开展和卓越创新的科研成果的不断涌现。澳大利亚大学的职称评定标准包括教学贡献、科研贡献、学校推广活动的参与、领导与服务四个重要准则。不仅看其在科研相应领域的贡献，教学及其他领域的贡献也占相当比重，如在促进学校与伙伴单位的高等研究和教学合作方面的贡献、对提升学生专业生涯发展方面的贡献、在与高校关联度较大的社区政策制定以及政府机构(如医院)中的领导作用，也都会被考虑在内。

王巍对于澳大利亚高校的国际化特征印象深刻，一是澳大利亚高校的发展战略彰显了国际化目标。如悉尼大学提出要“扩大和提供多种机会，将学生培养成一个世界公民”。二是国际化的人才培养结构。澳大利亚大学学生及研究人员的海外比例较我国高校要高得多，这为其研究的国际合作，并最终达到国际一流水平的研究实力奠定了人力基础。三是科学研究聚焦国际化问题。澳大利亚大学科研的重点包括全世界关心的能源问题、环境保护问题、污染治理问题、全球气候问题、全球经济发展问题、东西方文化研究等世界性的课题，并通过推动与其他国家科研人员的合作完成这些研究。四是绩效评估参照国际化标准。澳大利亚研究质量与评估工作是澳大利亚研究委员会的一项重要工作，通过由10%—15%海外专家组成的委员会，参照国际平均研究水平做出平行评议。并认为可以在四个方面借鉴澳大利亚大学的科研管理模式和国际科研合作经验，一是转变观念，大力加强科研的国际合作。二是注重诚信，高度重视科学研究学术声誉。三是完善制度，积极促进科研人员的国际交流。四是优化评价，逐步接轨国际标准评估体系。

李玉峰对我国和澳大利亚大学的课程体系设置和教学方法进行了比较：一是我国大学课程体系改革大有可为。澳洲大学大学多数实行三年本科学制，开设24门课程，两个长学期平均每学期四门课，小学期用于自选课和实习，看起来课程总量要少，但在结构上专业课程并不少。大学应该摆脱单纯通过设置课程培养学生素质的惯性思维，而应该用系统论的视角审查育人全过程，看效果而不是看课程表上有多少课程名目。二是教学方法改革大有可为。澳洲的几所大学，在教学方式采用讲授性大课、配套的辅导课、操作课三种课程滚动进行的模式。大课讲授重要的内容，课前需要学生预习；配套的辅导课，老师主要帮助学生解决大课中涉及到的疑难问题，实现知识的系统化；操作课中，学生完成作业或者老师指定的团组项目。这种精巧设计的制度带来了很好的效果。</body></doc>