<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7842</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/01/11/000108794.shtml</url><title>突出南开特色 培育践行社会主义核心价值观--南开要闻</title><datetime>2013-01-11 00:00:00</datetime><body>南轩理

党的十八大要求“深入开展社会主义核心价值体系学习教育”，“积极培育和践行社会主义核心价值观”。近年来，南开大学坚持把社会主义核心价值体系建设融入高等教育全过程，尤其注重抓住办学兴校的关键环节，使社会主义核心价值观得到有效培育和践行。

一、抓住精神传承的关键，弘扬彰显社会主义核心价值观

底蕴深厚的一流大学都有自己的优良传统，这是大学精神的集中体现，也是与社会核心价值融合互动的重要方面。建校九十多年来，南开始终坚持走心系国家、服务社会的爱国道路，始终坚持“文以治国、商以富国、理以强国”、“知中国、服务中国”的办学价值追求，彰显出南开精神传承中最重要的特质，就是拥有强烈爱国意识和报国情操，敬业乐群，沉潜务实，自觉担当社会责任，自觉投身民族复兴进程。这与社会主义核心价值观是完全契合的。

学校注重在办学实践中把社会主义核心价值观教育同南开发展历程紧密联系，既将富有南开特色的精神理念转化为生动具体的价值观教育，又用社会主义核心价值观滋养、充实南开精神文化传承，使社会主义核心价值观真正成为凝聚师生的精神纽带。多年来，讲校史、唱校歌、诵校训、鸣校钟、参观周恩来邓颖超纪念馆是新生入学教育第一课，爱国敬业、创新乐群成为师生高度认同的南开价值；每年评选的“伯苓班”、“周恩来班”、“周恩来奖学金”是师生心中的崇高荣誉，周恩来总理塑像、西南联大纪念碑、于方舟烈士塑像等激励爱国情怀的校园人文景观成为生动的教育载体。

学校注重发扬优良传统，一以贯之地把爱国报国的价值理念转化为服务国家社会的实际行动，努力在贡献中展现一流大学的责任担当。近年来，先后与云南、海南、新疆、贵州、辽宁和国家旅游局、国家统计局、解放军301医院等开展多种形式的合作，形成了多层面、全方位服务经济社会发展的联动机制。先后成立了现代应用技术研究院、滨海开发研究院、当代中国问题研究院、社会建设与管理研究院、海南国际旅游岛发展研究院，培育建立了7个协同创新中心，承担直接服务地方经济社会发展的项目1400余个，为党和政府提供高质量决策咨询报告500多份。同时充分发挥自身的学科专业优势，组织力量加强对中国特色社会主义道路、理论体系和制度的深度专题研究，积极阐释社会主义核心价值体系与社会主义核心价值观，推出了一批高水平理论创新成果。

二、抓住人才培养的关键，倡导培育社会主义核心价值观

育人是大学的根本任务，高素质创新人才首先必须是认同和践行社会主义核心价值观的人才。南开坚持立德树人，把倡导培育社会主义核心价值观贯穿于学生在校的全过程，以此陶铸青春、引领成长。制定了《南开大学素质教育实施纲要(2011-2015)》，全面实施南开特色的“公能”素质教育，推出了一系列教育教学改革措施，在德育中突出理想信念和爱国爱民教育，在智育中强调科学素养和人文精神教育，在体育中注重体育精神对健全人格的陶冶，在美育中塑造正确的审美观念和健康的审美取向。所有这些，都是社会主义核心价值观在南开的具体体现。

学校把社会主义核心价值观融入思想政治理论课教育教学，坚持推动中国特色社会主义理论体系进教材、进课堂、进头脑，近年来每年投入50万元专项经费，保障思想政治理论课教学，设立理论创新专项基金，强化马克思主义理论学科建设，使大学生更好地接受马克思主义理论教育。在专业课教学中，致力构建“公能”素质教育精品核心课体系，充分发挥各层次专业课程的育人功能，使大学生在学习科学文化知识过程中，不断接受社会主义核心价值观的涵养。同时开展高雅和谐、生动活泼的校园文化活动，打造了一批深受学生喜爱的校园文化品牌。

学校把实践育人作为社会主义核心价值观培育的重要途径，每年派出近百支学生实践服务团队，深入基层、农村和厂矿，积极开展社会调查、志愿服务、科技创新、支教挂职等社会实践活动，使学生在改革发展的实践中亲身感受中国特色社会主义的优越性，感悟社会主义核心价值的思想精髓，从而增强认同坚定性和践行自觉性。据统计，近年来南开建立了100多个青年志愿服务站，累计10万多人次为社会提供了超过百万小时的志愿服务，参与的学生占全校90%以上，在坚守南开“公能”操守的同时，诠释升华了社会主义核心价值观的时代内涵。

三、抓住党建工作的关键，引导践行社会主义核心价值观

高校党的建设与社会主义核心价值观具有内在的一致性和互动性，培育践行核心价值观是党建工作的重要内容，也是党建成效的检验。南开努力把社会主义核心价值观融入党的思想建设、组织建设、作风建设、制度建设、反腐倡廉建设和思想政治工作等各方面，引导全校党员干部努力作实践社会主义核心价值观的表率，引导各级党组织成为践行社会主义核心价值观的学习型、服务型、创新型党组织。

学校坚持社会主义办学方向，牢牢把握意识形态工作主导权，加强理想信念教育，深入开展形势政策教育、国情教育、革命传统教育和改革开放教育。近年来，围绕改革开放30周年、新中国成立60周年、中国共产党成立90周年、迎庆党的十八大等，组织开展党史名家讲坛、国策论坛、红色宣讲等系列主题活动，80%以上的师生参与其中，坚定了在党领导下走中国特色社会主义道路的信念，增强了南开人与国家民族同呼吸共命运、爱党爱国爱校的使命感责任感。

学校着力加强领导班子建设，出台班子自身建设的“十二条意见”，打造自觉践行社会主义核心价值观的坚强领导集体。学校基层党组织建设和党员教育、管理、服务、发展等各个环节，都注重体现社会主义核心价值观的要求。特别是“创最佳党日”活动始终把坚定理想信念、增强党性修养、践行核心价值作为出发点和落脚点，已连续开展十年之久，基层组织和党员参与率95%以上，成为巩固南开党建基础的“正能量”。

学校重视加强教师思想政治工作，在教师培训特别是青年教师岗前培训中，强化社会主义核心价值体观教育，引导教师处理好学术研究与课堂教学的关系，处理好个人观点和育人责任的关系。还通过制定师德建设规范、开展师德师风教育、完善师德考评制度，将师德表现作为教师聘用、职务聘任、绩效考核和评优奖励的首要依据，并坚持每年评选“良师益友”，表彰践行社会主义核心价值观的优秀教师，形成践行核心价值体系、弘扬高尚师德的浓厚氛围。</body></doc>