<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7858</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/01/04/000108274.shtml</url><title>【学习贯彻十八大精神】特殊的献礼 特别的承诺-献礼-南开要闻</title><datetime>2013-01-04 00:00:00</datetime><body>南开大学研究生党支部学习贯彻党的十八大精神文艺汇演侧记

南开新闻网讯(学生记者 劳湘雯)“无数优秀的中华儿女在中国共产党的领导下，积极投身于科学技术事业，向着中华民族伟大复兴的辉煌前景奋进。”

2012年12月25日下午3点，东方艺术大楼演播厅内，由党委研工部精心制作的“创新之路”纪录片缓缓拉开了南开大学研究生党支部学习贯彻党的十八大精神文艺汇演的帷幕。“我最亲爱的祖国，我永远紧贴着你的心窝，你用你那母亲的脉搏和我诉说……”两名研究生党员深情唱响了开场歌曲《我和我的祖国》，把最美的歌声献给最亲爱的祖国。

歌飞扬，舞翩跹，台上流光溢彩，台下座无虚席，观众手中轻轻挥舞小国旗。放眼望去，鲜红的国旗汇成一片喜庆欢乐的海洋！

酣歌热舞新路铭

“我的情牵着你，我是你的一片绿叶，我的根在你的土地……”来自各研究生党支部的同学们载歌载舞，《歌唱祖国》、《东方红》、《在希望的田野上》、《绿叶对根的情谊》……一段段耳熟能详的旋律像一只只美丽的蝴蝶，扑打着歌声的翅膀，牵着对祖国的一腔深情，带着对祖国明天的美好希望，飞进观众的心里。歌声里的承诺让观众们心潮澎湃。

时而抛袖，时而扭动灵巧的腰肢，一身粉色荷裙的舞蹈演员伴着动听优美的音乐声，用心、用情把一曲《天路》演绎得淋漓尽致，把最美好的祝福献给祖国。节目演出过程中，大屏幕播放各学院研究生党建活动的图片，展示了研究生基层党组织建设的丰硕成果。

“2012年6月18日，‘神舟九号’飞船和‘天宫一号’完成对接并组合飞行……2012年6月27日‘蛟龙号’创下了被称为‘中国深度’的7062米的深潜记录，标志着中国海洋开发技术走在了世界最前沿……”

在飞扬的歌声和翩跹的舞蹈之间，《崭新的纪元，艰苦的奋斗》、《改革的号角，科学的春天》、《不懈的进取，辉煌的征程》、《不竭的创新，和谐的祖国》、《腾飞的巨龙，伟大的复兴》五个篇章的纪录片逐个登场，展示了建国以来硕果累累的创新之路，让每一位观众激动自豪。南开师生在这条承载着光荣与梦想的创新之路上忙碌的身影引人深思，令人感动。

一路报国南开心

“风雨辉煌路，科研报国心。知中国、服务中国，爱中国、报效中国，是南开人的理想宏愿和自觉行动。”纪录片中郭永怀、杨石先、陈省身、刘东生等南开人的伟岸形象深深地烙印在每一位观众的心里。

“两弹一星元勋”郭永怀在生命的最后一刻，想到的是用身体保护对国家有重要价值的科技资料；中国科学院院士杨石先锐意创新，填补了我国化学学科中一个又一个空白，为我国农药科学的发展做了大量开拓性工作；“国际数学大师”陈省身努力攀登数学高峰，在整体微分几何上做出卓越贡献，创办南开数学研究所，培养出活跃于海内外的大批高水平数学家；第一位荣获环境“诺贝尔奖”——“泰勒环境成就奖”的中国科学家刘东生创立了“新风成说”，平息了世界科学界一百多年的黄土成因之争……他们数十年如一日，默默无闻，潜心研究，不图名利，一心报国，用行动默默书写着一个个惊人壮举。祖国的创新之路，因为有了南开人的一路奋斗而更加辉煌灿烂。

周恩来政府管理学院研究生党员葛佳佳在观看演出之后深有感触。老一辈南开人心怀祖国、勇攀高峰的光辉事迹深深打动了她。她说，“作为一名研究生党员，应该向老一辈南开人学习，把他们的精神传承下去，在南开的沃土上努力科研，为祖国的建设事业添砖加瓦！”

铮铮誓言青春扬

“我志愿加入中国共产党，为共产主义奋斗终身，随时准备为党和人民牺牲一切！”

第六期研究生业余党校暨十八大精神学习班的学员们代表南开大学全体研究生党员重温入党誓词，铿锵有力地表达了青年学子坚持跟党走的决心。

“同志们：在这个庄严的时刻，请牢记自己的誓言！聆听先辈的教诲！让青春在壮丽的科研事业中燃烧！”台上那一张张青春的脸庞，在火红的党旗映衬下灿若朝霞。

“光明的中国，让我的生命为你燃烧吧！”

“我是炎黄的子孙，理所当然地要把所学到的知识，全部献给我亲爱的祖国。”

钱三强、刘东生、李四光、华罗庚、钱学森、陈省身等老一辈科学家的话语从年青一代研究生党员的口中诵出，年青的嗓音诠释了老一辈科学家对科学的执着和对祖国的爱。

“我们是南开研究生！我们是光荣的共产党员！今天我们决心投身科研报国伟大事业。党啊！请检阅我们吧！祖国！请检阅我们吧！相信我们！相信我们！相信我们！”

铮铮誓言，回荡在演播大厅里，引起了广大在场研究生的强烈共鸣，再掀本场演出的高潮。

领誓人、法学院2012级研究生党支部书记杨奇的激动之情溢于言表：“科研报国是我们南开研究生党员对党的郑重承诺，对人民的郑重承诺！我们绝不会辜负党和人民对我们的期望！”

殷殷期盼承诺行

校党委副书记、副校长杨克欣在讲话中谈道，“今天的活动是研究生党员学习贯彻十八大精神的一次非常有意义的、创新的探索。学习贯彻党的十八大精神，建设学习型、服务型、创新型的党组织，这是研究生基层党组织的工作目标。”她对研究生们提出殷切期望：“希望南开大学的研究生们在未来的学习中不断攀登科学高峰，志存高远，用实际行动为中华民族的伟大复兴做出我们南开人应有的贡献！”

研究生党支部联席会秘书长、经济学院2012级博士生党支部书记肖若石说出了此刻广大研究生党员的心愿与承诺：“在日后的科学研究中，我一定会紧密结合中国实际，切实为党和人民分忧。走出校园后，我一定坚持发扬南开精神，到祖国最需要的地方去，艰苦奋斗，运用所学，科研报国，为祖国的伟大复兴奉献自己的力量！”

据党委研工部负责人介绍，本场晚会得到了各学院(中心、所)的大力支持和全校30多个研究生党支部、近200名研究生党员的热情参与，他们自编自导自演，精心准备了近两个月，才使得这些精彩又意义非凡的演出诞生。整场演出力求彰显我校研究生党员的青春热情，激励他们积极响应十八大号召，为中华之崛起而读书，为祖国之强大而科研，真正做到心怀祖国，勇攀科学高峰，用实实在在的行动来报效祖国。

“渤海之滨，白河之津，巍巍我南开精神……”演出在庄严的南开校歌中落幕。东方艺术大楼外，冬日寒风依旧，可是广大师生的心头却奏着如熊熊火焰般激昂的旋律，久久不能平静。</body></doc>