<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7859</id><url>http://news.nankai.edu.cn/zhxw/system/2013/01/03/000108154.shtml</url><title>《中国研究生》执行主编谈“中国研究生的使命和责任”--综合新闻</title><datetime>2013-01-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（通讯员 林红 郭琳 魏巍)近日，教育部学位与研究生教育发展中心副主任、《中国研究生》杂志执行主编王立生做客“走近中国名刊”系列，做了题为“中国研究生的使命和责任”的报告。校党委研工部部长、研究生院副院长王凤主持报告会，我校研究生骨干代表、《中国研究生》杂志天津通联站通讯员聆听了报告。报告会前，副校长、研究生院院长佟家栋会见了王立生，并就高等教育和拔尖创新人才培养等问题与王立生进行了交流。

“中国研究生的教育，历史不算长，也有百年”

王立生从国际化的视角出发，娓娓道述了中国研究生教育的曲折发展史，引人深思。

自清末至新中国成立前期，中国研究生的教育一直处于颠沛流离的状态，难有发展。无论是筹建新式学堂，还是制定的研究生教育规章制度，都未能一以贯之。一直到1949年，由中国颁发研究生教育学位的仅有231人。

建国以后，中国的研究生教育在“一片废墟上重整山河”，开始向苏联学习，并得到一定程度的发展。当时，中国研究生的培养基本有两种模式：邀请苏联专家来指导；派遣留学生到苏联去学习。中苏关系破裂之后，研究生教育便抛弃苏联模式，进行自我探索，尚未成型便又由于文革而彻底中断。

80年代，中国研究生教育制度基本确立。随后，颁布《学位条例》、成立学位委员会、发展学位授予单位，中国研究生教育逐渐形成了自己的培养体系。2011年，中国在校研究生规模已达164万，成为研究生教育大国。

近几年，中国研究生教育开始逐步调整规模与质量、效益之间的关系。十八大后，开始谋求由外延式发展转向内涵式发展。

“我们取得的成就，主要依靠我们自己培养的人才”

曾有外国友人就中国研究生的教育质量问题诘难王立生，而国内人士对此问题的质疑更是不在少数。

王立生说：“尽管我们的研究生培养质量面临着危机，但是我们这些年政治、经济、文化、科技等各个领域取得的举世瞩目的成就，主要依靠我们自己培养的人才。”他认为，改革开放以来取得的成就，研究生教育提供了大量高层次的人力资源支撑，怎么评价都不为过。

他承认，当前中国研究生教育确实存在问题，但不能否认它所取得的成绩。中国研究生教育建立了新中国自己的学位制度，并在教育国际化的过程中，逐渐得到国际高等教育资历互认机构的认可。此外，中国研究生教育已建立起有自己特色的学位体系和培养体系。基于国情需要，中国的科研院所也承担研究生培养工作，这是其他国家少有的。

《中国研究生》杂志：服务研究生教育发展

王立生结合《中国研究生》杂志的发展历程和取得的成绩引导研究生树立正确的价值观和责任意识。

据王立生介绍，《中国研究生》创刊于2002年，是目前全国唯一一本面向在校研究生，同时沟通指导教师、管理干部和研究生群体的综合性媒体。在谈到杂志的办刊理念时，王立生总结为“两个纽带”：首先，《中国研究生》作为全国唯一面向在校研究生的杂志，将为研究生群体服务作为第一宗旨，致力于为全国研究生的交流搭建一个平台和纽带，而覆盖全国的通讯联络站和每年一度的媒体联席会，就是“纽带”的重要一环；同时，杂志将导师、学校管理人员、学生联系到一起，通过反映三方关系的稿件，加深三方在情感、思想等方面的沟通和交流。

他高度评价了《中国研究生》天津通联站两年来的工作，并期望天津的研究生校园媒体树立“立德树人”的价值观，努力搭建开放、真诚的交流平台，在相互沟通中并肩承担研究生的使命与责任。

“两个百年”，研究生是重要“接班人”

十八大报告指出，建党一百周年时要实现“全面建成小康社会”，建国一百周年时要“基本实现现代化”。“能不能实现由一个教育大国转变成为教育强国的奋斗目标，取决于全党、全社会、同学们的共同努力。关注教育、为中国研究生教育发展贡献自己的一份力量，是当代研究生不可推卸的责任与使命。”王立生指出，未来中国的发展，需要广大研究生明确自己的“接班人”角色，满怀青春气息、热忱之心，承担起实现民族振兴和国家富强的使命和责任。

他认为，目前，国际组织中的中国人所占比例甚微，而中国原就较晚跨入国际化行列，想要发挥后发优势，急需发展国际化优秀人才。“研究生群体即将踏入社会各个领域，居要位，发挥作用，更应当以此‘两个百年目标’鞭策自己，去深入思考自身应该做什么、现在在做什么和未来做什么。只有专业过硬、外语精通、德才兼备的研究生进入国际竞争领域，不被轻易地吃掉，中国才能谈得上国际化，也才能化被动为主动。”他语重心长地说。

最后，他引用毛主席在莫斯科大学会见数千名中国留苏学生时的讲话寄语天津学子：“世界是你们的，也是我们的，但是归根结底是你们的。”

报告结束之后，王立生还耐心解答了同学们提出的有关素质教育和校园媒体建设的问题。

据悉，“走近中国名刊”系列讲座是由南开大学研究生院、党委研究生工作部主办的、面向研究生的重要品牌文化活动。活动邀请中国知名期刊主编主讲，分析前沿热点问题、介绍刊物的办刊思路和选刊标准，指导研究生发表高水平的文章。创办至今，已经累计邀请30多位国内知名期刊主编，其中包括《新华文摘》主编张耀铭、《中国社会科学》副总编辑赵剑英、《南风窗》总编陈中等。</body></doc>