<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7865</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2013/01/01/000107935.shtml</url><title>新一届校务委员会第一次会议召开--南开要闻</title><datetime>2013-01-01 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 陆阳 摄影 任永华)12月29日，南开大学新一届校务委员会召开第一次会议。校党委书记薛进文担任校务委员会主任，龚克、洪国起、侯自新、杨庆山、刘景泉、张式琪、焦玮担任副主任，张亚任校务委员会秘书。本届校务委员会由52人组成，其中包括学校学生会主席梁伟宏、研究生会主席张慧2名学生代表。会议由薛进文主持。

会上，龚克就学校“十二五”规划纲要实施第一年.2012年学校重点工作进展情况向校务委员会的各位委员做了简要报告，并对学校明年工作提出初步设想。报告内容涉及学校教学改革、教师队伍建设、社会服务与科研工作、国际合作与交流、新校区建设以及管理机制改革等内容。

加快推进教学改革 具象“公能”素质教育

龚克在会上谈到，根据“十二五”规划提出的教学要求，学校在推进教学改革中取得了一些成绩。制定的《南开大学素质教育实施纲要》，力图从德智体美和实践方面部署公能素质教育；即将实行的暑假小学期制度，在进行国际化办学和实践教学的基础上兼顾双学位教学，缓解学生课业冲突的压力；启动本科教研计划，加强公共基础课程改革；修订研究生培养方案，开展了研究生课程体验调查；大力开展了研究生科研诚信教育和科研自律行动，实行研究生毕业论文学术不端行为；配合教学改革，成立了教师发展中心，逐步研定了教师教学评价体系和学生学习评价体系，贯彻公能素质教育的实施。

龚克指出，公能素质教育已经开局，但广大教师和学生的积极性、创造性还未充分调动起来。他强调，要具象“公能”素质这个主题，发挥它的试点示范作用，加强教与学、理论与实践的融合，完善对教师和学生的“综合评价“，发扬学生“自主学习”，提高研究生“项目资助”，实现学校人力、财力、物力和政策力四力合一，全面推进德智体美多育融合。

加强教师队伍建设 国际化是目标

龚克表示，学校教师队伍规模逐渐扩大，教师队伍质量建设是目前教师队伍建设的重点。他谈到，学校在人才工作会议上确定了建设一支“公能兼备、结构合理、充满活力”的世界知名高水平师资队伍的目标，通过实施模拟绩效工作，整体提升了教师待遇。相关部门严格职称晋升标准，做到具体标准多样化，并强化外部同行评议。龚克强调，要大力发展教师国际化支持计划，力图提升教师的学术水平，拓展教师国际视野，提升教师的国际影响力。

以“国家需求和世界前沿”为科研导向

龚克谈到，过去十年是国家发展的重要时期，也是我校发展的重要时期。在“十一五”期间，我校科研工作快速发展、跃上了新台阶。在召开的科研工作会议上明确了“国家需求和世界前沿”的科研导向，一系列相关文件和措施将相继推出。如重在培育项目于团队的基本科研业务费资助计划，紧密结合研究生培养的项目资助计划等等。希望大家切实从“大项目好项目”入手，推动全盘科研任务顺利进展。

龚克强调，要提升我们的国家需求意识，使科研工作适应当前发展形势，要提升世界前沿意识，扩展科研国际合作和开拓创新，改善学校吸引人才、用好人才的政策和环境。

国际交流合作要向以培养人才为重心转移

龚克指出，学校在过去一年的国际交流合作中，逐渐向以培养人才为重心转移。如实施的海外合作战略伙伴计划，以学生培养和合作研究为重点，着力加强了与世界一流大学的交流与合作，并以学院为重心，探索出以学院为平台的国际学术交流合作新模式。开展的“留学南开”计划，拓展了留学生来源，推进了试行留学生与国内学生的趋同管理和融合发展。在跨文化交流研究中，学校不断提高海外孔子学院的办学水平，高质量完成了汉语国际推广项目研究和培训工作，打造出“跨文化交流”品牌。

新校区建设质量和成本控制是重心 多区协同管理服务逐步发展

龚克在报告中指出，按照“十二五”规划纲要要求，在高起点规划的基础上，南开大学津南校区将高水平建设，高效能管理，精心建设成一座以师生为本的生态化、园林化、特色化、信息化和人文化的新校园。学校要抓好配套教工住宅的建设和分配，抓好资金的筹措和运用，及时把工作重心转到质量和成本控制、启用准备和多区协同管理服务等方面来。龚克谈到，新校区原地表建筑物已全部拆迁完毕，施工图设计、土地置换筹资、基建前期准备等具体工作正在加快推进。

完善管理制度深化机制改革

龚克指出，学校要加强改革顶层设计，依法完善基本制度，并深化管理机制改革，推进管理重心下移。学校在实施过程中，逐步完善了党委领导下的校长负责制和学术委员会制度，加强常委会自身建设、强化全委会作用，成功实现换届调整，并加强学生代表大会建设，扩大学生参与校务。

会议最后，龚克提出了关于明年工作的初步设想。他指出，要抓制度建设，全面深化改革，以依法民主办学为方向，以国家需求、世界前沿、育人为本为教学科研导向。在教学改革深化中要抓好典型，紧密围绕教与学、学与做、教学和科研的关系，深化公能素质教育，使之更加具象化。要抓紧重大项目，注重科学调研和国家重大需求，在项目运行管理中探索发展好的项目评价体系。通过抓学习、抓培训来建设师资队伍，注重教学与科研相结合。

报告结束后，薛进文在总结发言中谈到，大学治理结构的改革和创新是《国家教育改革发展纲要》提出来的一个重要任务和目标，在大学运行的框架中，我们要充分发挥校务委员会的咨询审议功能，建设好校务委员会这个组织。他指出，加强校务委员会建设，发挥校务委员会各位委员在学校发展建设和教学科研人才培养各项工作中的咨询、审议作用具有重大意义，并且这种作用要制度化、常规化。做到会议咨询与个别咨询相结合，学校的发展规划、年度工作计划以及重大事项的决策，在前期要充分听取校务委员会的咨询意见，逐步形成和建立学校校务委员会咨询审议工作的常态化。做到定期和委员联系沟通，保证各位委员对学校工作提出的意见和建议，能及时反馈到学校相关决策部门和管理部门。

会上，张亚介绍了校务委员会换届情况，并宣读《关于印发&lt;南开大学校务委员会工作规则&gt;的通知》和《关于公布新一届校务委员会组成人员名单的通知》。

作为校务委员会上的学生代表，两名同学表示，“通过参与会议，我们了解到校情，了解到学校的下一步发展动态，感觉学校正处于发展的重要战略期，也体会到学校促进民主科学管理的努力和决心。我们一定会多向同学宣传会议精神，了解大家的想法，并在积极学习的基础上，为学校建设建言献策。”

据了解，校务委员会是学校的咨询审议机构，是加强民主管理、保障科学决策的重要组织形式之一。校务委员会的职责是，贯彻党和国家的教育方针，本着民主协商的精神，从学校的实际出发，对学校的中长期事业发展规划、学科建设及师资队伍建设、重大改革措施、重大发展项目、重要管理制度、年度工作计划和涉及学校发展的其它重要问题进行咨询审议、提出意见和建议。</body></doc>