<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7866</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/12/31/000107915.shtml</url><title>南开调查：房子并非结婚必需品 前景承诺更重要-房子,周恩来政府管理学院-南开要闻</title><datetime>2012-12-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张剑

来自南开大学学生的一份调查显示，当代青年对房子之于婚姻基本处于中立态度。也就是说，在大学生们看来，爱情与房子无关，房子并非婚姻的必需品。而对方的经济前景和承诺信息是女性最为看重的婚姻要素。

这份针对当代青年学生的调查，是由南开大学周恩来政府管理学院的一个学生课题组完成的。他们的课题是“当代青年对房子之于婚姻的态度调查及心理动机分析研究”，得到了南开本科生创新科研“百项工程”的资助。

为了从实证角度考察房子与婚姻之间的关系，课题组通过问卷调查、个别访谈、媒体内容分析及实验等技术手段，并采用简单随机抽样的方法，在天津、北京、江苏、广州等地向19至25岁的高校学生进行问卷调查。共发放问卷400份，收回有效问卷355份。其中有男性占总人数46.8%，女性占53.2%。

女性更不同意“房子应由男人买单”

根据问卷调查，课题组并对其数据进行统计分析，并实施内隐实验，综合分析数据结果。

数据显示，在运用T检验验证当代青年对房子之于婚姻的态度时，“房子造成心理负担”、“房子不会绑架婚姻”和“房子应由男人买单”三个维度的相伴概率分别为0.684，0.754，0.445。均大于0.05，可认为两性在三个维度上态度值的方差无显著差异，即无论男女，对房子之于婚姻的态度均属中立。

在“房子应由男人买单”的维度上，女性平均值低于4分，表明女性比男性更偏向不同意房子该由男方承担。而在“房子不会绑架婚姻”的维度上，男性平均值比女性高，即男性更偏向于同意房子不会成为婚姻的阻碍。

为了得出性别对住房重视程度的差异，课题组对问卷数据进行了方差分析，结果发现男性对住房重要程度的主观评分平均为2.04，而女性为2.72，相伴概率0.015。可见，女性比男性对住房更为看重，更偏向于同意房子在婚姻中较为重要。

男性重外貌，女性重承诺

为了探求当代青年在择偶时所看重的因素，调查组在问卷中设置了一道提名题：“请写出您认为在选择结婚对象时最重要的3个因素，按重要性从大到小填写。”

在355份问卷中，共有331人作答，其中男性157人，女性174人。经过频率统计显示，在当代青年的择偶因素提名中，排名前三的是：爱情，性格及品质。

在提及“责任心”与“上进心”上，女性远远高于男性；而在“孝顺”一项中，男性远比女性多。课题组成员、周恩来政府学院2009级本科生黄梅子解释说：“女性十分注重男性的责任心与上进心，这符合我们的传统认知。而男性比女性看重对方的‘孝顺’品质，这可能是因为男性偏向于希望女性来照顾家庭照顾老人。”

在外貌方面，男性提及者占36.9%，远高于女性7.5%的比率。此外，忠诚、真诚、信任、理解，关心等双方相处时的因素共有35人提出，占10.6%。其中女性较多，是男性的三倍。

“简而言之，择偶时男性更看重与对方的生理吸引力有关的线索，如外貌、身材、健康等,而女性更看重对方的经济前景与承诺信息。”黄梅子说。

房子在婚姻中的地位正在不断上升

在做了大量问卷的基础上，课题组还寻找了一些正在恋爱或已婚的青年人进行访谈，探求结婚前后夫妻对房子的态度有何不同。还在网络上开展了一系列的讨论，得到了青年网友的大力支持。

“总体而言，网友均表示现如今房子对于婚姻起着重要的作用。”课题组成员张紫馨告诉记者，“通过网友们的不同观点，我们将其总结归纳为8个方面，即安全感、生活便利、虚荣心、实力的象征、父母给予的压力、身边人给的压力、为下一代着想、传统思想的制约和社会风气对价值观的改变。”

她说：“我国传统思想对于当今的人们依然有着多多少少的影响，并且这样的影响是短时间内无法改变的。另一方面，随着经济水平的不断发展，人们对于物质的欲望不断膨胀。”对此，课题组呼吁当代青年人要摆正态度，社会则要通过舆论导向加以控制。

同样参与了访谈调研的戴天维同学说，从内隐因素上看，在社会环境等诸多动机的影响下，当今房子在婚姻中的地位正在不断上升，已经逐渐成为青年人择偶标准中的重要因素。同时，房子对于婚后生活影响的可能性也在不断上升。

“希望通过我们的调查，能够有助于未婚人士端正心态，放下成见，更加客观地看待‘房子’这一问题，也希望在一定程度上缓和社会对房子之于婚姻的极端看法，提升人们的幸福感，促进社会和谐健康发展。”课题组负责人赵慧欣一语道破研究的初衷。</body></doc>