<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7881</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/12/27/000107474.shtml</url><title>【学习贯彻十八大精神】研究生党支部学习贯彻党的十八大精神文艺汇演举行--南开要闻</title><datetime>2012-12-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 郝静秋 摄影 任永华)12月25日，“创新之路——南开大学研究生党支部学习贯彻党的十八大精神文艺汇演”在东方艺术大楼举行。南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席并讲话。党委组织部、宣传部、研究生院、研工部、校团委等部门负责人、各学院学生工作负责人、研究生辅导员与研究生党员代表一起观看演出。

杨克欣对此次文艺汇演的举行表示祝贺，并对师生们的辛勤努力表示感谢。她说，学习、宣传、贯彻十八大精神是我们当前首要的政治任务，今天的文艺活动则是一次学习、宣传、贯彻十八大精神有意义的实践与探索。杨克欣对此次活动主题“创新之路”表示肯定，并强调创新对国家发展和高校发展的重大意义。她指出，创新是一个国家兴旺发达的不竭动力，是一个民族进步的灵魂，创新能力和创新水平关乎国家的竞争力，而培养高素质的创新人才是提升创新水平的关键。南开大学“允公允能、日新月异”的校训，要求我们与时俱进，发展创新。学校在发展过程中以创新引领，在课程设置、学科发展、人才培养等环节中率先倡导新的理念，推动着南开继续前行。杨克欣希望研工部和各学院今后多开展此类活动，大力发展公能素质教育，鼓励更多的同学站到舞台上展示自己的才华。

整场演出由纪录片和研究生党员表演交叉组成。研工部制作的纪录片向现场观众讲述了中国的科技创新史，从“科学救国”到“科教兴国”，从“自力更生”到“自主创新”，从“科学技术是第一生产力”到“建设创新型国家”，无数优秀的中华儿女在中国共产党的领导下，积极投身于科学技术事业，那份执着与热情深深震撼了现场观众。

纪录片中，南开人用自己特有的方式为祖国的科研创新事业贡献自己的力量。南开大学物理系校友郭永怀，在中国核弹、导弹和卫星三个领域都作出巨大贡献，在生命的最后一刻，他想到的是用身体保护对国家有重要价值的科技资料；南开大学杨石先院士在农药学等有机化学学科多个领域的研究均取得了突破性进展，为我国农药科学的发展做了大量开拓性工作；“国际数学大师”陈省身在整体微分几何上的卓越贡献，推动了整个数学的发展，他回母校创办南开数学研究所，培养了一大批活跃于海内外的高水平数学家；南开大学地质学专业毕业生刘东生创立的“新风成说”，平息了世界科学界一百多年的黄土成因之争，成为第一位荣获“泰勒环境成就奖”的中国科学家……他们用自己的智慧与生命书写着中国科技创新的新篇章，他们对科技创新的热爱与专注值得每一代南开学子传承发扬。

舞台上，研究生党支部的党员们用激昂的歌声、优美的舞姿、深情的朗诵表达着自身对祖国的热爱和对科研创新事业的支持。他们《在希望的田野上》，望着远方的《天路》，想象着《红旗飘飘》，大声《歌唱祖国》，深情诵读着《祖国，我追随着你》，表达自己内心深处那份《绿叶对根的情谊》。研究生党员骨干共同献上情景诗朗诵《科研报国》，复述钱三强、刘东生、李四光、华罗庚、钱学森、陈省身等老一辈科学家生前说过的话，表达南开研究生投身科研报国伟大事业的坚强决心。

党委研工部为提升研究生“公能”素质搭建了许多平台，如定期举办研究生学术沙龙系列活动，丰富了广大研究生的学术生活；南开大学——天津大学研究生联合学术节品牌项目“天南大讲堂”，鼓励两校研究生进行思想、学术与文化交流，推进学科发展与理论实践创新，培育了高端优质科研成果；“知行南开”研究生社会调研项目，以“问题”为导向，以“项目”为中心开展研究性学习，以实际行动践行“知中国，服务中国”的承诺，加深了研究生对经济社会问题的理性思考……广大研究生党员在党组织的关怀和指导下，主动担负起建设现代化强国的历史使命，继承和发扬了南开人爱国、敬业、创新、乐群的光荣传统，以饱满的热情投入到科研工作中，为建设科技强国伟大事业贡献着自己的力量。

杨克欣说，党的十八大提出要建设“学习型、服务型、创新型执政党”，南开大学研究生党支部也应该发展成为一个学习型、服务型、创新型的基层党组织，要坚持不断学习，更新知识，提升能力；团结带领广大研究生同学，践行党的宗旨；永不懈怠，永不僵化，永不倒退，把它作为未来研究生党组织的努力方向与建设目标。她还要求各研究生培养管理单位认真学习贯彻十八大精神，结合工作实际，抓好落实，始终坚持立德树人，努力强化以学生为本的核心理念，牢固树立改革创新意识，为推进我国高等教育科学发展、开创中国特色社会主义新局面而努力奋斗。</body></doc>