<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>789</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/16/000382654.shtml</url><title>中共中央任命杨庆山为南开大学党委书记--南开要闻</title><datetime>2018-05-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华 聂际慈)5月16日，南开大学在八里台校区召开全校教师干部大会，宣布中共中央关于南开大学党委书记任免的决定：杨庆山同志任南开大学党委书记(副部长级)，魏大鹏同志不再担任南开大学党委书记职务。

中央组织部干部三局巡视员、副局长刘后盛，教育部党组成员、副部长朱之文，天津市委常委、宣传部部长陈浙闽出席大会并讲话。南开大学党委副书记、校长曹雪涛主持会议。

中央组织部干部三局、教育部人事司和天津市委组织部、市委教育工委有关同志，南开大学领导班子成员，校长助理，校党委委员、纪委委员，近期退出校领导班子的老领导，两院院士、二级教授，中层干部，教代会、工会代表，学术委员会、学位评定委员会、教学指导委员会、专业技术职务评审委员会、校务委员会代表，民主党派主要负责人、离退休老同志、学生代表参加大会。

刘后盛宣读了中共中央关于杨庆山、魏大鹏职务任免的决定。他说，中央从中管高校领导班子建设全局出发，统筹考虑南开大学和天津市政协工作需要，根据推进干部交流精神，经过认真酝酿、慎重研究作出了上述决定。他充分肯定了魏大鹏同志为南开大学发展作出的贡献，并介绍了杨庆山同志的情况。他希望学校领导班子团结带领广大师生员工，高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，坚持办学正确政治方向，发扬允公允能、日新月异的精神，矢志不渝为中华崛起而奋斗，以无愧于光辉历史、光荣时代的新气象、新作为，谱写与祖国同呼吸共命运的新的壮丽篇章。

朱之文代表教育部党组表示完全拥护党中央的决定。他说，近年来南开大学改革发展成绩的取得，离不开历届领导班子的艰苦努力和一代又一代南开人的团结奋斗，其中也凝聚着魏大鹏同志的智慧、心血和汗水。他指出，相信杨庆山同志一定能够不负重托，和曹雪涛校长一道，团结带领班子成员和全校师生员工，推动学校事业发展实现新的跨越。去年，习近平总书记专门指出，南开等高校要做巡视整改的标杆，这既是对学校的充分肯定，也表达了对南开寄予的厚望。他代表教育部党组对学校工作提出四点希望：一是牢牢把握正确办学方向，要毫不动摇地坚持党的领导，全面落实党的教育方针，切实加强思想政治工作，为实现中华民族伟大复兴的中国梦培养时代新人；二是奋力推进“双一流”建设，要紧紧抓住历史机遇，强化使命意识，进一步巩固优势，不断增强核心竞争力；三是打造坚强有力的领导班子，要认真贯彻民主集中制，落实党委领导下的校长负责制，不断提高班子的凝聚力、向心力和战斗力；四是切实加强学校党的建设，要坚持以政治建设为统领，牢固树立“四个意识”，坚定“四个自信”，全面提升学校党建质量。

陈浙闽代表天津市委表示坚决拥护党中央的决定，对魏大鹏同志的辛勤工作和突出贡献表示衷心感谢和崇高敬意，相信杨庆山同志一定能够充分发挥多年办学治校和推动教育改革的经验，与曹雪涛校长等校领导班子成员一道，团结带领全校教职员工推动南开大学各项事业持续、健康发展。他表示，南开大学改革发展正处在一个新的历史起点上，天津市委市政府将一如既往地支持南开大学发展，为南开大学冲刺世界一流创造更好的条件。希望以杨庆山同志为班长的校党委领导班子，进一步增强使命感、责任感和现实紧迫感，全面贯彻党的教育方针，始终坚持正确的办学方向，切实增强“四个意识”，坚定“四个自信”，将“五大发展理念”融入学校改革发展全过程，不断提升办学质量，改善办学生态，优化办学模式，增强办学活力，努力把南开大学建设成培育拔尖创新人才的新高地，孕育先进思想、科学知识和科研成果的新基地，服务区域和国家经济社会发展的新阵地，早日跻身世界一流大学。

魏大鹏在讲话中表示，衷心拥护党中央决定，衷心感谢党组织和同志们。他深情回忆说，担任南开大学党委书记至今1年零8个月，时间很短，但是，在南开这所有着厚重历史、光荣传统、优秀品格、昂扬精神的学校，他学到了很多知识，南开人给了他很多帮助、理解和支持，他将把这一切永远珍藏在心中，并伴随一生。1年零8个月，时间很短，但是在全校师生员工共同努力下，南开大学各方面工作取得了新进步、新成绩，他为自己在人生经历中，能够和大家一起为南开的发展、进步共同奋斗过，而感到非常荣幸。魏大鹏表示，面对新时代、新使命、新要求，他坚信学校领导班子一定能够团结带领全校师生员工，深入贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，不忘初心、不懈奋斗，高质量建设南开品格、中国特色、世界一流大学，为全面建成小康社会、全面建设社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴的中国梦作出新的更大贡献。他衷心祝福巍巍南开宏业无疆、允公允能 日新月异。

杨庆山表示坚决服从党中央的决定，由衷感谢组织的信任。他说，担任南开大学党委书记，深感使命光荣、任务艰巨、责任重大，将不忘初心、牢记使命、尽心竭力、不负重托，与大家一道，共同铸就百年南开大学新的辉煌。他对魏大鹏同志为学校改革发展做出的大量卓有成效的工作表示敬意和感谢。他表示，习近平总书记强调，高校要牢牢抓住培育社会主义建设者和接班人这个根本任务，坚持办学正确政治方向，建设高素质教师队伍，形成高水平人才培养体系，培养爱国、励志、求真、力行的有为青年。面对新时代、新征程、新要求，他将全力以赴，大兴好学之风、调研之风、亲民之风、尚能之风，不断掌握新知识、熟悉新领域、开拓新视野，全面提高领导能力和工作水平。一是坚持抓方向，做讲政治的明白人；二是坚持抓创新，做担当有为的开路人；三是坚持抓班子，做带队伍的第一责任人；四是坚持抓风气，做促进团结和谐的带头人；五是坚持抓廉洁，做廉洁自律的干净人。他表示，回想成长经历，是党教育了他，是南开培养了他，他有决心也有信心同曹雪涛校长和其他校领导班子成员一道，团结和依靠广大师生，调动一切积极因素，把南开建设好、发展好。

曹雪涛代表南开大学领导班子和广大师生员工，对党中央的决定表示坚决拥护，向魏大鹏同志为学校改革发展作出的重要贡献致以衷心感谢，对杨庆山同志接任南开大学党委书记表示真诚欢迎。曹雪涛说，作为校长，一定全力支持杨庆山同志的工作，坚决贯彻执行党委领导下的校长负责制，与班子成员一道，精诚团结，同心同德，共同担负起推动南开事业发展的历史重任。当前，南开大学正处在跨入新百年的重要历史关头，面临着党和国家深化教育领域综合改革、统筹推进“双一流”建设和天津市经济社会跨越式发展的重大历史机遇，同时也面临着师生校友和社会各界的更高期待。全校各级领导干部和广大师生员工，要以更强烈的使命担当，更大的勇气智慧，更坚定的毅力决心，振奋精神，真抓实干，在引才育才、教学改革、学科建设、科学研究、国际交流、管理支撑、社会服务、文化传承等方面实现新突破，全面提升学校核心竞争力，向建设南开品格、中国特色、世界一流大学迈出更加坚实的步伐。

附：杨庆山同志简历

杨庆山，男，汉族，1963年8月生，河北临城人，1984年11月加入中国共产党，1986年7月参加工作，南开大学物理系光学专业大学本科毕业，南开大学国际商学院企业管理专业毕业，在职研究生学历，管理学博士，研究员。

1982.09—1986.07 南开大学物理系光学专业学生

1986.07—1993.10 南开大学物理系团总支干部、书记

1993.10—1997.03 南开大学化学系党总支副书记兼副主任

1997.03—1998.12 南开大学“211工程”办公室副主任

1998.12—2000.09 南开大学研究生院办公室主任(正处级)、“211工程”办公室副主任(兼)

2000.09—2001.10 南开大学研究生工作部部长、研究生院副院长(兼)

2001.10—2002.07 南开大学研究生院副院长

2002.07—2002.12 南开大学党委组织部部长

2002.12—2003.11 南开大学党委组织部部长、党校副校长(兼)

2003.11—2005.02 南开大学党委副书记、组织部部长(兼)、党校副校长(兼)

2005.02—2013.12 南开大学党委副书记

2013.12—2014.06 天津师范大学党委书记、南开大学党委副书记

2014.06—2017.04 天津师范大学党委书记

2017.04—2017.05 天津市委教育工委常务副书记(正局级)

2017.05—2018.03 天津市委委员，市委教育工委常务副书记(正局级)

2018.03— 天津市委委员，市委教育工委常务副书记，市教委主任、党组书记，市政府教育督导室主任(兼)

2018.05— 南开大学党委书记(副部长级)</body></doc>