<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>792</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/16/000382418.shtml</url><title>中国新一代人工智能发展战略研究院发布两报告“把脉”中国智能产业--南开要闻</title><datetime>2018-05-16 00:00:00</datetime><body>智能产业区域发展竞争力评价指数首次发布

南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影 聂际慈)5月15日上午，第二届世界智能大会即将召开之际，中国新一代人工智能发展战略研究院在南开大学发布了其承担的本届智能大会专题报告——《新一代人工智能科技驱动的智能产业发展》和《智能产业区域发展竞争力评价指数》两份报告，“把脉”中国智能产业。

当天，中国新一代人工智能发展战略研究院执行院长、世界工程组织联合会候任主席、南开大学原校长龚克，中国新一代人工智能发展战略研究院首席经济学家、南开大学经济研究所所长刘刚，中国新一代人工高智能发展战略研究院项目专家、天津大学教授柳洲出席新闻发布会并对报告进行解读。伴随着第四次工业革命的兴起和发展，人类社会即将进入以数据和计算为驱动力的智能经济时代。当前，中国在智能科技领域正在快速崛起为世界不可忽视的力量。中国智能科技与经济的发展现状如何？其中存在怎样的内在结构？背后蕴藏着何种发展规律？国内各地人工智能产业发展是否均衡？

《新一代人工智能科技驱动的智能产业发展报告》指出，中国智能科技和产业的发展内生于经济转型升级过程中所创造的智能化需求。该报告在实际调查和大数据分析相结合的基础上，建立了包括408家智能企业、73所大学和56所非大学科研机构、138场2017年在中国境内召开的会议、84家产业联盟、834家投资者、18个省市自治区和13个热点城市在内的中国智能经济样本数据库。

上述报告描述了中国智能经济发展的现状和结构，揭示了中国智能经济发展过程中的“隐秩序”，识别出以中国经济转型升级中所创造的智能化需求为牵引的智能经济发展的关键动力和机制。

报告指出，实时在线共享数据平台和开放创新平台是智能经济发展的主导者。77.7%的智能企业分布在应用层，而基础层和技术层企业占比相对偏低。在智能企业所依赖的核心技术中，机器学习、大数据和云计算、机器人技术位列前三。中国智能企业广泛分布在包括企业技术集成与方案提供、关键技术研发应用平台、智能硬件和智能制造在内的17个应用领域。

“对中国智能经济发展‘隐秩序’的揭示，回答了中国智能经济兴起和发展的主导逻辑，为中国进一步发展智能科技和智能经济的政策制定提供了决策依据，为继续推进国家创新治理体系和治理能力现代化建设提供了重要抓手。”刘刚说。

报告指出，平台主导的创新生态系统、新型孵化组织、新型创新区和政府政策的积极响应，构成了中国智能经济发展的主要动力机制。在发展过程中，平台已经从单纯的交易平台和创新型企业进化为包括若干子平台在内的相互嵌套的创新生态系统。“平台+赋能+开发者”新型孵化组织和模式的出现，加速了智能科技与经济和社会的融合。

当天，《智能产业区域发展竞争力评价指数》首次发布。该指数通过6类一级指标，19个二级指标，来评价全国各地区人工智能产业发展情况以及竞争力水平。六个指标分别是：企业的实力、投资的能力、大学和非大学科研院所的创新能力、链接者的能力、政府的响应能力、创新生态系统的对外开放度指标。

本次发布的指数排名中，京津冀以80.6的得分位列三大经济圈首位。北京、广东、浙江、上海和江苏走在了全国前列。山东、安徽、湖北、天津、福建、四川、重庆、辽宁、贵州和黑龙江处于第二梯队。

“评价指数推出的最终目的是给各个地区作诊断，落后地区通过借鉴发展好的地区经验，实现更好地发展。”刘刚说。

“在智能科技和产业的发展上，中国不再是一个跟随者，正在努力成为引领者。中国智能科技和经济的发展，不仅成为中国经济转型和升级的内生动力，而且能够为世界的繁荣和发展作出自己的贡献。”龚克说。

龚克、刘刚回答了媒体记者有关中国智能科技及产业发展的国际地位，人工智能人才培养方向等提问。龚克认为，智能产业不是简单的企业和企业的竞争，技术和技术的竞争，也不仅是资金的竞争，未来最主要的竞争是智能创新生态系统的竞争。纵观全球，中国的智能产业发展处于第一梯队。

智能人才培养方向方面，龚克说：“人工智能作为一个新兴的经济状态，相对于旺盛的人才需求和当前的人才供给确实是有矛盾的。但是，我们也不要盲目的用传统的人才观来看人工智能，不要妄自菲薄。第二，要把人工智能当做一次科技革命的一种动力渗透到我们各个学科里面去，实施一种全方位的人才培养战略。进行专门人才培养的同时，更要注重人工智能向其他学科渗透。值得注意的是，社会科学领域同样亟待有一批能够理解人工智能，适应人工智能新兴战略发展的人才。”

在论及人类对待智能的态度时，报告认为“技术恐惧和技术乐观派都不可取”。技术进步是人口增长的决定因素。与每一次科技产业革命相伴随的，是劳动分工的细化和新的产业部门的出现，同时会改造传统产业部门。人工智能技术的应用一方面会造成部分职业的消失，例如，保安、客服和翻译工作者，另一方面却带来了软件开发者、技术和服务维护人员就业需求的增加。同时，人工智能技术的应用会提高劳动生产率和减少工作强度，使人类有更多的时间从事知识密集的创造性活动和就业弹性高的服务行业。

报告同样指出了人工智能可能带来伦理问题。主要表现在四个方面：第一，人工智能应用于人类决策过程中可能存在着算法歧视。第二，隐私泄露问题。第三，责任和安全问题。第四，机器人的权利问题。这些都需要进一步探索和解决。

中国新一代人工智能发展战略研究院，于2017年首届世界智能大会期间成立，由中国工程院和天津市政府合作建设，旨在为发展我国新一代人工智能科技产业，提供引领产业变革的方案对策，制定总体战略和阶段性规划，促进智能科技服务国家治理和社会发展，推动智能科技惠及民生。研究院挂靠南开大学、天津大学，并依托南开大学进行建设。

近三十家媒体出席了发布会。南开大学党委宣传部、科技处相关负责人一同参加。</body></doc>