<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7929</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/12/16/000105954.shtml</url><title>发挥“主渠道”优势 推动十八大精神“三进”工作--南开要闻</title><datetime>2012-12-16 00:00:00</datetime><body>中国特色社会主义理论教育研讨会召开 喜庆南开马克思主义理论教育60年

南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影 任永华)12月15日，南开大学党委宣传部、天津市教委德育处、南开大学马克思主义研究中心和马克思主义教育学院共同举办中国特色社会主义理论教育研讨会，学习贯彻十八大精神，并以此庆祝我校开展马克思主义理论教育60周年。

天津市委教育工委副书记、天津市教委副主任李绍洪，教育部社科司原司长、博士生导师杨瑞森，南开大学党委书记薛进文，党委副书记刘景泉，原副校长、教育部马克思主义学部主委逄锦聚出席。天津市教委德育处，南开大学党委宣传部、马克思主义教育学院，以及天津其他高校马克思主义学科负责人参加。开幕式由刘景泉主持。

高举中国特色社会主义伟大旗帜，发挥天津高校哲学社会科学优势，深入研讨党的十八大对马克思主义理论教育的新部署、新要求，充分发挥高校思想政治理论课的主渠道优势，进一步推动十八大精神进教材、进课堂、进学生头脑。研讨会主题鲜明，意义深刻。

李绍洪在开幕式上致辞，他指出，南开大学作为我国高校马克思主义理论学科建设的重镇，在马克思主义理论教育和研究方面有着优良的传统和显著的优势。60年来，南开大学培养了一大批优秀人才，产出了众多研究成果。他代表中共天津市委教育工委和天津市教委，向南开大学开展马克思主义理论教育工作60周年表示祝贺，并预祝庆祝大会暨研讨会圆满成功。

薛进文在讲话中指出，在全党深入学习贯彻十八大精神之际，我们召开今天的理论研讨会，并以此纪念南开大学开展马克思主义理论教育60年，具有十分重要的意义。十八大是我们党在奋斗历程中又一次承前启后、继往开来的重要会议，学习好、宣传好、贯彻好十八大精神，关系党和国家工作全局。当前，全校正在兴起学习贯彻十八大精神的热潮，在这项工作中，每一位理论工作者特别是思想政治理论课教师，都肩负着特殊的使命。

薛进文指出，南开大学诞生于伟大的五四运动之中，这是一个马克思主义在中国得到广泛传播的时代。处在这样一个时代，南开大学自建校之日起，就有众多校友坚定地选择、接受了马克思主义，并成为宣传践行马克思主义的典范，其中，杰出校友周恩来更是我们学习的榜样。新中国成立后，南开的马克思主义理论教育进入到一个新的阶段。60年来，南开的政治理论课伴随社会主义建设和改革开放与时俱进，为培养大批优秀的高素质人才作出了积极的贡献。通过回顾这一历史，希望各位思政课教师，特别是中青年教师，以高度的政治责任感，爱岗敬业，勤奋工作，不断增强思想政治理论课的说服力、感染力、影响力，把南开马克思主义理论教育事业继承发扬光大。

开幕式后，逄锦聚、杨瑞森分别就认真学习十八大精神、推进马克思主义理论学科建设，毛泽东思想与中国特色社会主义理论体系关系的科学界定与阐发等内容作了报告。报告结束后，进行了分组讨论。

逄锦聚表示，党的十八大在总结中国特色社会主义建设取得成就和实践经验的基础上，实现了一系列重大理论创新，为马克思主义理论学科建设既提供了指南，又提出了新课题、新要求。以十八大精神为指导，把马克思理论学科建设提高到更高水平是今后一项重大任务。

杨瑞森认为，对毛泽东思想与中国特色社会主义理论体系关系的科学界定与阐发，是十八大精神的重要内容和理论亮点，是我们党一贯倡导和坚持的把马克思主义、毛泽东思想的坚持与发展、继承与创新高度统一起来、把党的优良传统与时代精神紧密结合起来这一理论原则的集中体现。

马克思主义教育学院院长纪亚光表示，南开大学经过60年马克思主义理论教育和30年学科建设积淀，取得了丰硕的成果，明确了发展方向，建立了深厚宽广的学科基础和学科发展平台。在南开大学马克思主义理论教育与研究发展过程中，一批国内知名学者先后在此执教，不仅取得了丰硕的研究成果，而且形成治学严谨、内容丰富、理论联系实际的良好学风与教风，为南开大学马克思主义理论教育与研究积淀了丰厚的理论基础与学术底蕴。

据了解，60年前，南开大学成立了新民主主义论教研组，开设了“中国革命史”、“政治经济学”、“马列主义基础”、“辩证唯物主义和历史唯物主义”4门政治课，同时成立了相应的教学小组，由此开始了对大学生进行系统正规的马克思主义理论教育。1981年10月，南开大学成立了“思想品德教研室”，成为全国高校最早开展大学生综合素质教育的试点学校之一。1984年，马列主义基础理论教研室正式更名为马克思列宁主义基础理论教学部。1997年9月，由马克思列宁主义基础理论教学部、德育(思品)教研室和政治学系思想政治教育专业共同组建马克思主义教育学院。南开大学由此成为我国较早设立马克思主义理论教育专门学院的院校。现已拥有马克思主义理论一级学科内全部6个二级学科，以及设在政治学一级学科内的2个密切相关的二级学科(科学社会主义和中共党史)，学科门类齐全，发展前景广阔。

认真学习贯彻十八大精神，是最近马克思主义教育学院师生共同参与的生动且深刻的“专业课”。关注、参与马克思主义最新理论成果的研究与建设，是马克思主义教育学院的优秀传统，这所创造了被称为“两课”教学“南开模式”课程体系的学院，是列入中央“马工程”的全国高校马克思主义基本原理概论教材编写组首席专家牵头人单位，是中国近现代史概论、思想道德修养与法律基础教材编写组主要成员单位，承担着全国高校马克思主义基本原理概论和思想道德修养与法律基础两门课程的网络资源中心建设项目。</body></doc>