<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7938</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/12/14/000105697.shtml</url><title>实践中走出的“挑战杯”金奖--南开要闻</title><datetime>2012-12-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(实习记者 马宇平)在前不久刚刚落幕的第八届“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛中，南开大学大二学生郭鑫和6名队友凭借“探元绿色科技有限公司”一举夺得金奖。熟悉他们的人都知道，“探元”是他们暑期实践项目的“航母版”。

今年暑假，南开大学“津碳号”项目实践团队在河北邯郸邱县开展社会实践，将国际上方兴未艾的碳交易模式引入当地，利用林业碳汇为当地农民增加了近1000万元的年预期收入。

在队长郭鑫看来，这项“一两句很难解释清楚”的商业模式，在国内却有着“比国外更合适的生存土壤。”

因为技术落后等原因，我国中小企业在碳排放上始终达不到欧美发达国家的排放标准，导致产品出口到欧美时，遭到当地海关部门的拦截，大量产品或被滞留于港口，或被需缴纳高额的碳关税；而在我国的农村，受退耕还林政策的影响，近1亿农民从种地转变为种树，生活并不富裕。

“指导农民种植碳汇林，帮碳汇林进行碳汇认证，再将碳权卖给需要的企业，这就是我们‘协同解决’退耕还林农民收入低下与国内出口企业绿色关税壁垒问题的经济发展模式。”郭鑫说。

有了清晰地思路和项目实施计划书，寻找实践地点是“让人头疼的事”。碳汇项目在国内尚属空白，不仅“很难和当地政府解释清楚这一事情”，而且这个项目让一群大学生来谈“总是让人感觉不靠谱”。

能将碳汇林的想法付诸实践，郭鑫说，特别“感谢大学生村官牵的‘红线’”。今年3月，他们在网上搜索了很多大学生村官的qq群。“大学生村官能够比较快地接受新鲜事物，而且通过他们和当地领导联系也更加方便”。最终，实践队联系上了在河北邯郸邱县工作的大学生村官朱治华，通过他联系梁二王庄镇政府，在退耕还林区开辟了碳汇林模式的第一块试验田。

虽然得到了当地政府的支持，但真正要让项目顺利实施下去，还要得到老百姓从心底的认可。

为了让老百姓明白“碳排放量”等专业名词，队员们在老师的指导下，设计了安装在手机上的I carbon碳足迹测量软件，通过定位系统测量出用户日常生活行走间的碳排放量。

7月份的华北地区，酷暑难耐。刚到邱县时，因为经费有限，团队五个人便挤在一间房里，三个人睡在床上，剩下的都睡在桌子上。“一到晚上热得像蒸笼，每天早上起床后，大家就开始比身上被蚊子叮的包”队员喻晓笑笑说。

一个暑假，他们穿梭在邱县的林间。开农民座谈会，亲自下田与农户一对一访谈，采集各种信息和不同水平样本，具体了解邱县从事棉花种植、育苗以及其他种植农民的收入情况，调查邱县目前退耕还林区的各种情况，并发现邱县拥有成熟的合作社机制。最后根据邱县的特殊环境，因地制宜地提出了“邱县模式”。

南开大学周恩来政府管理学院教授朱旭峰对“邱县模式”给予了高度评价，他认为，随着近些年，我国广大农村地区“退耕还林”行动都在紧锣密鼓地开展，相应的经济补偿机制却不足。农民为种树，牺牲了农田，耽误了农时，失去了稳定的经济来源。从现状来看，我国农业现代化发展急需一种兼顾经济效益和环境效益的新模式，“邱县”模式不失为一种符合国情的新型农业发展模式。

半年的实践中，2000亩示范型农村碳汇林基地，近5000吨碳汇的认证，“津碳号”实践队帮树农们面向江浙19家企业销售了近190万元的碳汇。

提到暑假的邱县实践，作为队长的郭鑫感慨颇多。“津碳号”的社会实践最大的收获就是进一步完成了碳汇林模式“中国模式”的探索。

在参加挑战杯比赛中，“津碳号”的实践经验成了重要的一部分。队员们将碳汇模式进行提炼，在一些细节方面，“比如利益分配方式、组织模式、政府在模式的作用和调控，形成了公司+农户的新模式”。

实践也让他们意识到，通过组建公司，把农民、技术单位、分销商引入到了一个实体里面，有利于加强了管理，进一步提高产能。同时在碳汇销售和风险控制方面有了更好的能力，利于实现规模效。“探元绿色科技有限公司”的模型慢慢呈现在他们的脑海中。队员喻晓说，“从宏观看，组建公司也利于产业政策和金融化进程。”

对于大学生创业实践，郭鑫有着自己的看法：“我觉得创业不能离开学术科研和实践。学术科研是信息来源，是转化途径，只有用规范的学术方法去研究才能把想法的每个逻辑链全部捋顺，很多时候我们有的只是一个端点，要想两边延伸只能依托学术。而实践就是第二课堂，在实践中不断检验和完善。”

南开大学商学院创业管理研究中心副教授薛红志认为，创业要结合专业知识，充分发挥知识资本的作用。同时，更要深入实际，坚持从实际出发。科技支农是“探元”项目的理念之一，学生们把自身价值与社会价值紧紧相连，将南开特有的公能精神运用到实实在在的社会生活中，充分发扬了南开“知中国，服务中国”的品质。</body></doc>