<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>7947</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/12/12/000105514.shtml</url><title>西部书写“公能”志 志愿接力十年情--南开要闻</title><datetime>2012-12-12 00:00:00</datetime><body>南开研究生支教团对口服务新疆阿勒泰地区十周年座谈会召开

南开新闻网讯(实习记者 马宇平 摄影 任永华)今年是南开大学研究生支教团对口服务阿勒泰地区二中的第10年。从2003年至今，已有115名志愿者奔赴新疆，在距离南开园2517公里外的阿勒泰地区，奉献青春，书写着南开人的“公能”志向。

10年，他们架起了南开和西部边陲知识的桥梁

12月11日，新疆阿勒泰地区地委委员库兰，阿勒泰地区地委副秘书长柳运森，阿勒泰地区教育局党委书记姚永利等一行人来到南开大学。库兰说，此行，她们怀着感恩的心而来，“来看望支教过的老师们”，感谢南开10年来对阿勒泰地区的支持。

当天，南开大学召开研究生支教团对口服务新疆阿勒泰地区10周年座谈会，南开大学党委副书记、副校长杨克欣，副校长、研究生院院长佟家栋出席。座谈会由党委研工部部长王凤主持。

杨克欣代表学校对阿勒泰地区以及地区二中给予志愿者的支持和帮助表示深深的感谢，她表示，为了努力培养国家智力扶贫工作的合格接力者，南开将不遗余力。学校会严把选拔关，把最优秀的学生送到阿勒泰，经受锻炼，为成长打下坚实基础。

在阿勒泰支教服务工作的10年里，志愿者们担任着不同年级、不同科目的教学工作，把自己的知识输送给孩子们。有37名志愿者参加了学校举办的各类授课大赛，28人获得第一名，14人次在地区和自治区组织的竞赛中获得了优异的成绩。除了日常教学，他们还担任着科室、部门的重要工作。包括学校的网络建设、团队建设、文化建设、社团建设，为支教地科技文化事业发展作出了巨大的贡献。

“志愿者们把南开的精神和文化带到了祖国的最西北，给阿勒泰地区太多的惊喜和感动”，阿勒泰地区二中校长莫伦波说，10年里，他们的足迹遍及了阿勒泰的山山水水，留下了不可磨灭的印记。

10年，他们深深爱上西部的土地，留下深深的牵挂

“自从踏上了阿勒泰这块土地，我们就永远地和这个地方联系在一起了。我们一直关注它，想念它。”去支教过的志愿者们都将阿勒泰视为第二故乡。

当阿勒泰地区二中校长莫伦波走进会议室时，团员们亲切地喊他“莫爸爸”。第11届研究生支教团代晓妍说，她还清晰记得3年前，13名南开人到达阿勒泰，从远处就看到两个“金山”两个字，“迎接的老师说，看到金山就看到阿勒泰了，今天我想说看到了老师就想到了我们的亲人，想到了我们的第二故乡——阿勒泰。”

在阿勒泰地区，志愿者们被当作“最尊贵的客人”，更被当地人视为亲人。到哈萨克老师家里包饺子，和当地人一起庆祝古尔邦节，学习哈萨克族的传统乐器冬不拉。“以后有人问你，你就说你是奈曼人。”第12届团员李悦的哈萨克族音乐老师对他说。奈曼是哈萨克族最大的部落。

虽然支教工作已经结束，但是志愿者们“没有停止对地区二中的思念”，志愿的精神并没有终止。回到南开后，他们通过网络、报纸等途径继续关注阿勒泰，并从自己的生活费拿出一部分，资助阿勒泰地区的学生。

为了推动哈萨克族传统文化的传承，李悦发起成立了全国性的冬不拉研究协会。在各地交流演出，得到了新疆各族的同学的帮助。寄材料，设计服装，还有一位布尔津的老人托外孙女用汉语的写信给李悦：“感谢你为我们哈萨克族作的贡献。 ”今年6月，李悦没有惊动校方，自己悄悄回了一趟阿勒泰。“家乡依旧，少数民族兄弟对我的感情和帮助依旧，那份友谊并没有因为时间而变淡。”

10年，一届又一届南开学子在阿勒泰地区收获成长

“阿勒泰带给我们的，要比我们付出给阿勒泰的多太多。我们用一年不长时间，做了一件终身难忘的事情。”这是志愿者们最真挚的心声。

第9届团员高磊，在研究生毕业后曾到阿勒泰地区出任团市委副书记一职，他说：“对阿勒泰的感情是一种传承。”第12届团员张彤认为，阿勒泰的一年教给她信任、自信和责任。第13届团员贵哲轩，“想对阿勒泰说的最多的两个字就是感谢，如果不是这一年到阿勒泰去支教，也不会有这一年带给我们的无尽力量和温暖”。

佟家栋说，作为南开大学，响应国家号召支援一个地区教育是义不容辞的责任。在整个服务地区的过程中，真正收获更多的是每一位志愿者。感谢阿勒泰地区为年轻人提供的成长和发展的机会，帮他们锻造奉献社会的本领，获得受益终生的精神财富。

南开大学第15届研究生支教团已经成立，他们将继续南开人在阿勒泰地区的服务，并将于明年7月份奔赴新疆。

“假如我的生命能活到七十岁，一年就是生命的七十分之一。我愿意将生命的七十分之一用来做志愿者帮助他人。”第15届团员赵情说，感谢母校南开和阿勒泰，给我们提供一个能贡献生命七十分之一的机会，让我们拥有这样珍贵的经历。我们会把志愿者的接力棒稳稳地接下来，再好好地传下去。</body></doc>