<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8012</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/28/000103255.shtml</url><title>南开出台人事人才“三个计划、两个支撑”文件--南开要闻</title><datetime>2012-11-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆)近日，南开大学印发《南开大学百名高端人才支持计划》、《南开大学百名青年学科带头人培养计划》、《南开大学教师国际化支持计划》、《南开大学人才引进工作暂行办法》以及《南开大学聘用制人员管理暂行办法》5个文件，即“三个计划、两个支撑”文件。

此举旨在从高层次人才引育、支持措施、国际化培养、聘用机制改革以及团队和人才特区建设等方面一系列符合人才发展规律和适应当前海内外人才竞争形势的政策举措，着力引进，注重培养，深化改革，完善体制机制，推进国际化，构建南开特色人才队伍建设体系，努力打造一支“公能”兼备、结构合理、锐意创新、充满竞争力的一流人才队伍。

人才队伍“能进能出”、“非升即走”

根据《南开大学百名高端人才支持计划》，南开大学将设置百名高端人才及学科带头人岗位，其中包括“南开讲席教授”岗位20个、“杰出教授”岗位30个、“英才教授”岗位50个，学校将为三类高端人才岗位提供较高的、具有竞争力的岗位薪酬待遇。高端人才岗位将实行公开竞聘、动态调整的管理模式，采取“开放、竞争、激励”的聘任机制，面向国内外公开竞聘。

《南开大学百名青年学科带头人培养计划》将以高端人才、重大项目和高水平创新团队的培育为目标，用3-5年的时间，重点培养和引进100名左右的优秀青年人才。重点以项目支持的方式对入选教师予以重点资助和培养，根据现有研究基础支持开展前瞻性、交叉性、创新性研究，给予20-50万元的项目经费支持。

以上两计划均非终身制，强调“能进能出”，严格考核，在考核中不合格者降级聘用或退出培养计划。

此外，在《南开大学聘用制人员管理暂行办法》中还充分体现了“非升即走”的竞争意识，实行“2+4”的合同管理。即首聘期为两年，两年期满，历年考核合格可续聘四年，六年期满且历年考核合格可考虑续签长期合同，而教师未能晋升副高级专业技术职务则不能签长期合同。同时学校也鼓励那些在考核期内做出突出成绩的人员，即在固定期限合同期内，若聘用制人员在教学、科研、党政管理工作中做出突出贡献、符合相关条件且历年考核合格的，学校将直接与其改签长期聘用合同。

8个国际化支持平台鼓励教师“走出去”

为鼓励和支持教师出国(境)研修、争取国际教育和学术资源，《南开大学教师国际化支持计划》中规定了8个国际化支持平台，即“高端人才派出计划”、“青年学科带头人出国(境)研修计划”、“青年骨干教师出国研修计划”、“学术团队出国(境)研修计划”、“后备师资培养计划”、“学院派出计划”、“博士后国际交流计划”和“香江学者计划”。

在工资待遇方面，除对派出教师给予不同程度的资助外，执行公派出国项目的教师，出国(境)研修期间工资及模拟绩效工资正常发放。对派出教师以“三个一”为标准(即“全面考察外方院校一门专业骨干课程、在本专业领域国际学术期刊发表一篇高水平学术论文、邀请一位本专业领域国际知名学者来校进行学术访问”)对其在外工作情况进行考核，考核结果作为模拟绩效工资奖励性绩效部分的发放依据，如考核不合格还需退回模拟绩效工资基础性绩效部分。

本计划还设立青年教师国际化发展基金和国际化人才奖，以资助青年教师在国(境)外进行国际交流与合作，以及奖励在我校国际化方面做出突出业绩的教师，提高积极性。

加大扶持力度构筑“人才特区”

人才特区建设也是这一系列文件中推出的一项新举措。所谓人才特区是指瞄准国家发展急需和国际前沿领域，以国家重点研究基地(如国家重点实验室)为载体，以体制机制改革为突破口，以创新能力提升为目标，在发展学科、平台搭建、队伍建设(包括人员聘用)、经费使用和项目组织等方面有较大自主权，经学校审批设立的高层次人才聚集高地。

学校将尝试在队伍建设、人员聘用、经费使用等方面给予人才特区一定的特殊政策，赋予更多的自主权和灵活性，如人才特区负责人可在学校批准的范围内自主确定人才特区的岗位设置、聘用方式、薪酬待遇、晋升考核办法和经费使用等，助力高层次人才构建高水平创新团队和人才聚集高地，努力营造有利于高层次人才聚集的工作环境和生活环境。

“‘打铁还要自身硬’，要想吸引人才、用好人才，学校更要增强自身的吸引力，能让每一个人才在这里有发挥作用、发展自己、成就事业的空间，才能有更多、更好、更高质量的人才汇聚至此，人才与师资队伍建设工作是艰巨的，要靠我们扎扎实实一步一个脚印地完成每一项任务、每一个工作的细节。”南开大学副校长佟家栋告诉记者。</body></doc>