<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8021</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/27/000103095.shtml</url><title>南开大学第二十次学生代表大会、第三十一次研究生代表大会隆重召开--南开要闻</title><datetime>2012-11-27 00:00:00</datetime><body>开拓进取、刻苦学习、勇于实践、奋发成才、在建设世界知名高水平大学的伟大进程中贡献青春力量

南开新闻网讯(实习记者 马宇平 摄影 任永华)11月24日，伴随着雄壮的国歌，南开大学第二十次学生代表大会、第三十一次研究生代表大会在主楼小礼堂隆重开幕。

南开大学党委书记薛进文，校长龚克，党委副书记、副校长杨克欣，副校长朱光磊，团市委副书记、南开大学团委书记方伟出席大会开幕式并在主席台就座。

出席开幕式的还有南开大学第十九届学生会委员会主席团及第三十届研究生会委员会主席团的成员，以及学校各学院党政领导、团委书记。

来自南开大学学生会、研究生会的356名代表出席。

开幕式由南开大学研究生会第十九届委员会主席王修彦主持。

薛进文在开幕式上讲话。他代表学校党委，向大会的召开表示热烈祝贺，向全体学生代表并通过大家向全校广大同学致以亲切的问候和美好的祝愿。

薛进文指出，党的十八大刚刚胜利闭幕，这是在我国进入全面建成小康社会决定性阶段召开的非常重要的大会，胡锦涛同志代表十七届中央委员会所做的报告，科学地回答了在新的历史条件下我们党和国家举什么旗、走什么路、以什么样的精神状态、朝着什么样的目标继续前进等重大问题，向全世界昭示了中国高举旗帜、科学发展的坚定立场，向全党全国各族人民发出了全面建成小康社会的动员令，是我们党团结带领全国各族人民夺取中国特色社会主义新胜利的政治宣言和行动纲领，是马克思主义的纲领性文件。

薛进文强调，在十八大报告中，特别把教育摆在加强社会建设的六项任务之首，明确提出了下一阶段我国教育改革发展的目标任务。报告中以专门的段落高度肯定了青年的重要作用，强调了我们党和青年的紧密联系。要求广大青年永远热爱我们伟大的祖国，永远热爱我们伟大的人民，永远热爱我们伟大的中华民族。南开的青年学子一定要积极响应党的号召，牢记时代赋予的光荣使命，自觉学习贯彻党的十八大精神，把学习十八大精神与继承弘扬南开精神和南开的优良传统紧密结合起来，自觉投身于中国特色社会主义的伟大事业中，让青春焕发出绚丽的光彩。

薛进文提出三点希望：第一，全体南开同学都要努力成为社会主义核心价值观的传播者和实践者。社会主义核心价值观是社会主义核心价值体系的高度概括，体现了中国特色社会主义对理想、信念、价值导向和道德准则的要求。在学习贯彻党的十八大精神的过程中，同学们要进一步坚定中国特色社会主义的道路自信、理论自信、制度自信，进一步坚定永远跟党走、成为中国特色社会主义事业合格建设者和可靠接班人的牢固信念。要自觉践行社会主义核心价值观，从学习生活、为人处世的点滴小事做起，从课堂学习、校园文化和社会实践活动的方方面面做起，倡导爱国敬业、诚信友善，力求允公允能、创新乐群，更加积极主动地服务人民、奉献社会、报效祖国，把个人的理想抱负和价值追求融入现代化建设和中华民族复兴的宏伟事业中，以自己的实际行动诠释社会主义核心价值观的南开表达。

第二，各级学生会、研究生会都要努力成为服务型创新型的学生组织。学生会和研究生会是在党领导下、共青团指导下学生自治组织的，肩负着团结带领同学们实现自我教育、自我管理、自我服务的任务；学生会、研究生会干部是南开青年学生中的优秀分子，是广大同学推选的骨干和代表。一定要珍惜广大学生的信任和支持，把握正确方向，找准自身定位，清醒看待自己的身份角色，认真履行自己的责任义务，不高高在上，不脱离同学，不断增强服务意识和服务自觉，不断改进工作理念和工作作风，真正代表和反映同学们的意见呼声，真正成为联系师生、服务同学的桥梁纽带。要完善工作机制、加大创新力度，以富有时代气息、富有实际成效的新思路、新方法开展工作，以实际行动创新服务载体、提升服务水平，努力成为有吸引力、有凝聚力、有影响力的服务型、创新型学生组织。

第三，全校教职员工都要努力增强立德树人的意识。青年学生是国家民族的未来和希望，也是南开大学的未来和希望。全校教职员工和各级党团组织、各学院、各单位、各部门，要认真贯彻落实党的十八大对教育工作、对青年工作的部署要求，坚持把立德树人作为根本任务，把促进学生成长成才作为一切工作的出发点和落脚点，一如既往地关注学生、关心学生、关爱学生，努力为同学们营造良好的学习生活环境，做到教书育人、管理育人、服务育人。要全力支持各级学生组织依法依规、独立自主地开展丰富多彩、健康向上的活动，积极解决各级学生组织和广大同学反映的问题和困难，切实保障学生的正当权益。要进一步密切学校与学生之间、老师与同学们之间的沟通交流，多方面调动广大同学参与学校管理的积极性主动性，充分发挥广大同学在南开大学发展中的重要作用。

薛进文强调，伟大的时代赋予青年学子光荣的使命，伟大的党寄予青年学子殷切的期望。让我们紧密团结在以习近平同志为总书记的党中央周围，深入学习贯彻党的十八大精神，凝聚力量，开拓创新，为南开创建世界知名高水平大学贡献聪明才智，为党和人民的事业奉献青春年华！

团市委副书记、南开大学团委书记方伟代表学校团组织致贺词，向长期以来关心支持学生会、研究生会工作的各级领导和相关学院、部门表示感谢。方伟表示，南开永远年青，因为南开学子朝气蓬勃；南开永远进步，因为南开青年奋发向上。希望青年学子们牢记党中央的殷切期望和教诲，坚持南开爱国道路，发扬南开公能品格，光大南开青春精神，凝聚南开优秀青年，为中国特色社会主义事业作出应有的贡献。

张佳庆代表天津市学生联合会致贺词，向南开大学学生会、研究生会对学联的支持和帮助表示感谢，希望南开大学学生会、研究生会紧紧围绕学校“建设世界知名高水平大学”这一发展战略目标，不断加强自身建设，努力探索新的方法与途径，为加强大学生思想教育工作作出更大的贡献。

开幕式后，龚克就学校基本情况及主要工作作专题报告，分析了学校改革发展面临的形势和任务，对广大学生和学生干部提出希望。

龚克在报告中指出，今年是《纲要》颁布实施两周年。今年以来，国家陆续召开了全面提高高等教育质量工作会、全国科技创新大会等重要会议，发布了一系列重要的文件，推动了教育纲要的深入实施和高等教育各个方面的发展。其中最主要的是党的十八大，会议确定的指导思想、发展目标、工作布局和要求，对于整个国家包括教育的发展具有重大的意义。

龚克介绍了学校今年主要工作。他指出，学校2012年工作，是贯彻第八次党代会精神，全面落实“十二五”事业发展规划纲要和《南开大学素质教育实施纲要》，重点部署了师资队伍建设、学科评估和建设、增强科研创新能力、转变机关作风、新校区建设等工作，并就“全面推进公能素质教育”，“津南新校区的进展”等进行了重点解读。

龚克希望，南开学子能够增进“公能”自觉，最重要的是树立“为公”之志。为公的志向，将给我们的人生以高尚的气质、以天下为己任的家国情怀、不畏艰难一往无前的勇气、不断学习增益不能的动力。十八大再次明确的“两个百年目标”，为你们实现人生价值提供了难得的历史机遇；全面建成小康社会和全面深化改革开放和五位一体的建设布局，对你们提出了更高的要求。

龚克寄语广大南开学子：今后七、八年，是全面建成小康社会的决战时期，也是你们实现“而立”的黄金时期；之后30年，中华民族将踏上实现伟大复兴的决定性征程，也正是你们的中壮年时期。你们，将亲手把我们的祖国建设成为富强民主文明和谐的国家，将亲手实现中华民族的伟大复兴，任重而道远。每念及此，都令人热血沸腾、豪情激荡，有志气有抱负的允公允能的南开人，一定要也一定能在这个伟大的历史进程中作出更大的贡献！

本次大会还包括听取审议学生会第十九届委员会、研究生会第三十届委员会工作报告、《&lt;南开大学学生会章程&gt;修正案》、《&lt;南开大学研究生会章程&gt;修正案》，选举学生会、研究生会新一届委员会等议程。</body></doc>