<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8038</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/24/000102474.shtml</url><title>南开大学研究生“公能”素质教育创新示范项目第二场现场展示会举行-研究生-南开要闻</title><datetime>2012-11-24 00:00:00</datetime><body>外国语学院研究生分享总结志愿服务接力计划

南开新闻网讯(记者 陆阳 摄影 任永华)11月22日，南开大学研究生“公能”素质教育创新示范项目——外国语学院研究生志愿服务接力计划分享总结会在办公楼举行。校党委副书记、副校长杨克欣出席，党委研究生工作部负责人，各学院党委副书记、研究生辅导员参加。会议由外国语学院负责人主持。

为实现“公能”兼备人才的培养，提升研究生的实践能力和文化素质，培养广大研究生“爱国乐群之公德、服务社会之能力”，外国语学院研究生开展了“夯实专业基础，提升为公之能”研究生志愿服务接力计划，引导学生夯实专业基础，积极投身志愿服务和实践，并将志愿服务精神薪火相传。

经过多年探索，外国语学院建立起了“一建两带三促”志愿服务培养机制，“一建”即搭建志愿服务长短期平台，“两带”即“高年级带动低年级，老校友带动在校生”，“三促”指促修身，促治学，促明志，使志愿服务活动的长效化、机制化，让同学们在实践中体会“公能”内涵，培养研究生“公能”素质。

杨克欣高度赞扬了同学们的志愿服务精神。她说，在重要赛事的赛场上、大型的会议中总能看到南开学生的身影，外国语学院的同学们凭借专业优势，在其中担任了重要的角色，为南开赢得了荣誉，同学们也在助人、奉献的过程中，使自己得到锻炼与成长。

杨克欣指出，志愿服务和社会实践是推进“公能”素质教育的重要载体和平台，希望广大师生站在培养社会主义建设者和接班人的高度，充分认识其重要性，使其与社会主义核心价值观相融合，引领学生成长。服务社会是南开“公能”素质教育的题中应有之义，培养学生“大公”的情怀，需要在社会服务中提升、锤炼自己。她要求各学院积极构建研究生志愿服务、实践育人的长效机制，充分发挥专业优势，打造活动品牌，在研究生导师的指导下，深化志愿服务项目，让同学们在活动中提升综合能力。

外国语学院英语系主任张文忠说，自己为同学们在服务社会中所表现出的南开人的精神面貌、取得的成绩而自豪，向同学们表示敬意。他希望同学们在专业教师的指导下，加强专业能力的培养，努力提升自己的综合素质，做到学以致用、全面发展。

总结会上，外国语学院研究生志愿服务学生代表纷纷畅谈自己参加志愿服务的感想。2010级日语语言文学专业王璐在安徽省含山县团委从事了一年的基层志愿服务工作，她说，通过志愿者服务，一方面在帮助别人的同时，自己被深深地触动，发现真正的受助者也许正是我们自己。另一方面，对“公能”校训有了更深的认识，“允公”者心怀天下，无论身处何境都有关爱社会他人之心，“允能”者脚踏实地，再苦再难都要务实进取，自己不仅要铭记当时在志愿现场的感动，更要将其实践在回归校园后的学习生活中。

2011级英语口译专业焦凯志愿参与了很多大型国际会议，他表示，在历次国际会议期间，虽然会遇到早出晚归、加班加点、天气多变的困难，但自己会努力克服。在服务中熟练了技能，加强了与同学们团结协作，增强了集体荣誉感，也获得了老师们和相关部门领导的认可。通过近距离接触到各国政要，听取他们对国际形势、世界经济、各国合作与发展关系等重大问题的看法，更加明确了作为新一代青年所肩负的重要使命。

2012级英语语言文学专业崔璨参加了南开大学第十三届研究生支教团，在新疆阿勒泰地区第二高级中学进行了为期一年的支教活动。她说赴新疆支教是外国语学院的传统之一。志愿服务不仅是对他人、对社会的付出，是南开“公能”校训的要求，更是完善自我、发展潜能的良机。作为一名南开人，我们要紧握手中志愿服务的接力棒，把志愿精神发扬光大，服务社会、服务国家、服务世界。

据了解，研究生“公能”素质教育创新示范项目由党委研工部主办，今年4月启动以来，得到了各研究生培养单位的积极响应，全校共申报32个项目，经过评审最终确定立项并给予经费支持的首批示范项目12个，这些项目分布在13个学院，其中有些项目是多个学院联合开展的，项目内容涵盖党建创新与班集体建设、课外学术文化与科技创新活动、主题教育与素质教育活动、实践育人与志愿服务、研究生管理模式和工作机制创新、调动专业教师(导师)力量参与研究生等多个方面。

党委研工部还将陆续组织其中优秀项目的现场展示会，促进工作经验交流与分享，开拓研究生辅导员的工作视野，提升研究生“公能”素质教育的系统化、科学化水平。</body></doc>