<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>804</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/13/000381694.shtml</url><title>“最强大脑”栾雨：这个“浪子”有点暖--南开要闻</title><datetime>2018-05-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网学生记者 郭懿萌 摄影 段景文

提起栾雨，看过江苏卫视“最强大脑”节目第五季的人都会脱口而出：全能浪子！

栾雨曾在“最强大脑”比赛中晋级全国12强，并参加国际赛。他的综合能力有目共睹：曾用2分钟解出“最强大脑”中最难题——三维泰森多边形，嘉宾姜振宇在节目中说“自己的智商的三倍乘三次方”都解不了这个题目。

由于个性十足，栾雨被周围人戏称为“浪子”。他曾说过自己不喜欢学习，三大爱好是健身、游戏加烫头，“最强大脑”节目组还给他一个昵称：栾怼怼。

但就是这样一个“浪子”，也是一个对身边人很好的“暖男”。

栾雨在“最强大脑”节目中的评分

同学身边的“暖男”

栾雨是南开大学数学院2014级伯苓班本科生，并已获得清华大学保研资格。大学一入学，他的“好”就已经有目共睹，当时室友丁举鹏曾在宿舍群里随意说了一句“来接我吧”，最早到学校的栾雨，在还没整理好宿舍的情况下，就坐车去机场接丁举鹏回学校。而每当室友过生日，栾雨都会送上一些很奇特的礼物，丁举鹏的床上放着一个狗头靠背，每天他都会抱着它睡觉。

2016年9月，数学院举办新老生交流会。栾雨作为老生作了发言，不同于其他分享人谈学习经验，栾雨一开口就让全场震惊：“在大学找对象一定要知道自己想要什么样的。比如我，就是纯粹的外貌协会成员。”话音刚落，全场爆笑。

“栾雨的发言真的是交流会的一个高潮。”数学院2016级本科生张福胜说。两年后，他依旧清楚地记得栾雨在200多人面前，说自己会为室友送生日礼物，打开水也总是一次打四壶，把室友的也带出来。

在接受采访时，栾雨的左手从手背一直到指尖都是红肿的，还有两个黄色的水泡，他说这是因为左手拎着舍友和自己的暖水瓶，打水时把水壶摔碎了，开水洒满了他的左手。

栾雨表示，自己不是一个十分刻苦的人，对他来说，效率才是最重要的。“如果我花50%的精力，可以考90分，花90%的精力才能考95的话，那我肯定不会选第二种。”栾雨表示，每件事他都会进行权衡，评估投入产出比是否合适。

栾雨在“最强大脑”节目上

团队里的“全能浪子”

“最强大脑”会给每个晋级30强的选手都配一个绰号，节目组问栾雨想要什么名字，他毫不犹豫地回答“我要浪子！”最后因为他什么题都可以做，节目组为他定下了“全能浪子”这一绰号。

栾雨曾表示，“刚开始录节目时，我以为到南京是去旅游的”。可随着赛事日渐激烈，栾雨的心路历程也在不断发生转变。当他的学弟、数学院2015级本科生李想止步30强，对栾雨说：“我走了，南开的这面大旗就交给你了”；当他所在的“水之队”队长王昱珩从西南联大的历史讲到如今；当凌晨两三点，队友还在喝着咖啡努力训练时，栾雨发现，自己已经放不下了，心里只有一个念头：赢！

团队赛时，栾雨需要用一周准备四项比赛，其中还有一天用于拍摄视频，一天用于彩排。为此，他也每天练习到凌晨两三点，直到实在挺不住，才会去休息。他自述“大学四年我都没这样努力过。”

可想赢的念头让他的压力越来越大，致使他在自己最擅长的“十四巧板”题目上都出现了犯规失误——摁完抢答钮之后，他移动了木板，直接送给对手一分。

移动后，他的大脑“嗡”地一声，一片空白，后续的两道题目也乱了阵脚。节目中，他挠了四次头发，多次撑着桌子叹气。他身上的压力大家都看得清清楚楚。

“那时候我真的有点迷失了，不知道我真正想要的是什么。我想着这场比赛无论如何都要赢，我需要一场胜利来证明自己。”栾雨表示。

接受采访时的栾雨有些疲惫

回归初心方得成长

遭遇迷失，可栾雨不允许自己沦陷其中。后来，他在准备折纸比赛时，获得了新的领悟。

折纸对栾雨是一个完全陌生的领域，甚至在国内没有人可以教他，没有实际的案例可供他演练。眼前只有一本摊开的折纸书和几个教学软件，于是他把自己闷在屋子里一遍遍地练，一遍遍尝试着用一张一平方米的纸，不剪不裁地折成各种各样的动物。

“练习的过程中，我发现折纸也挺好玩的”在屋子里练了两天后，他终于想清楚了，自己只是想在直博之前去“玩”一下。他还想到了队长王昱珩曾告诉自己：“这是一个成长的过程，从不在乎到在乎，再到回归初心才是成熟，才会成功”。

最终，他被选为国际赛替补队员，在中日脑力对决时为观众呈现了一场精彩的脑力竞技。对决中，有一个项目叫“纸点的奥秘”，时间限制45分钟，栾雨的对手小松诗织用了21分钟完成比赛，而栾雨在比赛前就决定无论对手何时交卷，他都会站到最后一刻，尽全力保证自己的正确率。最后，在42分钟时，栾雨才在答题卡写下答案。

交卷前，他向观众深深鞠了一躬，他觉得自己让观众等了那么久，有些歉意。

这就是栾雨，他不会效仿任何人，不在意其他人的看法，只想做一个有点“暖”的浪子。</body></doc>