<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8044</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/23/000102028.shtml</url><title>佟家栋解读南开大学人事人才工作新文件--南开要闻</title><datetime>2012-11-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张轶帆 冀宁 李硕

近日，南开大学根据国家重大人才计划的政策与文件精神，经过近一年的调研、起草、广泛征求意见和充分讨论，制定了《南开大学百名高端人才支持计划》、《南开大学百名青年学科带头人培养计划》、《南开大学教师国际化支持计划》、《南开大学人才引进工作暂行办法》以及《南开大学聘用制人员管理暂行办法》等五个文件，即“三个计划、两个支撑”文件，已经学校师生代表和人才与师资队伍建设工作会议参会代表讨论，并于近期下发全校各学院、各单位。

这五个文件是如何出台的？分别有什么突出特点？要实现建设世界知名高水平大学的目标，我校人才工作应把重点放在哪里？带着这些疑问，南开新闻网记者日前专访了副校长佟家栋。

动态、开放的人才队伍建设

南开新闻网：请您简单介绍一下这次新文件出台的背景和主要目的。

佟家栋：这些系列文件是在《国家中长期教育改革和发展规划纲要》、《国家中长期人才发展规划纲要》等文件精神的指导下制定的，此外，我校第八次党代会继续强调人才强校战略的基本指导思想，《南开大学“十二五”事业发展规划纲要》里要求我们要建设一支“公能”兼备、结构合理、具有经验、充满活力的富有创新精神的一流教师队伍，在这些精神的指导下，出台了这一系列文件。

这些文件当中包括“三个计划和两个支撑文件”，其中，第一个计划是高端人才支持计划，我们要从海内外、校内外吸引、汇集一批高端的学科带头人和学术的顶尖人才；第二个是青年教师学科带头人的培养计划，这个计划也是采取公开的方式，从海内外、校内外汇集、选拔一批青年教师学术带头人，为南开大学整个教师队伍特别是高端人才队伍提供后备力量；第三个是国际化支持计划，这实际上是强调建设国际化的师资队伍，南开大学以建成世界知名高水平大学为目标，我们的教师队伍就要形成一个具有国际化水准的、能够进行国际学术交流的、在国际上有影响力的师资队伍；第四个是人才引进的文件，我们要进一步提高人才竞争力、提高人才引进效率以及保证人才引进的质量，从而加快打造一流人才队伍的步伐；第五个是聘用制改革的文件，希望以聘用制改革为突破口，创新用人机制和人员管理模式，积极探索建立长期聘用与短期聘用结合、事业编制与非事业编制互补的南开特色人事聘用制度，并探索进行人才特区建设。

南开新闻网：请您重点解读一下这次出台的文件，比如，百名高端人才支持计划有什么突出特点，百名青年学科带头人培养计划中，入选教师无论是教授还是副教授都可以招收博士研究生，这一点是不是以前从来没有过、是一个新的政策，出于什么考虑？

佟家栋：去年我们在制定百名高端人才支持计划的时候，强调学者要有各方面的称号和过去在学术界得到公认的学术成果，而这次我们更多地强调动态开放性，所谓的动态开放性是指在聘期内，学校教师若获得新的标志性教学科研成果或奖励(成果或奖励须符合高端人才岗位申报条件规定的激励条件选项)，从而符合高端人才岗位申报条件的，通过评审聘任程序，可聘任到相应高端人才岗位；同时，我们要强调高端的考核和“能进能出”，尽管我们可以不断地吸引海内外、国内外、包括自己学校的人才进入高端，但另外一方面，凡是那些在近些年没有取得优秀成绩的、重大课题已经结项、没有后续项目的，他可能会离开高端人才队伍，这是一个非常重要的动态开放性的特点。

另外，作为学科带头人一定要有这样的特点：能够把握最前沿的学术方向，能够领导项目组从事符合国家需求的研究，这样的大项目、大课题需要研究团队，这种团队建设不仅要有教师队伍，而且要有研究生，特别是博士研究生，因此我们培养学科带头人特别是青年学科带头人，我们就要给他们创造这样的条件，无论他是教授还是副教授。

因为年轻的学术带头人思想更活跃，创新的欲望更强烈，所以我们希望给他们创造更好的条件，使他们在研究新的学术领域、新的国家重大需求等方面能够做出更多的贡献。

南开新闻网：教师国际化支持计划中提到设立青年教师国际化发展基金和国际化人才奖，这是一项新的举措吗？请您详细介绍一下。

佟家栋：是的。在这次的国际化支持计划当中，实际上包括了八种不同形式的支持计划，通过各类人才的国际交流，实现南开教师队伍的国际化，所以从这个角度来讲，我们的这一支持计划是全方位的，是对所有的南开教师和能够获得国际化科学研究机会的学术人才的政策。这样也有利于我们在学术上与国际接轨，实现建设世界知名高水平大学的目标。

南开新闻网：在人才引进工作暂行办法中，增加了提供科研启动经费、提高了住房补贴和安家费标准、提高人才引进效率等内容，这一点学校是出于怎样的考虑呢？

佟家栋：南开大学在引进人才方面一直强调三个方面：事业留人、感情留人和待遇留人，这三种方式需要我们从不同角度、通过不同的工作来实现。就待遇留人这一点，我觉得非常重要，安居才能乐业，如果没有一个安居的条件，那么乐业就会有后顾之忧，所以使我们引进的教师和人才有足够的能够在这里安居乐业、从事事业的条件就显得非常重要，而且伴随社会整个生活水平和城市生活成本的提高，教师们也自然会有这样一种面对成本提高所带来的各种各样的需要，从这一点出发，学校特别强调以人为本、以教师为本这样一个服务理念，所以在这方面，我们希望有更多的适合现在当前形势发展要求的政策条件，解决教师的后顾之忧。

南开新闻网：在聘用制人员管理暂行办法中，有“人才特区”这样一个提法，您能不能给我们做一下详细的介绍呢？

佟家栋：是这样的，我们想在重要的科研基地，实行人才特区政策。包括国家的重点实验室、某个重大项目的项目组、某些重点的研究领域、国家重大需求的领域等，我们采取特殊的人才政策，比如，项目研究员、项目副研究员、项目助理研究员、项目博士后等一系列和项目有关的一些人员的聘用制度，给这个特区以更多的特殊的人事人才招聘、组织和聘用的权利，我们过去曾在某些单位进行过试点，试点的效果看来还是非常好的，所以我们现在将这样一个政策推广开来，帮助高层次人才构建高水平创新团队和人才聚集高地。

教师“入门很重要”、“非升即走”

南开新闻网：与以往政策相比，这些新的政策有哪些突出的总体性的特点？

佟家栋：首先是政策体系的系统性，学校从人才和师资队伍建设的整体出发来系统、科学地整合各类人才计划与政策，设计建立南开特色的人才队伍建设体系。另外，我们也特别强调以下几个重点。第一就是高端人才和学科带头人，因为一个学校关键要靠一批有水平、有视野、有能力、能够组织研究团队的学科高端人才，没有这样一批高端人才，在学术前沿和学术方向的把握上、学术问题的研究上以及团队的建设上很难有一个更有竞争力的团队建设。因此，从这个意义上讲，南开大学须高度重视高端人才队伍的建设，但应该说，在这一方面我们现在还不是特别的充足。因此这就意味着我们既要选拔支持学校现有的人才，也要更多地吸引校外、海内外的人才能够汇聚到南开，汇聚成百人甚至超过百人的高端人才队伍，这是我们认为特别重要的。

第二，现在南开大学和全国高校一样，整个教师队伍有65%—75%的教师是年轻人，所以，年轻学科带头人的培养就成为一所学校是否能够建成世界知名高水平大学的一个关键性因素，一个学校必须要有这样一个持久的、源源不断的高层次人才队伍的建设和储备。从这个意义上讲，抓年轻人就是抓一所学校的未来，抓年轻人就是抓这个学校长远发展的潜力和竞争力。

第三，我们特别强调国际化，建设世界知名高水平大学必须要有国际意识，有国际交流的能力，必须走到国际的舞台上去表达你的学术成绩、学术成果，和别人探讨和争论前沿的学术成果，以便通过这样一个探讨，相互交流和学习，不断提高自己国际化的水平和认知程度。所以从这个意义上讲，如果一所大学不能够将教师队伍特别是年轻教师队伍国际化，那么谈何变成一个世界知名高水平大学。所以我们认为这样一种国际化的支持计划非常必要。

此外，这次在整个文件的起草过程中，我们也特别重视队伍建设就必须先从入门把好关，也就是教师的质量、教师队伍的整体水平非常重要。所以，我们强调在聘任制当中要有两年加四年的合同制管理，先是两年的“试用期”，加上四年的“考核期”，这个“考核期”如果不能达到晋升副高级职称的水平，那么今后就不可能签长期的合同，体现了“非升即走”的竞争意识。同时我们也特别鼓励那些在四年的“考核期”中做出突出成绩的，学校也提前和他签订长期合同。这样一来使得我们的年轻教师从一入门开始便进入自己成长的竞争生涯。从这个意义上讲，入门很重要，长期的培养很重要，成为学科带头人和学术团队中具有创新能力的群体也是很重要。

人才工作没有捷径、只有努力

南开新闻网：现在的人才竞争是很激烈的，在吸引人才方面，南开大学的特色和优势是什么?

佟家栋：客观地说我们没有更多的优势，只有靠我们自己的工作和努力，为什么这样讲呢？我觉得目前做人才工作要靠扎扎实实一步一个脚印来完成我们每一项任务、每一个工作的细节，这是非常重要的。

目前我们的工作还有很多的困难：第一，就是要完成建设世界知名高水平大学的建设目标，按照我校党代会的精神，要在建校100周年能够基本建成世界知名高水平大学。现在还有七八年的时间，而这样一个任务要在师资队伍建设上完成还是非常艰巨的。

第二，我们也感觉到现在的竞争非常激烈，我们在吸引人才，其他兄弟院校也在吸引人才，甚至我们在吸引人才的时候所提供的条件可能并不比别人高多少，但是我们的工作非常重要，除了生活条件留人之外，我们更多地要感情留人。通过与每一位想到南开工作的人才进行交谈和介绍，为他们提供更周到的服务，要感染他们，让他们觉得南开是一个非常好的工作和事业发展的场所，我觉得这是非常重要的。此外，我们觉得事业留人很重要，因为没有一个发展的前途和事业的前景，那是不行的。所以，吸引人才实际上就像俗语说的“打铁还要自身硬”，就是说自己有这样的吸引力，能让每一个人才在这里有发挥作用、发展自己、成就事业的空间，你才能够吸引更多的、更好的、更高质量的人才。所以从这个角度讲我们觉得任务很艰巨，没有更多的优势，只有更多的努力。</body></doc>