<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>805</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/12/000381634.shtml</url><title>南开大学中层干部及教工党支部书记学习贯彻党的十九大精神集中轮训结业式举行--南开要闻</title><datetime>2018-05-12 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影 任永华)5月11日，南开大学中层干部及教工党支部书记学习贯彻党的十九大精神集中轮训在八里台校区主楼小礼堂举行结业式。校长曹雪涛作《新时代高等教育发展：一流大学建设》辅导报告，围绕高等教育与“双一流”建设，介绍了学校“双一流”建设的基本情况，当前高等教育发展的新态势新要求，分析了南开发展的现状和存在的主要问题，提出下一步的思路和举措。校党委副书记张亚主持会议。

曹雪涛说，党的十九大对新时代教育工作作出了全面系统的部署，高等教育正面临着前所未有的新形势新任务新要求，“双一流”作为引领我国高等教育改革发展的新动力、新引擎，是我们面向新时代、赢得新时代、领跑新时代的重要组成和有力支撑。2018年是深入贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神的开局之年，是我校加快推进“双一流”建设、全面深化综合改革、推进高质量发展的关键之年，更是我们全体师生和海内外校友携手同心、迎接南开百年华诞的奋进之年，具有承前启后、继往开来的重要意义。

曹雪涛回顾了我校“双一流”建设的总体战略、基本原则、主要思路、建设目标、学科规划、重要举措等，分析了当前我国高等教育发展的新态势新要求。他指出，中国特色社会主义进入新时代，明确了我国高等教育在新时代的发展方位和历史使命；世界多极化、经济全球化、社会信息化、文化多样化深入发展，我国与国际社会的互联互动日益加强，对我国高等教育发展提出了更高的要求。新时代中国高等教育呈现出一些新的特点，即进入新阶段、肩负新使命、承担新任务。在这种形势下，中国高等教育面临着新态势新任务新要求：一是全面深化高等教育领域综合改革；二是实施高校对接国家战略的专项计划；三是落实高等教育内涵发展攻坚行动；四是兄弟省市加快助力高校“双一流”建设的竞争态势。

曹雪涛从人才队伍建设、学科建设、科研创新、国际交流合作、管理服务和支撑保障等方面分析了南开发展存在的主要问题及原因。他指出，入选国家“双一流”对学校发展是重大机遇，也将南开推到了新的竞技平台上。这就要求我们必须增强使命意识、忧患意识、责任意识，必须从“守业”的状态，快速调整到“再创业”的状态，不仅要胸怀天下、“放眼看世界”，还要勇于担当、“大胆闯世界”，主动作为，努力在国际教育舞台上占有一席之地。

曹雪涛提出下一步的发展思路和举措。他指出，一是要牢记嘱托，做中国特色社会主义大学的“标杆”。要把深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神作为首要政治任务，在学懂弄通做实上下功夫，更加自觉地运用这一重大思想武装头脑、指导实践、推动工作；要深入学习贯彻习近平总书记重要回信精神，引导全校师生员工把爱国之心化为报国之行；贯彻习近平总书记北大师生座谈会讲话精神，落实立德树人根本任务，努力培养德智体美全面发展的社会主义建设者和接班人；紧紧围绕国家发展战略和学校中心工作，各司其位、各负其责，用更高的标准、更严的要求，做好本职工作。

二是要进一步凝练拓展南开精神与校园文化的时代内涵。一所大学的文化是在长期的办学实践中积淀而成的，核心是大学精神，它内化为治校兴校的理念和办学育人的操守，外化为培养人塑造人的实践和大学的社会服务与贡献，能够打造一名青年学子终生的精神和气质，凝聚一个国家民族振兴的使命和责任，展现整个人类文明进步的自信和理想。回首百年南开不平凡的发展历程，激励南开人在任何历史时期、面对任何艰难困苦都能奋力前行的，正是宏阔厚重、历久弥新的南开精神。在建设中国特色、世界一流大学的过程中，我们要继承发扬南开传统，并不断赋予其新的时代内涵。

三是要更新办学理念，全面提升南开整体建设。南开在“双一流”建设过程中，当前和今后一段时期发展中的主要矛盾已经从办学空间缺乏、物质条件困难，转变为引育优秀人才和高质量推动科研创新方面存在比较明显的短板。未来一段时间，我们要坚定实施人才强校战略，坚持培养和引进并重，强化需求导向和问题导向，巩固基础研究、深化引领性原创研究，主动融入国家科技创新体系和哲学社会科学体系，全力构建南开人才队伍和科研创新的“六大”，即大平台、大团队、大项目、大成果、大格局、大舞台。人才队伍建设方面，要建设国际一流师资队伍，打造高水平创新团队，健全教师分类管理体制和考核评价机制；科研创新方面，要加强战略规划与布局，提升承担重大科研任务的能力，大力推动军民融合发展。

四是着力打造一批国内领先、世界一流的高峰学科和学科群。根据学科发展趋势，科学安排学科布局，在重点打造历史学、数学、化学、统计与数据科学、材料科学与工程等一流学科的同时，努力建设适应科学前沿与国家重大需求相结合的“文理医工”学科群，构建以学科为平台、人才为关键、成果为标志、制度为保障的办学格局。要做好顶层设计，深化学科交叉融合，推动医学学科跨越式发展，建立学科评估与调整机制。

五是坚持探索具有南开特色的国际化办学模式。以建设世界一流大学为目标，充分发掘和继承中外合作办学传统经验，积极汲取和利用国际先进教育理念和教育教学资源，主动对接和服务对外开放战略，大力拓展和铺设师生国际交流渠道，构建多层次、宽领域的国际交流与合作模式，提高办学的国际化水平，扩大学校的国际影响力。要服务对外开放战略，拓展师生国际交流渠道，提高留学生教育的规模和质量，打造南开特色的国际教育品牌，完善国际学术合作体系。

六是下大力气建立健全现代化的大学治理体系。在党的领导下，遵循高等教育规律，在对现代大学制度本质和内涵准确把握的前提下，建立在中国特色现代大学制度基础上的学校治理结构体系、治理制度体系、治理运行体系和工作执行能力。要加快完善领导体制和运行机制，构建严谨规范的学术治理体系，建立灵活开放的社会联系机制，加强机关作风建设，切实做到“为师生员工服务，让师生员工满意”。

七是构筑引领创新发展的文化氛围，打造和培育各个领域的“南开学派”。作为软实力，文化建设对人才、学科、科研、国际化、管理等硬实力的提升和发展具有重要作用。我们要高度重视，多措并举，努力构筑引领创新的文化氛围，不断彰显南开气派，涵养日新精神，培育南开人与学校事业发展共成长的荣誉感和获得感，努力把南开建设成锻造理想信念的熔炉、实现人生出彩的舞台，打造和培育成各个领域的“南开学派”“南开模式”。要培育创新发展、追求卓越的精神文化；树立和弘扬开放融合、“顶天立地”甚至“开天辟地”的创新发展理念；强化创新发展的机制建设，进一步健全激发创新意识、保障创新环境、鼓励创新思想和行为的制度体系。

曹雪涛最后强调，要狠抓工作落实。南开大学发展要“以钉钉子精神做实做细做好各项工作”，大处着眼，实处着手，实干快干，立说立行，不能议而不决、决而不行。要有一种时不我待、只争朝夕、敢挑重担的劲头，遇到困难不推诿，不等靠，抢时间，争速度，讲效益。要有勇争一流的精神，咬紧牙关，埋头苦干，在干中争，争中干，一干到底。南开从建校之日起就是一所伟大的学校，到今天依旧是一所具有广泛影响和良好声誉的伟大的学校。我们坚信，在学校党委的领导下，在全校师生和校友的共同努力下，在社会各界的鼓励和关注下，南开再现辉煌、建成世界一流大学的目标一定能够实现！

曹雪涛在结业式上的报告是此次集中轮训的第五场辅导报告。此前，中国特色社会主义经济建设协同创新中心主任逄锦聚、哲学院教授阎孟伟、马克思主义学院教授刘景泉和副校长朱光磊先后作了4场辅导报告：《学习贯彻十九大精神，为全面建成社会主义现代化强国贡献力量——学习习近平新时代中国特色社会主义经济思想》《不忘初心，牢牢把握新时代社会主要矛盾》《新时代党的建设：坚持自我革命，全面从严治党》和《新时代党和国家机构改革：深化党和国家机构改革的整体性质与主要特点》。

在5月11日上午举行的经验交流环节，我校挂职干部代表郑龙、翟明睿、艾伟俊分别作了经验交流发言。此次轮训还安排了集中自学、观看专题片等环节。

至此，南开大学中层干部及教工党支部书记学习贯彻党的十九大精神集中轮训工作圆满完成。</body></doc>