<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8072</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/16/000100734.shtml</url><title>南开大学召开党委全委（扩大）会议 传达学习十八大精神--南开要闻</title><datetime>2012-11-16 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈鑫 摄影 任永华)中国共产党第十八次全国代表大会于2012年11月8日至14日隆重召开。我校党委书记薛进文作为十八大代表出席大会，校长龚克应邀列席大会。龚克当选为中国共产党第十八届中央委员会候补委员。11月16日，南开大学召开党委全委(扩大)会议。薛进文、龚克传达了中国共产党第十八次全国代表大会的主要精神。校领导刘景泉、张式琪、杨克欣、许京军、佟家栋、关乃佳、朱光磊、孙广平，校党委委员、纪委委员出席会议。

薛进文、龚克分别介绍了大会的基本情况、传达了《中国共产党第十八次全国代表大会关于十七届中央委员会报告的决议》、《中国共产党第十八次全国代表大会关于中央纪律检查委员会工作报告的决议》和《中国共产党第十八次全国代表大会关于＜中国共产党章程(修正案)＞的决议》。

薛进文指出，十八大是我们党在全面建成小康社会的关键时期和深化改革开放、加快转变经济发展方式的攻坚时期召开的一次十分重要的会议。大会的主题是高举中国特色社会主义伟大旗帜，以邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，解放思想，改革开放，凝聚力量，攻坚克难，坚定不移沿着中国特色社会主义道路前进，为全面建成小康社会而奋斗。会议听取和审议了党的十七届中央委员会的报告，审议了中央纪律检查委员会的工作报告，审议并通过了《中国共产党章程(修正案)》，选举了党的十八届中央委员会、中央纪律检查委员会。我校校长龚克同志光荣当选为中央候补委员。这既体现了中央对龚克同志本人的高度肯定和信任，更体现了中央对南开大学的高度重视和肯定，我们一定要倍加珍惜。

薛进文强调，党的十八大高举旗帜、继往开来、求真务实，是一次团结的大会、胜利的大会、奋进的大会。校领导和校党委委员、纪委委员要带头学习十八大精神，认真学习大会报告和相关文件。

龚克指出，学习贯彻十八大精神，特别要注意联系学校各项工作实际。他表示，此次有包括自己在内的四位第十八届中央候补委员来自高校，这体现了中央对高等教育的重视，同时也体现了中央对南开大学的重视和信任。今后自己将更加努力地工作，接受大家的监督。

会议讨论并通过了《中共南开大学委员会关于认真学习贯彻党的十八大精神的决议》（以下简称《决议》）。《决议》要求，全校各级党组织和广大党员，要认真按照上级党委关于学习贯彻十八大精神的要求，全面领会、深刻理解、准确把握，迅速把思想和行动统一到党的十八大精神上来，贯彻落实到各项具体工作中去。

《决议》指出，学习贯彻党的十八大精神，首先要认真学习胡锦涛同志代表党的十七届中央委员会所作的报告以及党的十八大关于十七届中央委员会报告的决议。报告旗帜鲜明、思想深刻、求真务实，描绘了全面建成小康社会、加快推进社会主义现代化的宏伟蓝图，为党和国家事业进一步发展指明了方向，是我们党团结带领全国各族人民夺取中国特色社会主义新胜利的政治宣言和行动指南，是马克思主义的纲领性文献。

《决议》指出，要认真学习中央纪律检查委员会的工作报告以及党的十八大关于中央纪律检查委员会工作报告的决议，认真学习《中国共产党章程（修正案）》以及党的十八大关于《中国共产党章程（修正案）》的决议，认真学习习近平同志在十八届一中全会和十八届中共中央政治局常委同中外记者见面会时的重要讲话精神，牢记历史使命，不负人民重托，努力开创中国特色社会主义建设新局面。

《决议》强调，学习贯彻党的十八大精神要大力弘扬理论联系实际的学风，大兴求真务实的工作作风，扎扎实实地做好学校的各项工作。要紧密结合学校第八次党代会精神的贯彻落实，紧密结合推进实施学校“十二五”事业发展规划纲要和“公能”素质教育纲要，紧密结合南开大学的发展实际，紧密结合本单位本部门的工作实际，坚持学以致用、用以促学，把用党的十八大精神武装头脑、指导实践、推动工作作为学习贯彻的出发点和落脚点。要深入落实党的十八大对教育特别是高等教育的新要求新部署，用十八大精神进一步审视工作思路、工作布局、工作计划和工作措施，不断提高培养高素质创新型人才的能力、科研创新的能力和服务经济社会发展的能力。

《决议》要求，理论工作者要全面深刻领会十八大报告精神，带头学习、研究、宣讲和贯彻党的十八大精神，以更高的热情、更大的干劲、更强的力度，开展党的理论研究、理论宣传、理论普及工作；要切实加强思想政治理论课程建设，抓好党的十八大精神进教材、进课堂、进学生头脑工作，把学习党的十八大精神作为学校思想政治教育和课堂教学的重要内容；要充分发挥工会、共青团、学生会、学生社团等群团组织广泛联系师生群众的优势，开展各具特色的学习教育活动；党委宣传部门要做好开展学习贯彻十八大精神活动的组织协调工作，创新形式，注重实效，及时掌握学习动态，做好宣传报道工作，努力在全校形成学习宣传贯彻十八大精神的浓厚氛围。</body></doc>