<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8098</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/12/000099737.shtml</url><title>【关注十八大】人民日报：科学发展观开辟马克思主义中国化新境界--南开要闻</title><datetime>2012-11-12 00:00:00</datetime><body>十八大代表热议党必须长期坚持的指导思想

本报记者 《人民日报》( 2012年11月12日 01版)

胡锦涛同志在十八大报告中指出：“科学发展观是中国特色社会主义理论体系最新成果，是中国共产党集体智慧的结晶，是指导党和国家全部工作的强大思想武器。科学发展观同马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、‘三个代表’重要思想一道，是党必须长期坚持的指导思想。”科学发展观作为我们党理论创新的最新成果，开辟了当代中国马克思主义发展新境界。

“报告深刻阐明了贯彻落实科学发展观对于党和国家事业发展的重要作用，使我们对新形势下实现什么样的发展、怎样发展等重大问题思考更深刻，认识更彻底，指导我们以更加坚定的信念深入贯彻落实科学发展观。”连日来，党的十八大代表纷纷表示，必须把科学发展观贯彻落实到我国现代化建设全过程、体现到党的建设各方面。

科学发展，必须加快经济结构调整与发展方式转变

更加自觉地推动经济社会发展，这是贯彻落实科学发展观的第一要义。要保持经济又好又快发展，就必须加快经济结构调整与发展方式转变。

江苏省委常委、南京市委书记杨卫泽代表表示，十八大报告指出，“科技创新是提高社会生产力和综合国力的战略支撑，必须摆在国家发展全局的核心位置”，加快转变经济发展方式，必须实施创新驱动发展战略。创新驱动的关键，在于充分挖掘科技、人才资源，推动人才创新创业。

“着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展。”新疆吐鲁番地区行署专员伊力汗·奥斯曼代表对十八大报告中这“三个发展”感触尤深。吐鲁番地区正以“低碳、节能、绿色、宜居”为主题，全力推进“国家新能源示范城市暨自治区和谐生态城区和城乡一体化吐鲁番示范区”建设。

科学发展，必须坚持以人为本，更加注重保障和改善民生

“报告强调必须更加自觉地把以人为本作为深入贯彻落实科学发展观的核心立场，始终把实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益作为党和国家一切工作的出发点和落脚点，这就要求我们要不断加强民生保障，实现发展成果由人民共享，促进人的全面发展。”十八大代表将目光聚焦民生领域。

安徽省安庆市委书记朱读稳代表表示，目前我国城镇化水平已经达到51.3%，进城务工农民达2.53亿人，“农村空心化”现象日趋严重，这不仅关乎“三农”的发展，更关乎全面建设小康社会目标的实现。在加快推进城镇化的同时，必须把统筹城乡发展放在更加突出的位置，加大要素资源和公共服务向农村倾斜力度。

中国银行江苏南通开发区支行营业部副主任蔡淑娟代表这些年亲眼目睹城市居民生活的巨大变化，“大多数人的钱袋子在这十年间鼓了起来。”蔡淑娟同时呼吁：人民群众虽然经济上有很大改善，但在学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居等方面还有很多新期待，坚持科学发展观，就应该持续加强民生保障工作。

科学发展，必须加大统筹兼顾力度，实现全面协调可持续发展

“更加自觉地把全面协调可持续作为深入贯彻落实科学发展观的基本要求”、“更加自觉地把统筹兼顾作为深入贯彻落实科学发展观的根本方法”，党的十八大报告深入阐释了协调发展、可持续发展的理论内涵。

十年来，在科学发展观指引下，我国在统筹城乡发展、区域发展、经济社会发展、人与自然和谐发展等方面取得了显著成就。交通运输部规划院院长李兴华代表曾参与国家高速公路网规划和建设工作，国家高速公路网沟通都市、服务城乡，已成为支撑经济社会可持续发展的大动脉。李兴华表示，在科学发展旗帜下，我国交通运输事业取得了举世瞩目的成就，为全面建设小康社会创造了有力的基础条件。未来，相信交通运输业将继续努力践行科学发展观，更好地服务区域协调、城乡一体化、扶贫攻坚等方面的重点工作，为高质量完成“十二五”目标做出新贡献。

江苏国信集团董事长董启彬代表则从企业的角度理解统筹兼顾、协调发展的内涵。企业由突破单纯依靠规模扩张的粗放式发展之路，转向既重企业规模扩张又重企业资产质量改善、既重经济效益增长又重社会效益提高、既重企业自身壮大又重企业与自然、社会和谐发展的内涵发展之路。

科学发展，必须高度重视生态文明建设，走绿色发展道路

从十七大提出的经济建设、政治建设、文化建设和社会建设等四位一体，发展到党的十八大包括生态文明建设在内的五位一体总布局，科学发展观的内容在不断丰富，内涵在不断深化。

“把生态文明建设放在突出地位，融入经济建设、政治建设、文化建设、社会建设各方面和全过程，努力建设美丽中国，实现中华民族永续发展。”十八大报告关于生态文明建设的描述铿锵有力。

青海省委常委、西宁市委书记毛小兵代表表示，科学发展关系到经济发展方式转变，同样关系人们生活质量的提高，对西部欠发达地区而言，生态文明尤其重要。“我们要吸取一些地方的教训，不走拼资源、耗能源的老路，而要走又好又快的新路！”

走绿色发展道路，需要全社会的共同努力。海航集团有限公司董事长陈峰代表表示，企业一定会积极响应国家号召，通过改进节能措施，提高管理水平，全面推进节能减排工作。

(本报记者申琳、杨明方、孙秀艳、张志峰、马跃峰、钱伟)</body></doc>