<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8104</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/11/10/000099514.shtml</url><title>【关注十八大】新思想 新观点 新部署――中央政策研究室副主任施芝鸿谈十八大报告的八大亮点-十八大-南开要闻</title><datetime>2012-11-10 00:00:00</datetime><body>人民日报记者 刘维涛

《人民日报》( 2012年11月10日 09版)

党的十八大报告，以高度凝练的语言，准确而鲜明地向党内外、国内外阐述了关系我们党和国家工作全局的一系列重大理论和实际问题，在与会代表和广大党员、干部、群众中产生热烈反响。

参与起草组工作的中央政策研究室副主任施芝鸿就报告中的新思想、新观点、新部署进行了解读——

两个“五位一体”构成党和国家战略新布局

党的十八大报告将中国特色社会主义事业总体布局从“四位一体”扩展为“五位一体”，这表明我们党对中国特色社会主义建设规律从认识到实践都达到了新的水平。早在1986年，党的十二届六中全会首次提出以经济建设为中心，坚定不移地进行经济体制改革，坚定不移地进行政治体制改革，坚定不移地加强精神文明建设的总体布局，这一“三位一体”总体布局从党的十三大一直延续到十六大。党的十六届六中全会提出构建社会主义和谐社会的重大任务，总体布局中增加了社会建设，拓展为“四位一体”。适应人民群众对良好生态环境越来越迫切的期待，党的十八大把生态文明建设放在了突出地位，纳入总体布局，拓展为“五位一体”。这“五位一体”的总体布局，对应着全国老百姓的经济、政治、文化、社会、生态五大权益。特别是通过生态文明建设，我们党和国家将在实现当代人利益的同时，给自然留下更多修复空间，给农业留下更多良田，给子孙后代留下天蓝、地绿、水净的美好家园。

党的十八大报告中提出党的建设总体布局也是“五位一体”，即思想建设、组织建设、作风建设、反腐倡廉建设、制度建设。颇有深意的是，两个“五位一体”都有一项具有净化功能——中国特色社会主义事业“五位一体”总体布局中的生态文明，体现着自然界的净化，而党的建设新的伟大工程“五位一体”总体布局中的反腐倡廉建设，体现的是中国共产党党的肌体的自我净化。

科学发展观是党的指导思想的又一次与时俱进

党的十八大报告进一步明确了科学发展观的历史定位，实现了党的指导思想的又一次与时俱进。我们党在推进马克思主义中国化过程中有两次历史性飞跃，第一次飞跃是形成了毛泽东思想；第二次飞跃是在改革开放新的伟大革命中，逐步形成中国特色社会主义理论体系。这个理论体系实现了我们党的指导思想的三次与时俱进，第一次是将邓小平理论列为党的指导思想，第二次是将“三个代表”重要思想列为党的指导思想，第三次是将科学发展观列为党的指导思想。因而这是党的十八大报告最大的理论亮点和历史贡献。

“八个坚持”丰富了中国特色社会主义内涵

党的十八大报告对中国特色社会主义作出新的理论概括，强调在新的历史条件下，夺取中国特色社会主义新胜利，必须牢牢把握八个基本要求，分别是：必须坚持人民主体地位，必须坚持解放和发展社会生产力，必须坚持推进改革开放，必须坚持维护社会公平正义，必须坚持走共同富裕道路，必须坚持促进社会和谐，必须坚持和平发展，必须坚持党的领导。这八条，不仅条条都有强烈的现实针对性、长远指导性，而且作为全党全国人民的共同信念，必将极大地推进解放思想、改革开放、凝聚力量、攻坚克难，扎扎实实夺取中国特色社会主义新胜利，奋力开拓中国特色社会主义更为广阔的发展前景。

“两个百年目标”是夺取新胜利的两座里程碑

党的十八大报告提出两个百年奋斗目标，一个是在中国共产党成立一百年时全面建成小康社会，一个是在新中国成立一百年时建成富强民主文明和谐的社会主义现代化国家。这两个百年奋斗目标最早是在党的十五大报告中提出的，此后，党的十六大、十七大报告以及胡锦涛同志在纪念党的十一届三中全会30周年大会上的讲话中都作了重申。

党的十八大报告再次重申这两个百年目标，是要强调，此时此刻，我们正处于近代以来中国历史上最接近中华民族伟大复兴目标的重要时刻，我们既倍加自豪，又对党和人民确立的理想信念倍加坚定，对党肩负的历史责任倍加清醒。也可以这样说，这两个百年目标必将成为我们夺取中国特色社会主义新胜利的两座里程碑。

从“五个方面”充实完善了全面建成小康社会目标要求

党的十八大报告提出“为全面建成小康社会而奋斗”，从“建设”到“建成”，这一字之变，是个质的飞跃；这一字之改的“含金量”很高，为我们扎扎实实迈向中华民族伟大复兴提供了一个看得见、摸得着、感受得到的阶段性目标，把全面建成惠及十几亿人口的更高水平小康社会美好前景，更加清晰地呈现在全国人民面前，必将极大激发全国人民的奋斗热情。

全面建成小康社会的新的目标要求分别是经济持续健康发展，人民民主不断扩大，文化软实力显著增强，人民生活水平全面提高，资源节约型、环境友好型社会建设取得重大进展。

报告还提出了明确目标，即到2020年“实现国内生产总值和城乡居民人均收入比2010年翻一番”。到那时，全国老百姓的衣食住行用水平将全面提高，基本公共服务均等化将总体实现，全民受教育程度和创新人才培养水平将明显提高，教育现代化将基本实现，农民工子女将平等接受教育，让每个孩子都能成为有用之才，城乡就业将更加充分，收入分配差距将会缩小，中等收入群体将持续扩大，扶贫对象将大幅减少，农业转移人口市民化进程将加快，城镇基本公共服务将实现常住人口全覆盖，人人享有基本医疗卫生服务，人居环境明显改善，住房保障体系基本形成。老百姓生活在社会主义中国的幸福感将普遍增强！

全面深化五大体制改革也在目标要求中全面呈现，明确了包括政治体制改革在内的深化改革开放的重点。用一个形象的概括，就叫做“高举旗帜走转改”，“高举旗帜”就是高举中国特色社会主义伟大旗帜，“走”就是坚定不移走中国特色社会主义道路，“转”就是加快转变经济发展方式，“改”就是全面深化改革开放。

社会主义协商民主是政治体制改革重要内容

党的十八大报告提出健全社会主义协商民主制度，这是我国人民民主的重要形式，有利于就经济社会发展重大问题和涉及群众切身利益的实际问题广泛协商，广纳群言、广集民智，增进共识、增强合力。把中国特色选举民主同社会主义协商民主相结合，将有利于健全民主制度、丰富民主形式，扩大社会主义民主，发展社会主义政治文明，为实现最广泛的人民民主确立正确方向。

24个字分三个层面概括了社会主义核心价值观

党的十八大报告用24个字提出覆盖全国各方面意见、反映现阶段全国人民最大公约数的社会主义核心价值观的表述。这个表述是分别从国家、社会、个人三个层面进行的。

从国家层面看，是富强、民主、文明、和谐；从社会层面看，是自由、平等、公正、法治；从公民个人层面看，是爱国、敬业、诚信、友善。毛泽东同志一再强调正确处理国家、集体、个人三者利益关系，这三个层面的社会主义核心价值观的表述，也体现了同样的思想方法。在这个基础上，有利于积极培育社会主义核心价值观。

“三型”是对执政党自身建设规律的更全面把握

党的十八大报告提出建设学习型、服务型、创新型的马克思主义执政党。这“三型”目标，表明我们对执政党建设规律的把握更自觉、更全面、更深刻。在党的十八大报告中，人民是个关键词，服务也是个关键词。坚持人民主体地位，更好保障人民权益、更好保障人民当家作主贯穿报告始终，为人民服务也贯穿报告始终。在社会主义经济、政治、文化、社会、生态建设部分的论述和部署中，处处体现了我们党和国家全方位为人民服务，加强各方面、各领域服务体系建设，服务各方面人群的服务功能、服务效能。同时，党的十八大报告也对基层“服务型”党组织建设作出了总体部署，必将充分发挥基层党组织推动发展、服务群众、凝聚人心、促进和谐的作用，进一步夯实党执政的基层组织基础。</body></doc>