<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8157</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/31/000097714.shtml</url><title>南开大学保持党的纯洁性教育活动第二阶段院（处）级领导干部民主生活会综述--南开要闻</title><datetime>2012-10-31 00:00:00</datetime><body>文/南开新闻网通讯员 刘 音 摄影/周 轩 刘丽军

新学期开始以来，按照《中共南开大学委员会关于深入开展保持党的纯洁性教育的实施意见》和《关于做好保持党的纯洁性教育活动第二阶段工作的通知》以及学校阶段性总结部署，各分党委、党总支紧紧围绕“将保持党的纯洁性教育与抓好党建各项工作紧密结合、与贯彻落实教育规划纲要和人才规划纲要紧密结合、与和谐校园建设紧密结合”的工作要求，在认真分析总结学习动员、提高认识阶段取得的思想认识成果和工作实践成果的基础上，把“查找差距、明确方向”阶段作为深化和延续纯洁性教育的“助推器”，将以保持党的纯洁性为主题的民主生活会与年度各级领导班子民主生活会贯通融合，紧密结合党员思想和单位工作实际，采取多种方式，广泛征求意见，认真查找在理想信念、队伍建设、作风建设、廉洁自律、监督管理等方面存在的问题，深刻剖析原因，制定整改措施，努力实现加强党员队伍建设，推动中心工作的目的，圆满完成了保持党的纯洁性教育第二阶段工作任务。综合纯洁性教育第二阶段工作开展情况，主要体现以下几个特点：

一、加强理论学习，统一思想认识

校党委坚持以理论学习为先导，要求全校各级党组织深入学习贯彻胡锦涛总书记在全国省部级主要领导干部专题研讨班开班仪式和十七届中央纪委第七次全会上的重要讲话精神，使广大党员干部充分理解两个讲话中提出的重大理论观点，切实把思想统一到讲话精神上来。同时，学校充分利用“党员干部学习网”这一信息平台，及时将各类相关学习资料列入学习课程，为党员干部随时学习提供便利，为开好民主生活会搞好理论武装、打好思想基础。

各分党委(党总支)按照学校部署要求，结合单位实际有针对性地精心制定学习计划，采取领导班子带头学、各党支部分头学、组织全体党员集中学和个人利用“党员干部学习网”随时自学等方式方法，取得良好的学习效果。文学院领导班子采取自学与讨论相结合、座谈与调研相结合的方式，进一步理解和把握中央精神和纯洁性教育的实质要义，有效提高思想认识水平。生命科学学院领导班子在充分利用“党员干部学习网”进行自学的同时，还先后组织了四次集中学习讨论，切实增强学院领导班子成员的党性意识、政治意识、危机意识和责任意识。化学院、医学院、出版社、校产党委等单位组织专题会议集中学习，形成共识，确保理论学习取得实效。

二、广泛征求意见，做好充足准备

根据学校统一部署要求，各分党委(党总支)领导班子和分党委委员通过自身查找、参加党支部民主生活会、座谈交流等形式，广泛征求师生意见建议，深入了解基层支部和党员中存在的问题，有针对性地研究制定纯洁性教育第二阶段组织实施方案，为民主生活会的顺利召开和衔接第三阶段工作的开展奠定基础。法学院、周恩来政府管理学院、外国语学院、马克思主义教育学院、图书馆等单位先后多次召开党员、非党群众座谈会，多渠道征求党员干部和广大师生的意见和建议，多角度查找在理想信念、队伍建设、作风建设、廉洁自律、管理监督和服务师生等方面存在的突出问题。哲学院在充分调研的基础上，通过院领导接待日、院长信箱、教研室主任联席会、党支部书记联席会和班导师联席会等多个层面，畅通学院沟通渠道，倾听师生心声。汉语言文化学院向全体教师干部发放征求意见表，以书面形式公开征求群众意见。迎水道校区领导班子深入基层座谈调研，发动群众理清找准存在的问题。机关党委、历史学院、数学科学学院、软件学院、医学院、泰达学院、接待服务中心等单位还通过电话访问、电子邮件、网上问卷调查以及设立意见箱等不同形式，进一步扩大征求意见的覆盖面。

在广泛征求群众意见的同时，各分党委(党总支)领导班子普遍开展谈心交心活动，班子成员之间以诚相待，沟通思想，加深互信，凝聚共识，增进团结，为民主生活会营造和谐氛围。文学院党政领导班子成员把开展谈心活动作为民主生活会的一项重要准备，以“与人为善，坦诚相见，沟通思想，增进团结”为原则，以“谈出真实思想、谈出真实意见，谈出真正效果、谈出真正团结”为目的，认真开展谈心活动。信息技术科学学院领导班子成员之间通过交心谈心，交流思想，在学院建设发展、工作理念、精神状态、团结共事等诸多方面形成共识。从总体情况看，各分党委(党总支)遵循客观、实际原则，切实把查找问题、剖析原因作为撰写民主生活会发言提纲的基础资料，作为制定整改措施的基本依据。据不完全统计，纯洁性教育第二阶段，全校各单位共组织征求意见活动近110场次，谈心人数2000余人次，整理汇总群众意见和建议150余条。

三、过好民主生活，突出教育实效

7月初至9月底，全校33个分党委(党总支)、599个党支部绝大多数按期召开民主生活会，各单位领导班子成员和各党支部党员之间从团结的愿望出发，真诚交心，开展积极健康的批评与自我批评。大家既谈工作也谈思想，既谈成绩也谈不足，既谈表现也挖根源，既明确方向又提出具体措施，起到增进团结、凝聚共识、鼓舞干劲、促进发展的作用，在完善发展思路、加强自身建设方面取得明显效果。学校保持党的纯洁性教育办公室成员单位领导列席了全部33个分党委(党总支)民主生活会，保证了时间、人员、内容、效果“四落实”。

在找准问题、制定整改措施方面，生命科学学院党委紧密联系自身工作实际，研究制定涉及本科生教学、研究生管理、学生思想政治教育、科研工作、学术交流、行政管理等六类15条整改措施，与此同时还对整改条件尚不成熟的有关问题进行分类梳理，继续深入探讨，采取相应措施，逐项研究解决。物理科学学院结合学生教育培养、加强师生交流、学院信息平台建设等问题展开全院大讨论，统一思想，明确工作规范。滨海学院以纯洁性教育为契机，结合自身建设中面临的挑战，注重加强独立学院体制机制等战略问题研究，推进学院健康快速发展。

在明确发展思路方面，机关党委将提高党员干部政治理论水平，着力解决理想信念问题；强化机关服务质量，着力解决机关作风建设问题；构建廉政风险防控体系，着力解决机关干部廉洁自律问题作为重点，紧紧围绕学校中心工作和部门业务工作开好民主生活会。经济学院着力强化学院领导班子“制度型、服务型、公开型”的工作理念和秉承公心干事创业的决心，在充分研讨的基础上，进一步规范办事流程和工作制度，并形成汇编，使各项工作有据可依，为学院事业发展保驾护航。

在加强自身建设方面，后勤党委领导班子以加强党性修养、增强法纪意识、自觉接受监督为重点，号召后勤干部职工人人成为领导干部廉政勤政的监督员。马克思主义教育学院领导班子结合学院教学、科研、行政和学生管理等工作，承诺要进一步加强思想政治和职业道德建设，努力把师生赋予的权力用好、用正，做好服务工作，增强创新意识，提高管理能力和领导水平。

在学校党委高度重视和各分党委(党总支)、党支部的共同努力以及全校10917名党员的积极参与下，保持党的纯洁性教育第二阶段活动顺利开展。各级党组织坚持把教育活动与提升各级领导班子能力建设相结合，与加强党员党性修养和党性锻炼相结合，与单位实际工作相结合，着力打造讲政治、顾大局、守纪律和服务师生、务实高效、勤政廉洁的党员干部队伍。各单位党政领导班子表示，要特别珍惜纯洁性教育取得的成果，振奋精神，积极作为，为学校事业发展作出更大贡献，以优异成绩迎接党的十八大的胜利召开。</body></doc>