<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8159</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/30/000097514.shtml</url><title>薛进文为滨海学院教师干部培训讲授第一课--南开要闻</title><datetime>2012-10-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（通讯员 王 玮 梁 巍）10月23日，南开大学党委书记薛进文在第六教学楼报告厅为滨海学院教师和管理干部培训讲授第一课。

薛进文围绕高等教育的形势和独立学院建设这一主题，从“滨海学院的创建历程”、“当前我国高等教育发展情况与未来发展趋向”和“滨海学院在新的发展期如何把握机遇应对挑战”3个方面为大家进行了讲解。

薛进文首先对滨海学院的产生和创建历程进行了系统梳理与回顾。他说，2002年春夏之交，在一次由时任教育部长陈至立同志召集几个京津两地高校主要领导召开的小型座谈会上，传达了当时中央主要领导和分管教育的领导对高等教育的一些重要指示，其中一个问题讲到，凡是没有创办独立学院的“985”高校要为党和国家，要为老百姓的实际需求，积极地承担起这份责任，创办独立学院，而且要力量强。这是中央整体分析社会发展形势和就业形势、高等教育整体形势后，为了满足社会增长的需求而提出的一项解决社会问题的重要措施。面对国家的走向和南开大学的定位，我们于2002年上半年形成了在原有南开大学职业技术学院的基础上积极寻求社会力量办学，创办南开大学独立学院的意向。先后这一年多的时间里，跟十几家合作单位进行了洽谈，最终在当时大港区委、区政府的支持下，决定以港容公司的名义跟南开大学合作创办南开大学滨海学院。

薛进文指出，滨海学院从2002年开始筹建，今年是第十年；学院首届学生入学是2004年，今年是第八年。一个人经过八年、十年这个年龄意味着成长，由少年会变成青年，由青年会变成中年，但是对于一所大学，这八年、十年却只是很短暂的一瞬。我们有时接待国外大学校长来访时会觉得南开大学是非常年轻的一所大学，虽说已经创建93年，但跟那些创建几百年甚至上千年的欧美大学比是非常年轻的。那么我们滨海学院，一所新生的大学，从大学的发展历程看，十年八年以后还是非常短暂的一个时期。而我们在这样短的一个时期，从无到有，到现在具有完备的学校组织体系、学生规模、教师队伍、管理运行模式以及社会影响、办学形象等等，滨海学院已基本完成草创阶段。

滨海学院的建设发展是在一个中国社会发展变动的重大历史节点上，为高等教育做出的一个顺势而发、适应形势的贡献。滨海学院的创建，既是社会发展的需要，又是南开自身事业发展的必然产物。同时，也是适应了天津发展的需要。天津市发展开始处于一个上升期，滨海新区正在一种新的规划当中，以名牌大学的影响力，拉动大港地区经济社会文化发展成为历史必然。所以，我们选择与大港合作，实际上是选择了和滨海新区的合作，是面对滨海新区的需求创办的。这段历史、这个背景，我们不能忘记，这涉及今后滨海学院的发展和定位问题。

薛进文说，经过这些年来的努力，滨海学院走过了既漫长又短暂，既辉煌又艰辛的创业发展过程。感谢每一位为滨海学院发展建设出过力、献过策、作过贡献的领导、老师、管理者和建设者。

薛进文说，办一座工厂，办一个车间，办一家公司，相对容易得多。建一所大学，是坎坷的，最早参与这项工作的同志们，三天三夜也说不完当时的艰辛。滨海学院在研究新一轮发展规划和新一轮建设计划的时候，我们回顾这一段历史，是要让每一位滨海学院的教职工都知道，这是你们亲身参与创造的一份了不起的、很伟大的事业，为天津市、天津滨海新区的繁荣、建设与发展作出了贡献。借助南开大学的实力，创建孵化了一所新的大学，为南开的教育事业和滨海新区的发展增加了一个新的成员——南开大学滨海学院，而且还展示出一个蓬勃发展的势头。

薛进文在讲座中对我国当前的高等教育情况进行了分析。他指出，我们首先要关注国家和政府的大的政策方向。他说，《国家中长期教育改革与发展规划纲要》(以下简称《纲要》)作为一个分水岭，中国的高等教育已经开始进入由高等教育大国走向高等教育强国的新阶段。我国在本世纪初，已经进入了世界高等教育大国行列。从在学、在校规模人数，大学数量，国民人口数和受过高等教育人口的数量比例等国际上公认的这些有写实度的数据，都证明中国的高等教育进入了大舞台。而《纲要》明确宣告中国教育发展下一个阶段就是要建设高等教育强国。由大国向强国的迈进，这是一个历史性的变化。伴随着这个历史阶段的跨越，中央的指挥方向，政府的政策导向，社会需求的变化导向，也都开始发生一系列重大的变化。如果稍微留心做个比较，就会发现，对大学的评价，不管是官方指标，同行指标，还是社会舆论界的指标，都开始由注重数量向注重质量和内涵为主要内容的方面转变。第二个变化是生源曲线的变化，从上世纪90年代开始，中国的人口曲线进入了一个升学、上大学、就业的高峰值，这个高峰值持续了十多年，到2008年止住并逐步开始回落。这个变化会给我们带来什么影响，需要大家进一步思考。第三个变化，中国的教育尤其是高等教育开放正在出现一个空前的新局面。中国在迈向高等教育强国的历程当中，用开放促发展、促改革是中央的既定政策。在这种形势下，生源大战不可避免。一些有先见之明的大学，比如北大，清华，几年前在招生上就开始倾尽全力，学校主要领导招生前几个月就开始到各地重点中学去抢生源。值得注意的是，各高校录取学生流失率在逐年增大。生源大战对我们滨海学院意味着什么，也是需要注意的。第四个变化，就是国家和政府、社会要求各类大学要明确自己的特色和定位。由此看来，309所独立学院何去何从？我认为独立学院目前的办学体制是一个探索性、过渡性的历史阶段。通过梳理相关信息可以明显感觉到3个趋向。第一个趋向，中国的高等教育、中国的大学面临着重新选择，不同地区、不同层次的学校定位及其所处地位可能会发生重大变化。第二个趋向，就是生源大战，对优质、理想生源的争夺。第三个趋向，对大部分大学毕业生的就业状况，将会是一个机遇和挑战。

在讲到学院未来建设与发展问题时，薛进文说，滨海学院走过了十年创办历程、八年办学经历，积累了比较丰富的办学经验。随着学院步入新的发展时期，现已形成了一支较好的教师队伍和相对稳定的运行机制。当前，滨海学院需要认真考虑4个问题，一是，在中国从高等教育大国走向高等教育强国的历史进程中，我们扮演什么角色；二是，在激烈的生源大战当中，如何更好地获得考生、家长的信任，被考生选择；三是，滨海学院的办学特色和专业结构，如何更加积极、良性、有效地与整个区域发展建设互动，更好地服务天津市、滨海新区，及其周边地区的发展；四是，如何使我们的毕业生在社会就业市场上更具竞争力。

薛进文指出，滨海学院要充分发挥在办学体制机制上独有的优势，在南开大学和大港工委、管委会的大力支持下，根据中国高等教育的新格局，把握发展机遇，找准办学定位，打造新的亮点，实现与南开大学错位发展。要加强与行业、企业的合作，充分利用行业、企业优质资源促进专业建设。他说，专业设置不是一成不变的，而应该是相对动态的。要根据社会需求，根据中国尤其是天津地区对人才需求的形势变化，寻求合作伙伴，不断改造原有专业，创建新的专业。他强调，我们一定要注重学生毕业就业以后的社会接受度、认可度。一所大学真正在社会上立足，必须有一批毕业生在社会上立足。从滨海学院的长远发展来看，我们在社会上的知名度、影响力、声誉和形象，很主要的是靠毕业生的社会接受度、欢迎度和影响力。因此我们的办学宗旨和教育教学工作一定要坚持以学生为本。学院每一个教育环节、教学环节都要立足于培养我们的学生在毕业走向社会后成为优秀人才，为社会所用，有所作为。毕业生的知识水平、能力水平和品行素养，正是滨海学院发展的生命之源。

薛进文提出，滨海学院的教育要进一步结合《南开大学素质教育实施纲要》，加强对学生的素质教育，包括知识素养、能力素养和品行修养。教书育人至关重要，学院教师和管理人员要为人师表，给学生做出榜样、做出楷模，用我们良好的育人氛围，用我们教职工的言传身教影响学生。

薛进文强调，滨海学院的创建发展历程凝聚着大家共同的心血，取得了了不起的辉煌成就。在新的发展时期，滨海学院面临着诸多新的机遇和挑战。滨海学院全体教职员工要以主人翁的姿态，共同思考、研究、谋划学院的发展思路，通过我们的共同努力，使滨海学院在中国高等教育的大阵容、大格局当中一枝独秀、独具特色，成为一所优秀的、受社会敬重和欢迎的大学。</body></doc>