<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8209</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/19/000094134.shtml</url><title>南开大学科研工作会议圆满闭幕--南开要闻</title><datetime>2012-10-19 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈鑫 摄影 任永华)10月18日，南开大学科研工作会议在主楼小礼堂圆满闭幕。校党委书记薛进文出席并讲话。校长龚克主持会议。校领导刘景泉、许京军、佟家栋、关乃佳、朱光磊，校党委常委、办公室主任张亚，各学院教师代表，各学院分党委书记、院长、分管科研工作的副院长，学校各直属单位、机关各部门负责人，民主党派代表和离退休老教师代表参加会议。

会上，11个讨论组的代表汇报了各组对会议主报告和会议征求意见文件的讨论情况，认为学校科研工作会的召开必要、及时，大会报告对学校目前科研形势认识清楚、定位准确，具有很强的指导意义。他们介绍了各分组讨论中提出的建设性意见，并结合本单位情况，就如何贯彻落实会议精神、做好科研工作提出设想。

薛进文指出，这次会议是在学校改革发展新的历史时期召开的一次十分重要的会议，是贯彻全国科技创新大会精神、提升南开大学科技实力、迎接党的十八大胜利召开的重点会议，也是落实学校第八次党代会精神、推进实施“十二五”规划的一项重大举措。会议必将进一步推动我校“十二五”期间科研工作目标和任务的落实完成，对于促进科技创新、深化科研机制改革、增强科研育人实效等，都将产生积极而重要的作用。面对高校科研实力竞争比拼的新形势、新挑战，顺应建设创新型国家的大战略、大导向，我们必须毫不懈怠、倍加奋发，努力把科研工作提高到新的水平，这是支撑南开大学综合实力与长远发展的重要任务，也是全校师生员工的共同责任。

薛进文强调，要进一步学习贯彻全国科技创新大会精神，结合南开大学发展的总体目标和科研工作实际，贯彻落实党和国家对高校科技创新工作的一系列具体部署要求，充分发挥高水平大学的基础和生力军作用，进一步更新观念、转变思路，明确大学在国家科技创新体系中的定位，推动建立更加开放、集成、高效的科研创新机制，全面提升科技创新的能力和水平。要进一步增强以科研创新服务国家和区域发展的能力，不断强化科研工作的前沿导向和需求导向，坚持服务社会发展和引领社会文明进步，推进人文社会科学创新，把“国家急需，世界一流”作为科研创新的主要价值追求，大力开展校内不同学科间的协同、与兄弟高校的协同、与各类企业的协同，组成更多的科研协同创新平台，尤其要抓住天津发展进入一个新的“黄金期”的历史机遇，凝聚力量抓好大项目、大课题。要进一步促进科研与育人的紧密结合，结合实施“公能”素质教育和推进国家教改试点项目，强化本科生创新科研百项工程等示范项目，深化研究生培养机制改革，调整完善研究生奖学金资助体系，实现教学与科研的相互支撑、相互融合、相互促进。

薛进文指出，要进一步深化科研机制改革，认真梳理检讨目前校内科研工作在机制政策方面的具体问题，逐项推进科研体制机制的全面改革和创新，大力加强科研服务与管理综合平台建设，加强学科交叉与重大项目的培育，组织、引导、完善评价体系，出台更多的富有实效的政策措施，破除“小富即安”的思想、“单打独斗”的意识和“学科门户”的偏见，大胆突破制约科研创新的束缚因素，全面提升科研激励、科研评价体系的科学化、规范化水平。要进一步营造优良规范的科研创新氛围，大力倡导老一辈南开学人追求真理、严谨治学的科学精神，鼓励老师们专心致志、潜心研究，勇于创新、勇攀高峰，坚决克服和摒弃急功近利、急于求成、心浮气燥甚至弄虚作假的不端行为，严格遵守科研学术规范和科研道德操守，全校各单位各部门都要为广大教师和科研人员提供工作便利、搞好服务。

薛进文最后强调，要切实抓好这次会议精神的贯彻落实。学校将在充分听取与会代表意见建议的基础上，尽快出台一系列加强科研工作的具体政策措施。全校各级党组织、各单位、各部门尤其是各专业学院和研究机构，要结合自身实际，根据学校的总体要求，积极研究制定各自的科研改革措施，狠抓落实、奋发有为，在全校形成提升科研水平的声势与合力。认真传达贯彻会议精神，引导鼓励广大师生为学校科研发展献计献策、努力工作，要把落实会议精神与贯彻第八次党代会精神、实施学校“十二五”规划相结合，与推进“公能”素质教育、提高教育教学质量相结合，与加强学校人才队伍建设相结合，切实推动我校改革发展的各项工作落到实处。让我们行动起来，把握当前科技创新发展的大好形势和机遇，团结奋斗，顽强拼搏，努力推动我校科研工作迈上新台阶，以优异的成绩迎接党的十八大胜利召开。

龚克在主持会议时指出，科研工作要针对国家需求的重大导向，做出相应组织策划，切实抓好队伍建设，推进教学、科研的结合，改进评价体系，加强科研的管理服务。作为不服气的南开人、争一流的南开人，全校师生员工要群策群力，把会议精神落到实处，不断完善科研工作。</body></doc>