<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8229</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/18/000093734.shtml</url><title>南开大学科研工作会议隆重开幕--南开要闻</title><datetime>2012-10-18 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈鑫 摄影 任永华)10月17日，在93周年校庆到来之际，南开大学召开了科研工作会议。校党委书记薛进文主持大会开幕式。校长龚克作了题为“加强科技创新，促进科教结合，努力培养公能兼备的拔尖创新人才，为建设创新型国家作出更大贡献”的报告。副校长许京军、佟家栋、朱光磊、孙广平，校党委常委、办公室主任张亚出席，各学院教师代表，各学院分党委书记、院长、分管科研工作的副院长，学校各直属单位、机关各部门负责人，民主党派代表和离退休老教师代表参加会议。

薛进文指出，恰逢南开大学建校93周年纪念日，我们召开科研工作会议有着特殊的意义。本次科研工作会议的主题是，深入贯彻胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会和全国科技创新大会上的重要讲话精神，认真落实《国家中长期教育改革和发展规划纲要》、《国家中长期科学和技术发展规划纲要》、《国家中长期人才发展规划纲要》和《高等学校哲学社会科学繁荣计划》，贯彻全国科技创新大会精神，实施中共中央、国务院《关于深化科技体制改革加快国家创新体系建设的意见》，落实学校第八次党代会精神和全面实施学校“十二五”事业发展规划纲要，全面分析我校科研工作在新的历史时期所面临的机遇和挑战，研究进一步提升我校科研创新能力和服务社会水准的具体举措，积极推进世界知名高水平大学建设，迎接党的十八大胜利召开。

薛进文指出，学校将召开科研工作会议列入本年度工作要点后，全校广大教职工积极参与，各职能部门积极进行会议的各项筹备工作，并通过召开动员会、座谈会等形式，积极征求意见和建议，凝聚人心，凝练共识，同时在广泛调研的基础上，起草了相关文件。希望与会代表围绕龚克校长的主题报告和相关文件进行认真思考和讨论，从学校发展全局出发，结合工作实际，提出意见和建议。

龚克在会议主题报告中指出，在我校93年校庆到来之际，在党的十八大前夕，召开这次会议，学习贯彻全国科技创新大会精神，对于发扬南开优良传统、加快推进公能特色素质教育、服务创新型国家建设，具有重要的意义。这次会议也是南开师生迎接十八大的实际行动。

龚克提出，要从科技创新对于国家发展的重要性、科研对于创新人才培养的必要性、“育人为本”与教学科研的关系等方面，准确认识和定位学校的科研工作。大学的科研是“育人”之科研。要育“建设者”，就必须面向国家需求的科研；要育“接班人”，就必须做战略性前瞻性的科研；要育“创新型”国家建设者，就必须做创新型科研；科研是历练学生实践动手能力、自主学习能力、交流合作能力、创新创造能力的平台，也是培养社会责任感、国家意识、世界眼光、道德规范等的载体。

龚克通过一系列图表和数字以及与兄弟高校的对比，回顾了十年来我校科研的进展和成绩，分析了优势和特色，并提出了问题与不足。他指出，在分析形势的时候，要看到成绩，增进信心和勇气，但不要沾沾自喜、固步自封；要发现问题，但不要自怨自艾，而要增加责任感和紧迫感，抓住世界科技革命深入发展、国家转变发展方式建设创新型国家的重大机遇，发挥自身特色和优势，迎难而上，乘势而上。

龚克强调，要明确我校科研工作的导向和重点。以育人为本，实施质量和特色发展战略。做到两个面向，即面向国家需求和世界前沿；实现两个突破，即基础研究和前沿技术的突破；做好两个结合：即科教结合和学科交叉。要将国家战略需求和世界科技前沿相结合，抓大项目好项目、建大平台大团队，拓新方向新学科、创大成果好成果，显著提升创新育人能力。

龚克指出，要在科教结合中提升教师水平。关键要做到靠事业凝聚人才、靠项目支持人才、靠气度容纳人才、靠实干帮助人才，让优秀人才在南开创造和实现人生价值。要提升研究生科研积极性创造性。转变培养机制、实行项目资助制。导师要认识和履行培养研究生的“公责”，遵循培养规律，在高水平项目中培养、资助研究生；研究生要自觉在高水平科研中受教育、长才干、作贡献。要加强和改进科研管理和服务。加强横向协同，重点改进科技经费管理和服务；加强纵向联动，重点强化二级学院的责任权利；加强学风建设，重视科研诚信和学术规范教育；改进评价激励，积极探索实践、完善体制机制。

龚克希望通过这次科研工作会议，做到明导向、加压力、聚共识、促改革。明确“国家急需、世界一流”的科研价值观，逐步努力实现问题导向、项目组合的研究组织形式，规范严格、理性务实的科研经费管理，平等合作、学科交叉的科研协同机制，追求卓越、开放多元的科研评价体系，善于谋划、有效到位的科研管理服务。大学作为国家创新体系建设的基础和生力军，实现两个面向和两个突破，在国家经济社会发展的主战场上锐意创新和培养创新人才，是一项充满着困难和风险的艰巨任务，是一个不断探索、持续改进的过程，必须发动和依靠全体师生员工，坚持“知中国、服务中国”的导向，秉持“允公允能、日新月异”的价值观，锐意进取、深入改革，同心同德、群策群力，走出一条具有南开特色的高水平创新研究之路，开创培养公能特色创新性人才的新局面。

会议出台了《南开大学关于进一步促进科技创新工作的指导意见(征求意见稿)》、《南开大学哲学社会科学繁荣计划（2011-2015年）》。

据悉，南开大学科研工作会议在进行分组讨论及讨论情况汇总后，将于18日下午举行闭幕式。</body></doc>