<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8262</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/08/000091854.shtml</url><title>在南开大学1977、1978 级本科生和1978、1979级研究生毕业30周年纪念大会上的致辞--南开要闻</title><datetime>2012-10-08 00:00:00</datetime><body>(2012年10月6日)

薛进文

尊敬的各位前辈师长，

各位亲爱的校友，老师们、同学们、同志们：

今天的南开园草木葱茏、丹桂飘香，到处洋溢着喜庆热烈的气氛。我们在这里欢聚一堂，共同纪念南开大学1977、1978级本科生和1978、1979级研究生毕业30周年。首先我代表学校，向在座的各位老教师致以崇高的敬意，向返校参加这次纪念活动的各位校友表示诚挚的问候和热烈的欢迎！

1977年，在邓小平同志的亲自领导下，我国恢复了中断十年的高考制度。这是结束十年动乱、拨乱反正的重要标志之一，是党和国家事业走上正轨的先声。它吹响了改革开放的号角，中国也由此进入了一个全新的时代。作为恢复高考制度的第一批受益者，南开大学的1977、1978级本科生和1978、1979级研究生，同其他高校的同届学生一样，是当代教育史上具有特殊意义的一个群体，大家经历了十年浩劫的磨难，迎来了人生命运的转折，并在南开园度过了美好难忘的学习时光。1982年，作为恢复高考制度后的首届大学毕业生，大家带着母校和师长的殷切期望，怀着赤热的报国之心，走出南开大学校门，奔赴祖国四面八方。30年来，各位校友在不同的工作岗位上践行“公能”校训，书写精彩人生，为国家富强和民族振兴做出了南开人的积极贡献。

30年弹指一挥，我们党领导人民进行了波澜壮阔的改革开放和现代化建设，中国特色社会主义的各项事业取得了举世瞩目的伟大成就。今天，13亿中国人民已经大踏步赶上了时代潮流，稳定走上了民族复兴的广阔道路。作为这一历程的全程参与者和见证者，我们感到无比的骄傲和自豪。

30年斗转星移，我国高等教育也发生了翻天覆地的历史性变化。1977年全国普通高校在校生只有62.5万人，高等教育毛入学率不到1%；1982年全国在校生为115.4万人，毛入学率1.96%；到2012年，我国各类高校在校生总规模已达3167万人，高等教育毛入学率达到了26.9%，大学教育已从精英阶段迈入大众化阶段，并开启了从高等教育大国向高等教育强国迈进的历史新征程。

30年催人奋进，南开大学同样发生了令人鼓舞的巨大变化。从八十年代初仅有的9系3所、3800余名本专科学生和100多名研究生，发展到现在的21个专业学院、几十个实体研究院所、25000多名全日制在校生。在全校师生员工的共同努力下，在广大校友的关心支持下，南开大学的人才培养、科学研究、社会服务、国际交流、办学条件、校园面貌等各方面都获得了长足发展，已经成为一所综合性、研究型、国际化的高水平大学。

昔日南开学子，今日国之栋梁。校友是学校的宝贵财富，南开的发展及其社会影响力、竞争力，取决于广大校友在各自工作领域取得的成就和为社会做出的贡献，得益于广大校友的热切关注和鼎力支持。30年建功立业、感念母校，在建校九十三周年前夕，我们邀请77、78级本科生和78、79级研究生校友返校聚会，不仅是要重温这一届校友个人的求学岁月和成长道路，回想当年师长前辈的谆谆教诲，勉励目前在校学习的年青一代，更是要回顾党和国家30年的辉煌成就，回顾南开大学30年的非凡历程，激发为国家、为民族、为南开不懈奋斗的豪情壮志。以今年的纪念活动为开端，我们将努力把今后每一届校友毕业30年返校，办成标志性、有特色的系列活动，藉此凝聚师生校友、彰显南开传承，共襄南开发展的宏图大业。

老师们、同学们！我本人也是77级学生中的一员。当年考入历史系世界史专业，1982年毕业留校参加工作。今天在座的许多老先生都是我的老师，今天返校的许多校友都是我的同窗。在这个隆重的纪念大会上，回想起老师们言传身教、耳提面命的情景，回想起与同学们在读书期间结下的深厚情谊，回想起当年大家勤奋刻苦、如饥似渴的学习风气，倍觉亲切和感动。我们这一代学生对国家30年来的变化有着最真切的感受，大家之所以能伴随改革开放成长，见证中国伟大的历史转折，担当时代赋予的社会责任，最重要的因素之一，就是在南开这所优秀学府接受了教育、获得了知识、经历了“公能”校训和南开精神的熏陶洗礼、结识了永生难忘的师长和学友。

荏苒沧桑，华章更续。再过七年的时间，我们将迎来南开大学的百年华诞。包括所有校友在内的全体南开人都期盼着这一历史时刻，也将见证这一历史节点。当前，全校师生员工正在认真贯彻学校第八次党代会精神，按照建设世界一流大学的奋斗目标，深入落实“十二五”事业发展规划，大力实施“公能”素质教育，全面推进津南新校区建设。我们衷心希望，广大校友在为国家、为民族、为社会贡献力量的同时，继续为母校添砖加瓦、献计出力。我们相信，朴实进取的南开人戮力同心、不懈奋斗，坚持南开道路、发扬南开品格、光大南开精神，必将谱写出南开大学在新世纪发展的崭新篇章！

最后，衷心祝愿老师们身体康健、阖家幸福，衷心祝愿校友们事业顺遂、成就辉煌，衷心祝愿我们的祖国、我们的南开明天更加美好！

谢谢大家！</body></doc>