<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>828</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/03/000379974.shtml</url><title>“爱国 励志 求真 力行” 南开大学师生学习习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话暨2018年五四表彰座谈会举行--南开要闻</title><datetime>2018-05-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 郝静秋 摄影 任永华)在五四青年节到来之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平于5月2日来到北京大学考察，同北京大学师生座谈并发表重要讲话。5月3日，南开大学师生学习习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话暨2018年五四表彰座谈会在学校八里台校区举行，一批优秀青年集体和个人受到学校表彰。校党委书记魏大鹏，校党委副书记、副校长杨克欣出席会议，与众多优秀青年代表共聚一堂，共话青年成长成才，并以“爱国 励志 求真 力行”为主题，围绕习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话精神进行交流座谈。

会上，校团委负责人宣读了《2017-2018年度南开大学共青团表彰决定》。同时，学校还涌现出一大批获得国家和天津市荣誉的集体和个人：经济学院2015级本科生靳蕾获得“全国优秀共青团员”荣誉称号；材料科学与工程学院教授李兰冬获得“天津市青年五四奖章”荣誉称号；法学院团委获得天津市“五四红旗团委”称号；校团委组织部部长卢彤菲获得“天津市优秀共青团干部”荣誉称号；医学院2014级本科生胡华宇获得“天津市优秀共青团员”荣誉称号；商学院2015级本科生图书情报与档案管理类班级团支部获得天津市“五四红旗团支部”荣誉称号。

魏大鹏、杨克欣分别为获得全国和天津市奖项的优秀青年代表、校级表彰的集体及个人代表颁奖，并赠送《共产党宣言》一书。

颁奖结束后，受表彰的青年代表们结合习近平总书记的重要讲话和自己的学习、工作与生活，纷纷发言，畅谈学习感悟、成长收获、未来设想。“习近平总书记指出，‘广大青年既是追梦者，也是圆梦人。追梦需要激情和理想，圆梦需要奋斗和奉献’。南开学子从入校起，就立志于‘公能’而成长。我们将牢记嘱托，勇担使命，尽情地去发光发热，砥砺前行。”2017-2018年度“全国优秀共青团员”获得者、经济学院2015级本科生靳蕾在座谈会上分享了自己的感受。

第十五届全国“挑战杯”特等奖团队代表、周恩来政府管理学院2014级本科生王余意说道，检验所学所知的唯一标准，在于脚踏实地的实践。习近平总书记特别强调“社会主义是干出来的”“广大青年要努力成为有理想、有学问、有才干的实干家，在新时代干出一番事业。”作为新时代青年学子，我们应不断提升关注社会、反思现实的能力，锻炼深入社会、实践调研的能力，不忘初心，肩负使命，努力使中国梦的伟大蓝图在我们这代人一步一个脚印中成为现实。

“要培养造就一大批具有国际水平的战略科技人才、科技领军人才、青年科技人才和高水平创新团队。”习近平总书记的一席话，引发了2018年天津市“青年五四奖章”获得者、材料科学与工程学院教授李兰冬的强烈共鸣，“作为高校的青年科技工作者，今后我们更要坚守岗位，做好本职工作，结合国家发展需要，抓住历史机遇，努力奋斗，勇攀一流高峰，为材料学科的发展、南开世界一流大学的建设贡献力量，用创新成果推动、服务国家和民族发展。”

天津市第一期“青马班”学员代表、马克思主义学院2016级硕士研究生朱晓妍，南开大学第十一期“青马班”代表、第三届“理论之星”十强获得者、马克思主义学院2016级本科生何昭宇分享了他们在“青马班”的成长体验，纷纷表示将更加坚定理想信念，认清青年的使命与担当，努力成长成才，提高实践本领，增强“功成不必在我”的认识，牢牢践行南开“公能”校训，将自己奉献于为大多数人带来幸福的事业中去。

“习近平总书记说，青春理想、青春活力、青春奋斗，是中国精神和中国力量的生命力所在。”2017-2018年度南开大学“五四红旗班级团支部标兵”代表、文学院2016级本科生广播电视学专业团支部团支书李昱谈道，“新时代，新使命。总书记强调当代青年是同新时代共同前进的一代。我们将按照‘知中国，服务中国’的宗旨，以提升支部活力带动团员活力，让大家在实践中投身无悔青春。”

南开大学社会实践与志愿服务优秀青年代表、2017年南开大学年度人物获得者、计算机与控制工程学院2014级本科生李文茹代表广大南开志愿者发言，她说，总书记寄语青年人要知行合一，做实干家，面向实际、深入实践。今年暑假，495支社会实践团队、5000余名南开学子即将再次分赴祖国各地，在实践中牢树中国自信、坚定中国信仰、扎根中国大地、讲好中国故事，做公能兼备、日新月异的时代新人。

“正如习近平总书记所说，‘广大青年生逢其时，也重任在肩’。我们一定把习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话精神内化于心，乘新时代春风，面向南开新百年，进一步增强使命感，苦练业务本领，提升质量意识，立足本岗、争做‘标杆’、服务南开。”2017—2018年度南开大学“青年文明号”获得单位代表、南开大学党委宣传部办公室青年干部平扬说道。

交流发言结束后，魏大鹏发表讲话。他代表学校党委向受到表彰的先进集体和个人表示热烈的祝贺和衷心的敬意，向全校各级团组织和广大团员青年、学生致以节日的问候。他说，大家刚才的发言各具特色，也都在各自擅长的领域有着优秀的表现。在你们身上，充分体现了南开青年报效祖国的远大志向、奉献社会的思想境界、服务他人的价值追求，也体现了南开青年对中国特色社会主义的坚定信念、对实现中华民族伟大复兴的必胜信心。

魏大鹏带领与会人员认真学习了习近平总书记在北京大学师生座谈会上的重要讲话，并和大家分享了自己的学习心得体会。他表示，学习总书记的这次重要讲话、贯彻总书记的重要讲话精神，是我们今天对五四青年节最好的一种纪念方式。总书记的重要讲话为我们全面贯彻落实党的十九大精神、高质量建设中国的世界一流大学、推进建设教育强国进一步指明了前进方向。总书记的重要讲话是对北大师生讲的，更是对整个高等教育战线讲的，对南开大学师生员工是极大的鼓舞和鞭策。

“总书记强调，‘广大青年生逢其时，也重任在肩。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的，我们必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。广大青年要成为实现中华民族伟大复兴的生力军，肩负起国家和民族的希望’。”魏大鹏表示，希望大家像总书记寄语的那样，“在奋斗中释放青春激情、追逐青春理想，以青春之我、奋斗之我，为民族复兴铺路架桥，为祖国建设添砖加瓦”。

魏大鹏强调，南开大学党委和全校师生员工一定要认真学习总书记的重要讲话，把总书记的讲话精神落到实处，建设好南开大学，为国家发展、民族复兴培养一流人才。学校要进一步坚持办学的正确政治方向，自觉扎根中国大地办好中国特色社会主义大学，更加自觉坚持为人民服务，为中国共产党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改革开放和社会主义现代化建设服务，把立德树人的成效作为检验学校一切工作的根本标准，真正做到以文化人、以德育人；进一步高质量地抓好教师队伍建设，突出抓好师德师风，提高能力水平，打造一支政治可靠、业务精湛、乐于奉献、勇于担当的新时代高素质教师队伍，从而完成好培养担当民族复兴大任时代新人的历史使命；进一步高质量地加强人才培养体系建设，突出加强党的领导和党的建设，全面加强思想政治工作，并带动学科、教学、科研、实践、创新、服务等各方面工作，以高质量的人才培养体系锻造更多爱国、励志、求真、力行的社会主义事业合格建设者和可靠接班人。

魏大鹏最后嘱托广大南开学子，要按照总书记希望的那样，要爱国，忠于祖国，忠于人民，进一步弘扬南开爱国奉献的光荣传统，把自己的理想同祖国的前途、把自己的人生同民族的命运紧密联系在一起，扎根人民，奉献国家；要励志，立鸿鹄志，做奋斗者，以广大革命前辈为榜样，大力发扬青年奋斗精神，不怕困难，勇于开拓；要求真，求真学问，练真本领，不断提升自身能力，努力成为全方位高素质人才；要力行，知行合一，做实干家，把远大理想化为每一步实践之中，为实现中华民族伟大复兴中国梦贡献青春力量。

据了解，本次《2017-2018年度南开大学共青团表彰决定》内容包括：授予南开大学第十八届研究生支教团(集体)及医学院闫昌平(个人)等六名同学“青年五四奖章”称号；授予数学科学学院本科教学办公室等二十三个集体“青年文明号”称号；授予材料学院王菲等五十二名同志“青年岗位能手”称号；授予周恩来政府管理学院齐媛等十名同学“优秀共青团干部标兵”称号；授予化学学院周兆筱等十名同学“优秀共青团员标兵”称号；授予经济学院16级本科生经管法团支部等十个班级团支部“五四红旗班级团支部标兵”称号；授予演讲团团支部等十个社团团支部“五四红旗社团团支部标兵”称号；授予文学院2017级汉语言文学三班团小组等十个团小组“五四红旗团小组标兵”称号；授予商学院16级本科生国际会计班团支部等四十八个班级团支部“五四红旗班级团支部”称号；授予激扬排球俱乐部团支部等三十四个社团团支部“五四红旗社团团支部”称号；授予金融学院“追谏小组”等三十五个团小组“五四红旗团小组”称号；授予生命科学学院刘佳琪等五十二名同学“优秀共青团干部”称号，授予计算机与控制工程学院张缴怡等四十五名同学“优秀共青团员”称号。

党委学工部、党委研工部、校团委负责人，各学院团干部、优秀青年代表参加活动。</body></doc>