<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8281</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2012/10/04/000090834.shtml</url><title>天津日报：写禅画意 复归于朴 (图)--媒体南开</title><datetime>2012-10-04 00:00:00</datetime><body>——尹沧海书画艺术展部分力作选登 阳朔之秋（中国画） 唐人诗意（中国画） 稻熟江村蟹正肥（中国画） 何物醒吟目（中国画） 达摩面壁（中国画） 诵经日月山（中国画） 后窗偶得（中国画）

一路荣华（中国画）

尹沧海 学者、书画家，又名老沧、月明，1966年生于安徽省萧县，艺术史博士。现为南开大学书画艺术与美学研究中心主任、东方艺术系教授、艺术与艺术品投资博士生导师、清华大学美术学院当代艺术创作国画名家工作室导师及天津大学、天津商业大学、淮北师范大学客座教授与中国美术家协会会员、中国书法家协会会员、九三学社天津书画院副院长。作品多被人民大会堂、中南海、八一大楼、北京首都国际机场、天津滨海国际机场以及国内外部分大型博物馆、图书馆收藏。

已出版艺术论著作：

《复归于朴——写意花鸟要旨》（天津人民美术出版社）、《沧海一粟》（辽海出版社）、《写生课》（辽海出版社）、《沧海论画》（辽海出版社）。

书画作品集：

《尹沧海画集》（荣宝斋出版社）、《尹沧海速写集》（天津杨柳青画社）、《尹沧海书法集》（吉林美术出版社）、《尹沧海书画集》（天津人民美术出版社）、《月明沧海·释本如终南禅会集》（中国时代艺术出版社）、《尹沧海画集》（中国文联出版社）、《行迹——中国画名家写生作品集·尹沧海》（江西美术出版社）、《中国当代名家画集——尹沧海》（人民美术出版社）、《中国美术家作品集——尹沧海》（人民美术出版社）、《2010台湾尹沧海书画艺术交流展作品集》、《中国当代核心画家作品集——尹沧海》等十余种。

沧海画序

吾国绘画，直入人心。会形色而论道，故图形、求神、造境、取势、写真、得趣、依理、法道，渐次而生，前人述之备矣。远古幽邃、秦汉朴素、魏晋生韵、唐工宋巧、及元求意、画转而文。意者，人心感悟而蕴于心底之念也。既成画之诉求，一发而难收，故而明清尚变，个性之使然。国画遂成人文供求的个性实现之要途。故而若不论意境之创造，则无国画之品格，当为明清以降论画之共识。

画之造型布色，由运笔填色而生。运笔重起、落、提、按、顺、逆、正、侧等诸多法度，创点、画、曲、直、方、圆、长、短等诸般形容，作顿、挫、转、折、回、旋、滑、涩等诸种运行；填色有涂、布、敷、染等多种方法，生晕、积、铺、堆等多重样式，具飞、托、空、明等多项效能，故而渐次生成描、绘、皴、擦、点、染等诸种笔墨体系。宋元以降，形色依笔墨渐融为一体，诸法亦依笔墨汇为写法一用，笔墨遂成国画之大要。故而不论笔墨而谈画者，无知无聊之至极。

近代作画论画，常究西法为用而失国画本体，予以为不可取。国画本体乃意境与笔墨也。舍此何求画之入心化人悟道之正用乎！

尹君沧海，渐明此理，参透西法，遂于笔墨意境中探求画道。于意境上不为题材局限，借禅机而发本心；于笔墨中遍假古今选用，以大写而引缜密。其思与法皆不乏可取之处。“禅”者，单示生命之此时而触类旁通也，“写”者，落笔见形、神、性、势而造画境之机要也。“写禅”二字，亦阅尽沧海图画之精神。

沧海君青年时曾随吾习画，问道有年。予曾撰一联为方：聊天观画交朋友，读书写字做文章。沧海禀赋聪敏、仗义少言、深领联中要义，长年书文不辍；又学而不倦，于文史哲均有长进；十余年间成就非凡，可喜可贺。今观其画，含静虚之气，呈奇特之象，书文画意相揖互彰，若能随缘修持、与时俱进，当更有大成。沧海谦恭，求予点拨。其早出兰，予情难却。书成短文，以代序言。

大隐 庚寅八月于京华

陈绶祥 (大隐)

中国著名美术史论家

中国艺术研究院一级研究员

徐小虎（国际著名艺术评论家）

其实就是要说这个画家他把工笔和写意融合在一起，在这里，我们可以看到很仔细地，用很细腻的笔把兔子画出来，这个兔子坐在一块很奔放的石头上，这个石头上又放了一种日本人发明的方法，之后我们徐渭也用这种方法，徐渭有的时候用了一点胶水，可是这里就不用，用比较纯的方法，让纸吸收了之后再放颜色或是墨水，画家好的地方本来就是好的。因此你要看这一笔的灵活，他不是像一根火柴或一块死木头，而是一个很有生命力茁壮生长的树枝树干，所以是一种很棒很自由的融合。这种工写的结合，从而使画面的描绘在缜密中见自由之生意。使观者在体味画面境界的同时，得到一种轻松自由的精神享受。

郑乃文（台湾国父纪念馆馆长）

欣赏尹教授的作品让我有两个深深的感受：第一个感受，这是文人画，非常雅致。第二，除了文人的气质，其实尹教授还隐含着中国画里非常重要的大气。在其中尹教授的山水表现特别有高阔的气韵，我个人感到非常敬佩。其实更让我惊讶的事情是尹教授那么年轻就有这样的成就。我相信，假以时日，他会在艺坛上有更新的突破和更高的地位。

陈绶祥（中国艺术研究院著名教授、博导，著名艺术史论家）

他的画有两个最基本的特征，第一个特征是用写法，第二个特征是表示禅意。这两个基本特征形成了他绘画的特殊风格。他的基本风格第一是朴素，第二是自由，这恰恰是我们追求的两个最难能可贵的品格。因为朴素，他的本质最容易再现出来；因为自由，他就会给大家更多的启迪和引导。其实中国的书画，目的就是号召人生取得当下的快乐和永远的成功。如果我们永远的成功建立在当下的痛苦之上，可能大家都不会从事，我们作为一个人也就失去了意义。尹沧海先生在这方面的思考和在绘画方面的展示，恰恰反映在这两个方面，既朴素又自由的，因此这是我们中华民族绘画的最基本的最高规格的精神与追求。

李奇茂（台湾著名艺术家）

二十多年来在台湾举办过多次海峡两岸交流活动，这是我认为最好的一次，真正代表了我们中国的文化，而且更重要的是画中有书、书中有画，随心所欲。在造型方面，符合老庄哲学的无心之中追有心、有心之中追无心。从哲学的美学来讲，黑的就是白的、白的就是黑的，这儒、道、释思想的融会，都在笔下见真章。在题材方面，虽然是专业的花鸟画，但是他是地道的中国精神画家，这很难得。在他的画面中，不论笔墨、造型还是构图经营上都很特别，一个画家不能重复自己是最了不起的画家，何况重于古人更不可以，所以他的每一张画都是他的创作精华。此次台湾的展览我觉得时间太短，要让台湾民众和学者好好看一下，这才是真正代表中国的艺术。

欧豪年（台湾著名艺术家）

他的画风在盛年时已经有了学术上、绘画上的创作。中国花鸟方面的徐、黄二人先不说，在宋、明林良、吕纪，再进一步尤其到了明清之间，徐渭以及到八大山人，都具有很出色的水墨趣味，这是中国文人很具体的代表，正如我所说古法也好，新意也好，都从这两方面发展才有很好的前景，我想尹先生将来会有很好很高的成就。

2012天津·尹沧海书画艺术展将在津举行

由天津市文联、南开大学、天津美协、天津书协主办的“2012天津·尹沧海书画艺术展”，于2012年9月29日至10月16日在天津市美术馆隆重举行。著名书画家、南开大学教授、博士生导师尹沧海近期创作的二百余件书画精品将首次公开亮相，涉及花鸟、山水、人物、书法等众多题材，展示作者深厚的笔墨功力、鲜明的美学风格及其对于书画艺术新的发现、感悟和探索，在“十一”黄金周期间为观众带来美的享受。

据悉，展览期间还将举行“2012天津·尹沧海书画艺术展研讨会”和“南开大学书画艺术与美学研究中心揭牌仪式暨尹沧海教授助学金捐赠仪式”。</body></doc>