<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8284</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/10/02/000090534.shtml</url><title>专家学者聚南开 学习胡锦涛总书记“7•23”重要讲话-胡锦涛-南开要闻</title><datetime>2012-10-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)9月29日，由南开大学党委宣传部、马克思主义研究中心和马克思主义教育学院联合主办的“学习胡锦涛总书记7·23重要讲话迎接党的十八大”学者论坛在办公楼举行。校党委副书记、马克思主义研究中心主任刘景泉出席论坛并讲话，党委宣传部、马克思主义教育学院负责人，天津市委党校、天津大学、天津师范大学、南开大学的专家学者，南开大学马列学科师生代表参加。论坛由党委宣传部负责人主持。

刘景泉代表学校对与会的专家学者表示热烈欢迎。他指出，7月23日，胡锦涛总书记在省部级主要领导干部专题研讨班开班仪式上作了重要讲话，科学分析了当前我国面临的新形势、新任务，深刻阐述了事关党和国家全局的若干重大问题，深刻回答了党和国家未来发展的一系列理论和实践问题，对党的十八大胜利召开奠定了重要的政治、思想和理论基础，深入学习研讨胡锦涛总书记“7·23”重要讲话精神具有十分重要的理论和现实意义。

刘景泉强调，要认真学习总书记的重要讲话，准确把握当前和今后一个时期党和国家工作的总体要求，准确把握贯彻落实科学发展观的重大意义和实践要求，准确把握坚持和发展中国特色社会主义的深刻内涵，准确把握经济、政治、文化、社会及生态文明建设的一系列重大部署，准确把握全面推进党的建设新的伟大工程的新任务和新要求；要以高度的理论自觉和理论自信不断地加强马克思主义中国化的研究，不断地深入中国化马克思主义的研究，希望各单位加强交流，密切合作，协同创新，多出成果。

天津师范大学政治与行政学院教授翟昌民在题为《排除干扰旗帜高扬——高举中国特色社会主义伟大旗帜的历史回顾》的发言中说，党的十七大以来，我国的经济社会发展又取得了令世人瞩目的成就。但是，这五年的征程，路途并不平坦，风险和挑战俱在。胡锦涛同志的“7.23”重要讲话就是代表中国共产党作出的明确表态，它既表达了我们坚定不移地沿着中国特色社会主义道路奋勇前进的坚强决心，也是对各种政治思潮所提出的政治诉求的明确回应。总结中国共产党排除干扰，高扬旗帜的历程，我们可以获得以下的启示：在比较中鉴别，在鉴别中坚守；在论争中吸纳，在吸纳中创新。

天津市委党校教授赵小呼在题为《政治建设的中国特色》的发言中说，随着我国经济社会发展水平和人民群众政治参与积极性的不断提高，积极稳妥地推进政治体制改革，走中国特色政治发展道路，不断推进社会主义政治制度的自我完善和发展，必须在三者的统一上有进一步的认识：始终坚持党的领导，就是要把增强党的执政能力、发挥党的领导核心作用，作为政治体制改革的关键环节，采取切实可行的措施，取得突破性进展；始终坚持人民当家作主，就是要把完善社会主义政治制度、发挥制度的根本保障作用，作为政治体制改革的核心环节，采取切实可行的措施，取得突破性进展；始终坚持依法治国，就是要把遵守中国特色社会主义法律体系、发挥法治在国家和社会治理中的重要作用，作为政治体制改革的基础环节，采取切实可行的措施，取得突破性进展。

南开大学马克思主义教育学院教授寇清杰在题为《以高度的文化自觉和自信，坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路》的发言中说，胡锦涛同志在“7.23”讲话中指出：要坚定不移走中国特色社会主义文化发展道路，建设面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化。这体现了中国共产党人高度的文化自觉和文化自信，为我国文化建设明确了方向。中国要想早日实现现代化就应该更加重视自身的传统文化，并自觉将传统文化放在现代化建设的语境中给以合理的价值定位，促使优秀传统文化和中华民族本真精神与中国的现代化建设的要求接轨。充分认识和发掘传统文化的现代价值，努力建设社会主义先进文化，既是中国特色社会主义道路的重要内涵，又将为中国特色社会主义建设事业提供不竭的精神动力和智力源泉。这是当代中国马克思主义者理论自觉和理论自信的题中应有之义。

南开大学马克思主义教育学院教授赵美玲在题为《生态文明的战略地位》的发言中说，胡锦涛总书记7.23讲话把对生态文明建设认识上升到党和国家发展目标和发展战略的高度，指出生态文明建设“是涉及生产方式和生活方式根本性变革的战略任务”，并且指出，“必须把生态文明建设的理念、原则、目标等深刻融入和全面贯穿到我国经济、政治、文化、社会建设的各方面和全过程”把节约资源和保护环境作为基本国策，着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展，为人民创造良好生产生活环境。生态文明是人类文明的一个新形态。全球文明正在向生态文明转型，这是个重大理论问题也是一个实际问题；生态文明建设是发展中国特色社会主义的重要保障；生态文明引领我国发展模式和生活方式的根本性变革。

此外，天津市委党校教授徐中、天津大学马克思主义学院教授秦立海、天津师范大学马克思主义学院教授李朝阳、南开大学马克思主义教育学院博士生贾凯分别作了题为《学习胡锦涛总书记重要讲话继续推进党的建设新的伟大工程》、《中国特色社会主义的四个特色》、《党章意识与长期执政》、《坚定理想信念努力开拓未来》的精彩发言。

主题发言结束后，南开大学马克思主义教育学院党委书记平章起、院长纪亚光、教授赵铁锁分别对本次论坛的专家发言进行了点评，并发表了自己的观点。</body></doc>