<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>829</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/05/03/000379855.shtml</url><title>习近平总书记在北京大学考察时的重要讲话引起南开师生热烈反响--南开要闻</title><datetime>2018-05-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 马超 聂际慈 郝静秋 吴军辉 乔仁铭)5月2日，在五四青年节和北京大学建校120周年校庆日即将来临之际，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平来到北京大学考察，同北京大学师生座谈并发表重要讲话。习近平代表党中央，向北京大学全体师生员工和海内外校友、向全国各族青年、向全国青年工作者致以节日的问候。他强调，坚持好、发展好中国特色社会主义，把我国建设成为社会主义现代化强国，是一项长期任务，需要一代又一代人接续奋斗。广大青年要成为实现中华民族伟大复兴的生力军，肩负起国家和民族的希望。高校要牢牢抓住培养社会主义建设者和接班人这个根本任务，坚持办学正确政治方向，建设高素质教师队伍，形成高水平人才培养体系，努力建设中国特色世界一流大学。南开大学师生认真学习习近平总书记的重要讲话精神，反响热烈。

校党委书记魏大鹏说，习近平总书记在北京大学的重要讲话为我们全面贯彻落实党的十九大精神、高质量建设中国的世界一流大学、推进建设教育强国进一步指明了前进方向。总书记的重要讲话是对北大师生讲的，更是对整个高等教育战线讲的，对南开大学师生员工是极大的鼓舞和鞭策。南开大学党委和全校师生员工一定要认真学习贯彻总书记重要讲话精神，进一步坚持办学的正确政治方向，自觉扎根中国大地办好中国特色社会主义大学，更加自觉坚持为人民服务，为中国共产党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改革开放和社会主义现代化建设服务；进一步高质量地抓好教师队伍建设，突出抓好师德师风，提高能力水平，打造一支政治可靠、业务精湛、乐于奉献、勇于担当的新时代高素质教师队伍，从而完成好培养担当民族复兴大任时代新人的历史使命；进一步高质量地加强人才培养体系建设，突出加强党的领导和党的建设，全面加强思想政治工作，并带动学科、教学、科研、实践、创新、服务等各方面工作，以高质量的人才培养体系锻造更多爱国、励志、求真、力行的社会主义事业合格建设者和可靠接班人。

校长曹雪涛说，习近平总书记在北京大学考察时的重要讲话，深刻阐释了关系新时代高等教育改革发展的重大问题，是对全国教育界特别是高等教育工作者的巨大鼓舞和极大激励。总书记强调高校只有抓住培养社会主义建设者和接班人这个根本才能办好，才能办出中国特色世界一流大学，为我们做好新时代高校立德树人、培养人才各项工作提出了明确要求、提供了根本遵循。南开大学全体师生员工要认真学习贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，按照总书记的要求更加自觉地抓好“坚持办学正确政治方向”“建设高素质教师队伍”“形成高水平人才培养体系”这3项基础性工作，努力创造一流业绩，加快建设一流大学。特别要着眼“双一流”建设，着力推动学科之间的协同创新，努力在学科建设和人才培养上“建高原”“起高峰”；要更加积极主动瞄准世界科技前沿，结合学校实际深入落实创新驱动发展、军民融合发展等国家战略，大力推进新工科建设，着力加强对关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术等核心技术的攻关创新，显著提升科技成果转移转化能力，努力取得更多新突破，为国家发展贡献更多南开力量。

教育部长江学者青年学者、经济学院教授孙浦阳表示，习近平总书记在北京大学考察时提到，国家一流，学术才能一流。作为一名青年教师和基层科研工作者，要坚持“知中国，服务中国”，把教书育人、学术研究与国家经济发展相结合。以严谨的态度对待科研，以诚恳的态度对待教育，引领学生踏实治学，勤勉奋进，吃苦耐劳，勇于担当，以国家发展为己任，培养当代大学生的社会责任感和青年责任心。

教育部长江学者青年学者、化学学院教授朱守非表示，作为工作在教学科研一线的年轻老师，习近平总书记的讲话让自己深受鼓舞。习近平总书记对当今科学技术发展趋势的判断非常精准，对大学未来科学研究的要求明确了我们努力的方向。我国目前对科技人才的重视达到了一个前所未有的高度，建立了多种有效渠道培养和引进优秀的青年科技人才，并为他们的成长提供了良好的制度和经济保障，这为我国不久的将来在科学技术领域取得重大突破奠定了坚实基础。

校党委学生工作部专职辅导员东俊艳表示，习近平总书记在座谈会上指出，人才培养体系涉及学科体系、教学体系、教材体系、管理体系等，而贯通其中的是思想政治工作体系，再一次强调了思想政治工作在高校人才培养体系中的重要作用。作为高校青年思想政治工作者，也更要如习近平总书记所说，爱国、励志、求真、力行，以培养合格的社会主义建设者和接班人为使命担当，与青年学生一起，在奋斗中释放青春激情、追逐青春梦想，以青春之我、奋斗之我，为民族复兴铺路架桥，为祖国建设添砖加瓦。

校团委干部郭威说，一流大学和一流学科建设，首要目的是要让我们国家发展在世界达到一流水平；而只有国家达到一流，才能为更好地建设一流大学和一流学科创造条件、打下基础。高校的共青团组织和团干部要密切联系青年、凝聚青年、引领青年、服务青年，团结带领青年大学生积累知识、练就本领、开阔眼界、树立志向，在加快学校“双一流”建设过程中，为新时代中国特色社会主义事业培养更多公能相济、德才兼备的合格人才。

物理科学学院辅导员刘学谈道，青年兴则国家兴，青年强则国家强。习近平总书记说当代青年是同新时代共同前进的一代。广大青年既拥有广阔发展空间，也承载着伟大时代使命。作为在一线工作、与青年学生朝夕相处的团干部，更应该在实践中用马克思主义理论武装自己，用习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神提升自己，将习近平总书记对当代青年的寄语和期望作为自己的工作目标，感染、引领学生牢固树立“四个正确认识”，将爱国之心化为报国之行。

作为一名即将赴西藏达孜中心小学支教的志愿者，生命科学学院2014级本科生程曲汉对习近平总书记的讲话倍感振奋。“讲话中有对我们青年将自身使命与国家富强、民族复兴伟业相融合的期待，又有对我们青年大学生树立远大志向、做知行合一实干青年的温暖关怀。我们只有把自己的使命价值根植于国家一流的需要，练就过硬本领，脚踏实地奋斗，才能真正做到‘知’和‘行’的统一。即将走出大学校园的我有幸响应时代的号召，把事业的第一步定格在祖国和人民最需要的地方，在实践的淬炼中实现自己的人生价值。”

文学院2017级硕士生林仲玮表示，作为一名新闻传播专业的研究生，习近平总书记在北京大学和青年学生交流的读书心得使自己很受触动。习近平总书记说：“学术、知识不能只是在嘴上，要联系实际，做到知行合一、格物致知、学以致用。”新闻传播本就是一门实践学科，我们在学习本学科专业知识的同时，更应该做到将文献、经典中的知识联系到新闻实践中，做到学以致用，为今后在社会主义新闻事业中更好地贡献力量打好坚实的基础。

马克思主义学院2016级博士生韩雷说，习近平总书记在北京大学师生座谈会上的讲话让自己深受鼓舞。作为新时代的青年，我们应牢记习近平总书记的嘱托，志存高远，脚踏实地做好每一项工作，认真学习每一项技能，保持实干精神和谦虚务实的态度。要认真将习近平总书记对青年提出的爱国、励志、求真、力行这4点希望贯彻到具体的学习和工作中去，从身边小事做起，以咬定青山不放松的韧劲和坚守深耕的精神，用实际行动为全面建成小康社会、全面建设社会主义现代化强国贡献自己的力量。</body></doc>