<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8311</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/09/27/000089675.shtml</url><title>【与时代同行】杨栋梁教授“直面”中日关系拐点--南开要闻</title><datetime>2012-09-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 蓝海)9月25日，南开大学1978级校友、历史学院院长杨栋梁教授应邀做客“与时代同行——南开大学毕业30周年校友系列报告会”，作主题为“直面拐点：历史视野下中日关系的演进与现实思考”的演讲，来自不同学院的本科生、硕士生和博士生一同分享了杨栋梁教授带来的精神盛宴。

报告会上，杨栋梁围绕古代中日关系的性质和特征、近代中日两国的博弈、二战后冷战格局下中日关系的离合、中日关系“拐点”的出现及其内涵4个方面展开论述。

杨栋梁认为，就古代的中日关系而言，截至1840年中国在鸦片战争中失败，可以说从文明视角下中日两国在东亚的中心与边缘位置始终未变，但这并不意味着两国关系从来一帆风顺，也不意味着日本在政治、经济乃至文化上对中国的依附状态一成不变，期间出现大起大落甚至存在政治层面的“无邦交”状态。古代中日关系很难用“友好”“敌对”抑或是其他定性句子一语概括。古代中日关系经历了友好、合作、恬淡、竞争、敌对的不同局面，可谓酸甜苦辣咸，五味俱全，“剪不断，理还乱”。因此，打破“中日友好两千年”这个神话，更利于以史为鉴。

杨栋梁说，近代以来，以鸦片战争和“佩里叩关”为标志，中日两国先后被列强拖进近代。由此，传统的东亚体系或华夷秩序被打开了缺口，两国间存在多层面的反复博弈。随着西学东渐，加之中日两国的思想意识及其政策应对存在明显差异，导致中国愈加贫弱，而日本则由弱变强，在“明治维新”后，中日实力对比开始发生急剧变化，两国关系进入历史上第一次具有真正意义的“拐点期”。甲午战争构成了中日关系第一个大周期的终点和第二个大周期的起点。甲午战争之后，中日两国实力对比泾渭分明，强势日本的长期战略目标是控制、统治中国乃至整个“大东亚”，建立以日本为霸主的排他性“东亚新秩序”乃至“大东亚共荣圈”；而中国则是寻求自强图存、维护国家主权和独立。

杨栋梁认为，二战后至中日两国正式恢复邦交关系前后两段时期的中日关系有离有合，犹如冰火两重天。此时导致两国关系不同局面的主要原因，取决于冷战环境下中美日三国的战略需求。在当时的三国关系中，美国是矛盾的主要方面，美国的立场如何，不仅“决定性地”影响了中美关系，也“决定性地”影响了中日关系。

在谈到中日关系新的“拐点”时，杨栋梁说，进入20世纪90年代之后，由于国际形势和东西力量对比的变化，国际关系进入了新的调整期。中日关系逐渐从“友好、合作”的基调向“合作、竞争”的方向转变。导致这个变化的内在因素主要源于两国综合国力对比及民众自他心理认知的变化。这种变化首先体现为经济实力对比和相互依存关系的变化；其次是体现为国际政治格局变化及中国的崛起加重了中日间的战略猜忌，中美日三国已经由昔日相对单纯的战略合作者变成了关系错综复杂的战略合作和竞争者；再次是体现为中日两国民众相互认知和情感的变化，种种迹象表明，近20年来支撑中日合作关系的思想基础不是加强，而是变得脆弱了。

杨栋梁认为，从历史上看，1895年甲午战争的结束是中日关系第一个大周期的终点和第二个大周期的起点。在第一大周期里，中强日弱是维系中日关系持久展开的基础，隋以后的日本虽然在政治上摆脱了对中国的依附，甚至两度向中国发起挑战，但却无法从根本上摆脱来自中国的经济、文化影响。以19世纪中叶西力东渐下两国的不同应对为“拐点”，明治维新后中日实力对比迅速接近，日本在多种可能的选择中，选择了告别“恶友”、“脱亚入欧”与中国对抗的道路，最后以甲午战争军事对决的极端方式结束了“拐点期”。中日关系第二大周期展开的前提是日强中弱，不幸的是这一前提竟成了近代日本恃强凌弱的依据。二战以后，日本再度崛起并创造经济奇迹，中国则在近30年里奋起直追，急剧地缩小了中日间的差距，近代以来两国的“强弱”关系首次呈现“强强”相向的格局，这意味着第二大周期的“拐点”已经到来。今后，拥有日本10倍人口和25倍国土的中国越发走向强盛，应该说不是外力所能阻止的。历史不会重演，但可能惊人地相似。在相当敏感的“拐点期”，中日两国应汲取历史教训，避免重蹈历史覆辙。

杨栋梁建议，中日两国要想平稳地度过拐点期，不仅需要大智慧和长远眼光，而且需要未雨绸缪，从现在做起。首先，两国民众要摈弃东亚“一山不容二虎”的陈旧观念，控制焦躁或浮躁情绪，以平常心看待彼此的发展。对于两国的政治家来说，关键在于保持清醒头脑，高瞻远瞩，把住方向，不要为一时一事自乱阵脚。同时，在大众传媒工具异常发达的环境下，两国学者和媒体人也应本着对民族负责的态度慎言谨行。其次，学会合作中竞争，竞争中合作的艺术。现在的中日关系已不是过去那种“为了友好”什么事都好商量的时代，而是到了因为有利益才合作、通过竞争才能使利益最大化的“成人关系”时期。良性的合作与竞争，可以使中日两国形成一种彼此利益难以分割的粘合关系。历史的经验和教训是，“合则两利，斗则两伤”；而从现实看，中日两国拓展合作的空间还大得很。对于可能导致两国民众情绪激化甚至可能发生军事冲突的问题，中日两国应本着求同存异的精神，达成具有法律约束性质的共识，建立政府间应对紧急事态的联络机制。对于目前非常棘手的领土领海争端，既然一时找不到更好的解决办法，那么只能“搁置争议、维持现状”，等待时机。

报告会最后，杨栋梁教授还一一回答了同学们的提问。</body></doc>