<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8426</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2012/09/06/000084634.shtml</url><title>每日新报：5年“拾荒”考入南大 义务助学乡村子弟--媒体南开</title><datetime>2012-09-06 00:00:00</datetime><body>2011年的夏天，站在校园里的这名22岁青年，带着温厚的笑容。

他的身份，除了是南大医学院临床医学专业的一名大三学生外，还曾是5年的“拾荒者”、9个月完成600小时打工业绩的快餐店服务生，以及村里100个孩子的义务辅导老师。

学费差一半 父母卖掉羊羔

闫建军出生在宝坻区一个贫困的农民家庭，家里的四亩地种着小麦和玉米，就算父母再勤劳努力，去掉农药、化肥和收割的支出，家中年收入不过两三千块钱。

为了让生活过得好一点，闫建军的父母卖过8年冰棍，也养过绵羊。闫建军读小学五年级那年的一天，忽然下了很大的雾，闫建军的母亲赶着羊出去吃草，一眼没看住，羊群跑到了庄稼地里，误食了当地人用玉米粒和的农药，结果几乎都毒死了。那一年家里损失惨重。

到现在闫建军还记得那个画面，当他背着书包放学回家，看到了满院子口吐白沫已经浑身僵硬的死羊，又看到父母两个人抬起一只只的死羊扔出家门时脸上的绝望神情，第一次真正体会到了生活的艰辛。

小学毕业那一年，他以全校第四名的成绩，考入当地重点中学育英中学，但每年3000元的学费，对于一个父亲患有高血压、母亲身体一直不好的农村家庭来说无异于天文数字。家里四处借钱，可在临报名那天还差一半，父母忍痛把还没有养肥的小羊羔全部卖了，才凑齐了学费。

为了尽量节省伙食费，一种没什么味道但一包只卖五毛钱的方便面，成为了他每日固定的午饭，晚上一般是一个馒头一碗稀饭加上从家里准备好的咸菜。

5年拾荒者 高分考入南大

“当时看到一个人在喝矿泉水，我就会下意识地想，等他喝完，瓶子会不会给我。”8年级的夏天，闫建军无意间发现拾饮料瓶子和演算扔掉的纸张可以卖些钱，鼓起勇气站起来，在全班公布了这个消息，他开始有了“生意”。

从班里班外、宿舍楼、校园，收集塑料瓶和演算纸，周末，再骑车从学校赶到废品收购站卖掉，“普通饮料瓶一毛钱、易拉罐一毛五、1.5升的塑料瓶2毛钱……”一周大约能挣10块钱。

这个一边捡废品一边读书的孩子，中考时以632.5分的高分考入宝坻一中实验班。继续“拾荒”，一直到高考，考入南开大学医学院2008级临床医学专业后，闫建军当上班长，从实行班委责任分工制、楼层负责制、建立班级邮箱系统做起，对于班里个别沉溺网络影响学习的同学，他积极开导，在生活上有困难的同学，他也主动为大家排忧解难，最大限度地服务同学。

“老实、厚道、成熟”“大孝子”“全庄人的骄傲”“学习的榜样”“关心学生”……是大家给闫建军的最多评价。

从大一开始，通过层层选拔，闫建军获得了一项基金资助，仅用9个月的时间就完成了在一家快餐店勤工俭学600小时的任务，看似不可思议的工作，几乎占用了他全部的课余时间和假期。如今，闫建军不再依靠父母，独自负担着自己的大学学费和生活费。

免费帮辅导 学生成绩三级跳

“在别人的眼中我也许是个不幸的孩子，但我从来不这么认为，我永远记得有那么多的好心人帮助过我。”

8年级下学期，闫建军的母亲因为过度劳累，得了胸腔性腹膜炎，急需手术，刚被送到医院，父亲的高血压又犯了，后又转为脑血栓，是村里人每户五块钱十块钱凑齐了母亲5000多元的手术费。

一路走来，那么多的好心人，让他懂得了“施比受快乐”。

从初中起始，闫建军就开始利用周末、寒暑假回家的时间，为村里村外的孩子们免费辅导功课。

“一个学生是我家邻居，还有两个是我回家买东西时，水果摊和五金店家的孩子，三个孩子的学习成绩中等，希望找我补课提高。”闫建军找来当年自己曾用过的书和笔记，认真备课，这一补就是五年，从2005年到2010年，闫建军成为了三个学生免费的辅导老师，如今他们分别考入理想的大学。

“闫建军是个很强悍的人，对于任何题，看一遍就会。我能考上这么好的学校，全是他5年来辅导的功劳。”同村的任红嫱说，她读高二时，全年级六七百人，她只考到400名。是闫建军在寒假的时候帮她辅导了英语、数学、物理和化学，经过补课，疏导了学习方法，她感觉自己有了自信，在高二的期末，她前进到了全年级100名，而到了高三，她已是全年级前40名，最终以优异的高考成绩考入天津理工大学。

闫胜杰是闫建军前后门的邻居，从初中开始一直接受闫建军的免费辅导，去年考上城建学院。说起这位和自己从小一起玩到大的“发小”，闫胜杰感激地说，闫建军辅导时，完全没有老师单独补课的拘束，而且讲课方法好，有耐心，同样一道题，能用不同方法讲上两遍三遍，直到确定你懂了为止。

每次闫建军回家都非常忙，白天帮父母和村里乡亲浇地、施肥，收麦子，晚上很多家都找他给自家孩子补课，多年来去闫建军家补课的情景，让其中一个孩子至今难忘。“建军的父母为人都特别好，很支持儿子给大家免费讲课，那时我在他家从晚上七八点开始补课，一直到夜里一两点，两位老人每次都在旁边陪着。”

征同盟学子 助学路还会走下去

2008年高考后，每年寒暑假，闫建军都在家乡办补习班来集中辅导孩子，从大一暑假开班招收初中一、二、三年级学生12人到2009年招收14个人。到了2010年，一下子来了50名学生要求补习。

大家都知道，闫建军辅导学生不会收钱，学生家长过意不去，最后大家商量着一个学生交100元，但如果赶上家里条件不好的学生，闫建军绝对不会收一分钱。

在同龄人忙着打游戏、郊游和谈恋爱的时候，闫建军假期中的一天是这么过的：每天7：30到9：30给初一学生上课，9：30到11：30给小学六年级学生上课，下午14：00—17：00给初二学生上课，晚上21：00—23：30给高中学生上课。全部辅导结束后，他再备课，一般凌晨两点才休息。马不停蹄地忙碌，他一个人给50名学生用两周的时间复习了一学期所学的内容，再用两周的时间给他们预习了新学期的大部分内容。

“填鸭式教学不好，我的经验是，应该让孩子们在学习时有参与感和成就感，比如英语，我让学生们自己来选词造句，表达自己的情感。”闫建军说，每周他都会对孩子们进行一次小测验，巧思和耐心，学生们从对学习“无所谓”，到有了上进心，对待学习、对待生活越来越认真。

“我会继续找闫老师辅导，他有一股强大的力量拽着我往前跑，直到我像他一样优秀。”8年级的曹嘉诚感激地说，他以前对英语非常厌学，题目不会做，考试时靠“瞎蒙”，很少及格。但闫建军并没有一上来就让他背很多单词，而是讲语法、教答题技巧，激发他的学习兴趣，让他在做题时自我感觉单词量的匮乏，从而主动开始背单词。

闫建军说，这条助学路，他还会继续走下去，他更加盼望着能有更多步入大学的学生为家乡的“助学工程”贡献力量。

当曾经的阴云散去，灿烂的阳光下站着一位充满理想的青年，而此时山花盛开。新报记者 万力闻 摄影 吴迪</body></doc>