<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8440</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/09/02/000083794.shtml</url><title>校长龚克在2012级研究生开学典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2012-09-02 00:00:00</datetime><body>亲爱的2012级研究生们：

今天的开学典礼，标志着你们踏上了攻读硕士或博士学位的新的起跑线。不要再陶醉于曾经的成就，更不要再叹息曾经的遗憾，向前看，准备新的加速，迎接新的挑战，奔向新的成功。

今天站在新的起跑线上，你们的心中一定充满着感激，因为你们一定清楚地知道，你们的成长不仅凝结着自己的奋斗汗水，而且凝聚着师长亲朋的心血和无数你们甚至不相识的人们乃至整个社会对你们的支持帮助和默默奉献。作为一个接受过高等教育的成熟的人，进一步认清和担当起回报和奉献社会的责任，就能获得继续前进的不竭动力。

今天站在新的起跑线上，首先要认清前行的方向。作为南开的研究生，你们的方向不能只是获得学位、挣份工资过日子，南开人的方向是“知中国服务中国”，一代又一代南开人就是沿着这个“为公”的方向，迈着“日新月异”的步伐，走出了真正有意义的人生道路。同学们，你们选择了南开，就是选择了“允公允能”的成长之路，确立和磨砺“为公”之志，是每一个南开人义无返顾的选择。

今天站在新的起跑线上，要认清这一段征程即研究生征程的特点。李政道先生在谈到研究生和本科生的区别时曾说，本科生做老师布置的习题，习题是有答案的；研究生做导师提出的课题，而对于课题，导师也不知道答案，需要学生和老师通力合作把答案找出来。因此，探究新问题、创造新方法、发掘新知识，才是研究生生活的魅力所在。同学们，你们选择了“读研”，就是选择了这一段研究之路。常有人说，这是一条艰难困苦的道路。我以为，这句话不完整。这条路其实是充满创新乐趣的路，这是一种只有通过战胜各种挑战，才能享受到苦尽甘来式的乐趣。

同学们，我本人在30年前和你们一样站在研究生学习的起跑线上，今天作为一个“过来人”，我想谈谈自己经历研究生学习的体会，和大家分享。研究生生活从修课、选题、做题到呈现成果充满了种种的挑战。

挑战之一，是能否塌下心来学习。“温故而知新”，不扎实系统地掌握基础理论和专门知识，“急功近利”，是不可能真正有所创新的。抱定“为公”的志向，摈弃自私的浮躁，才能增进沉潜学习、批判思维的能力。

挑战之二，是能否选好课题。树立“为公”的价值观，以国家发展和人类进步的需求为导向，才能真正站在高处“望尽天涯路”，增进抓住有价值课题或是把握住课题有价值研究方向的能力。

挑战之三，是能否抓紧时间。研究生要读书上课，要实验测量，还要社会实践，锻炼身体，参加集体活动，要往深处钻研，还要往宽处拓展，时间是很紧张的。南开人深深知道，“业精于勤荒于嬉，行成于思毁于随”，南开人还要能够张弛有度，劳逸结合，更能德智体美全面发展。

挑战之四，是能否坚韧求真，攻克难关。创新必然会经历一道又一道难关，在困难面前，投机取巧只能误入歧途；只有坚守“为公”的坚定志向，“衣带渐宽终不悔”，增进上下求索、左右借鉴，尤其是交流合作、吃苦耐劳的能力，才能独辟蹊径，渐入创新的佳境。

挑战之五，是能否规范地呈现成果和持续创新。学术的成果必须真实地予以呈现，一就是一，二就是二，“知之为知之，不知为不知”，才是“知者”的行止。把别人的说成好像是你自己的，把七分成果夸大为十分，或可一时得意，但终将自误。南开人必须将“求真守真”的学术公德，化为自觉的行事风格和人生态度，才能赢得学界的认可和尊重。也才能不“浅尝辄止、一得自矜”，从而不断超越自我、持续创新。

同学们，所有这种种挑战，其实是对你们，也是对我们的共同挑战。能否建立“通力合作”的师生关系，是研究生阶段至为重要的。对我们南开人而言所有这些挑战，都考验着我们能否始终不渝地坚持“允公允能”的精神，“允公允能”的为学，“允公允能”的为人。

今天站在新的起跑线上，请允许我代表全体教职工向你们做出庄严的承诺：

我们要恪守师德，诚信严谨，以求真创新的行动为同学们在学术研究的路上领跑，以全副的身心为同学们德智体美全面发展助力；

我们要千方百计地挖潜开源，不断完善各方面的管理服务，为同学们的学习、钻研和创新铺路；

我们要和同学们一起光大南开的公能品格、弘扬南开的青春精神、坚持南开的爱国道路，以实际行动践行南开人对于实现“创新推动发展”和建成全面小康社会的社会责任，进而在中华民族伟大复兴的事业中实现我们这一代南开人的人生价值。让我们以“允公允能，日新月异”的校训时刻激励和要求自己，从自身做起，从现在做起。</body></doc>