<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8449</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/08/31/000083454.shtml</url><title>校党委召开八届四次全委（扩大）会议--南开要闻</title><datetime>2012-08-31 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈鑫 摄影 任永华)8月30日，南开大学党委召开八届四次全委(扩大)会议。校党委书记薛进文，校长龚克，党委副书记杨庆山、刘景泉，党委副书记、纪委书记张式琪，党委副书记、副校长杨克欣，副校长许京军、佟家栋、关乃佳、朱光磊，党委常委、办公室主任张亚出席。校党委委员、纪委委员、中层正职干部参加会议。

受党委常委会委托，薛进文向全委会做了第八次党代会以来主要工作报告。他指出，去年9月召开的第八次党代会，是在南开加快改革发展的关键阶段召开的重要会议。一年来，按照第八次党代会精神，常委会坚持社会主义办学方向，紧紧围绕学校事业发展，充分发挥统揽全局、协调各方的领导核心作用，求真务实，努力工作，团结依靠全校广大党员干部和师生员工，扬正气、出实招，抓大事、解难题，紧紧围绕人才培养这一根本任务，努力抓好教学科研、管理服务、党的建设、安全稳定及班子自身建设，使学校各项工作呈现出科学发展、和谐发展的新局面。

薛进文在报告中指出，一年来，常委会坚持以科学发展观为统领，认真贯彻胡锦涛总书记在清华百年校庆大会上的重要讲话和国家中长期教育改革和发展规划纲要，把第八次党代会提出的质量特色两大主题作为贯穿学校工作全局的战略要求，围绕主题抓好事业发展，把握主题推进改革创新。抓顶层设计，审定并稳步实施“十二五”规划；抓根本任务，全面推进“公能”素质教育；抓发展机遇，全力推动新校区建设；抓重点工作，不断增强学校核心竞争力。

薛进文指出，按照第八次党代会的部署，常委会坚持以改革创新精神加强党的建设和思想政治工作，把党的思想政治优势和组织活力转化为学校发展的动力和保证。着力加强了思想理论建设、基层组织和干部队伍建设、党风廉政建设、民主政治建设和校园和谐稳定工作。

薛进文说，面对高校竞争发展的形势与挑战，常委会班子深感肩负的使命和重担，深感抓发展、促改革、转作风首先必须从自身做起。为进一步提高自身建设的科学化水平，加强思想政治建设、制度建设、作风建设，常委会研究出台了一系列规章制度。常委会认真执行领导干部廉洁自律各项规定，严格执行报告个人有关事项、年度个人述职述廉等制度，坚持秉公用权、自重自警，自觉接受各方面的监督，不利用职权和职务上的影响谋取不正当利益，没有违规违纪行为。

薛进文指出，全面总结一年来的工作，还存在一些值得注意的问题和不足，主要有：对接国家战略需求和重大政策的主动性还不够，承接重大课题项目、开展高水平科研创新的能力尚需要进一步提高；面对高等教育的迅速发展，还需要进一步增强危机感紧迫感，进一步增强大局观全局观，特别要加强学习研究，善于以改革的精神和发展的办法解决各种问题，创造性地主动做好工作；一些部门单位服务意识还不够强，工作作风还需要端正。对这些问题，常委会将高度重视，切实采取措施，努力加以解决。

薛进文在报告中强调，当前，全党全国正在认真学习贯彻胡锦涛总书记7月23日在省部级主要领导干部专题研讨班上的重要讲话精神，我们要按照上级部署安排，以高度的政治自觉和责任意识，认真学习领会总书记讲话精神，切实把思想行动统一到中央对党和国家工作的总要求上来，扎扎实实抓好南开大学的发展建设。让我们共同努力，为贯彻落实第八次党代会的决策部署，为加快实施“十二五”事业发展规划，为建设世界知名高水平大学，恪尽职守，拼搏奋进！

会上，龚克传达了教育部直属高校工作咨询委员会第二十二次全体会议精神和刘延东同志在会上的讲话精神。杨庆山传达了中组部对我校选人用人工作检查的反馈意见。刘景泉传达了习近平同志在高校党的建设工作座谈会上的讲话精神。张式琪传达了全国维护高校稳定工作会议精神。杨克欣传达了天津市委理论中心组读书会暨调结构、惠民生、上水平活动交流推动会精神。

会议最后，薛进文进行了总结。他指出，这次全委扩大会是在落实第八次党代会精神、实施“十二五”规划的关键时期召开的一次重要会议。总体来说，会议内容比较充实，既对第八次党代会以来的学校工作进行了认真总结，更领会把握了当前高等教育发展的宏观形势与政策要求，明确着力方向，增强信心决心。全校各级党员干部要充分认识这次会议的重要性，切实把思想行动统一到全会精神上来，把学习贯彻有关会议内容与学习贯彻胡锦涛总书记“7.23”重要讲话精神结合起来，认真抓好贯彻落实。

薛进文强调，要继续健全制度机制，深化党内民主；认真学习贯彻胡锦涛总书记“7.23”重要讲话，深刻领会党和国家工作总要求；把握高等教育的重大政策导向，增强发展的紧迫感责任感；紧贴天津发展，努力形成服务地方战略的新布局；讲政治、讲大局、讲责任，全力维护好学校和谐稳定；提倡深入细致的工作方法，狠抓落实，务求实效。全校各级党组织、各部门要发扬好传统、好作风，自觉肩负起发展南开、建设南开的光荣使命，以饱满振奋的精神状态，认真贯彻落实中央和教育部、天津市的决策部署，推动科学发展，维护和谐稳定，加快建设世界知名高水平大学，以更加优异的成绩迎接党的十八大胜利召开！</body></doc>