<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8455</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/08/30/000083294.shtml</url><title>发扬我们党重视并善于学习的优良传统--南开要闻</title><datetime>2012-08-30 00:00:00</datetime><body>刘景泉 秦立海 张 健

中国共产党是重视并善于学习的马克思主义政党。在长期的奋斗历程中，我们党总是把加强学习作为关系党和人民事业兴衰成败的战略举措，根据形势任务的发展变化，不断向全党提出新的学习要求，推动了党和人民事业的发展。在世情国情党情发生深刻变化的新形势下，应进一步发扬我们党重视并善于学习的优良传统。

重视并善于学习是我们党的优良传统。在领导革命、建设和改革的进程中，我们党始终重视学习、善于学习。在党的六届六中全会上，毛泽东同志就向全党发出学习理论并使之中国化的号召。之后在全党范围开展了以整顿学风为中心的整风运动，在统一思想的基础上达成新的团结。党的七届二中全会号召全党用极大的努力学会管理和建设城市，收到显著成效。文化大革命结束后，在“中国向何处去”的历史关头，邓小平同志旗帜鲜明地支持真理标准问题大讨论。这场讨论既是一场全国性的思想解放运动，又是一次深刻的马克思主义学习教育。他还希望全党同志一定要善于学习、善于重新学习；强调既要认真学习马克思主义，又要在实践中发展马克思主义。正是在不断学习、不断解放思想的基础上，我们党开辟了中国特色社会主义道路，取得了改革开放和社会主义现代化建设的巨大成就。改革开放进入关键时期后，面对新情况新问题，江泽民同志发出“学习，学习，再学习”的号召，先后兴起了学习邓小平理论和“三个代表”重要思想的高潮。党的十六大以来，全党在以胡锦涛同志为总书记的党中央领导下，坚持理论创新和实践创新，在全面建设小康社会的实践中坚定不移地把改革开放伟大事业继续推向前进。在此过程中，我们党提出了科学发展观等重大战略思想，并在全党开展了深入学习实践科学发展观、建设学习型党组织等活动，有力推动了各项事业的科学发展。

我们党积累了重视学习、善于学习的宝贵经验。我们党在长期重视学习、善于学习的过程中积累了许多宝贵经验。正是依靠这些宝贵经验，党的学习卓有成效，不断带领全国各族人民战胜各种困难和风险，开创了中国特色社会主义事业新局面。一是在解放思想、推动理论创新的基础上统一全党思想，是我们党学习的根本出发点。我们党始终坚持解放思想、实事求是、与时俱进，不断深化对事物发展规律的认识，自觉把思想认识从不合时宜的观念、做法和体制的束缚中解放出来、从对马克思主义的错误的和教条式的理解中解放出来、从主观主义和形而上学的桎梏中解放出来，为实践探索提供了科学理论指导。二是理论联系实际、掌握运用马克思主义的立场观点方法，是我们党学习的原则要求。我们党始终坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际和时代特征相结合，自觉运用马克思主义立场观点方法研究解决实际问题，不断推进马克思主义中国化。三是马克思主义理论与科学文化知识相结合，是我们党学习的基本内容。我们党要求广大党员干部既要下功夫学习马克思主义理论，又要努力学习科学文化知识，不断丰富和提高自己，使思想水平、知识水平适应时代发展的需要。四是开展集中教育与建立长效机制相结合，是我们党学习的重要途径。每当革命、建设和改革事业发展到关键时期，党都要根据形势任务的新变化、时代发展的新要求，在全党及时开展马克思主义集中学习教育活动。我们党还十分重视建立健全符合实际、行之有效的学习制度，促进党员干部学习科学化、规范化、制度化。

在建设马克思主义学习型政党中进一步加强学习。党只有不断学习，建设马克思主义学习型政党，才能提高领导水平和执政能力，才能从容应对前进道路上的各种艰难险阻，才能更好地巩固党的执政地位、履行党的执政使命。一是把马克思主义理论武装作为学习的核心内容。广大党员干部只有学好用好马克思主义、毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系，掌握和运用马克思主义立场观点方法，并用以武装头脑、指导实践、推动工作，才能不断提高理论素养、执政能力和精神境界，增强工作的原则性、系统性、预见性、创造性，使党始终走在时代的前列，正确引领中国的发展进步。二是紧密围绕党的中心工作来学习。广大党员干部应坚持理论联系实际的原则，围绕党的中心工作来学习，也就是以我们正在做的事情为中心，努力掌握和运用一切科学的新思想、新知识、新经验，在提升理论水平、加强党性修养、增强工作本领上取得新成效。三是坚持与时俱进开展学习。社会实践是随着时代进步而不断发展的，实践主体的认识水平也必须随之不断提高，并根据实践提出的新要求进行新的理论创新。我们必须结合当代中国的发展实践来学习，不断丰富发展马克思主义。</body></doc>