<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8487</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/08/19/000081715.shtml</url><title>在2012级本科生开学典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2012-08-19 00:00:00</datetime><body>南开大学校长龚克

(2012年8月19日)

亲爱的2012级本科新生同学们：

今天，学校隆重地举行2012级本科新生开学典礼，这是对你们——来自五湖四海的3248名朝气蓬勃的新一届南开人的欢迎典礼，也是你们——来自五湖四海的3248名朝气蓬勃的新一届南开人，踏上大学之路的启程典礼！

今天，参加典礼的有部分中学校长和家长代表，让我们再一次以热烈的掌声感激他们的教诲和养育之恩！同学们，这几天，在入学过程中，你们感受到了许多师生员工和学生志愿者们为你们提供的热情服务，虽然他们的多数并不在现场，但我仍然提议，我们用热烈的掌声向他们表示我们由衷的敬意！

亲爱的同学们，上大学曾是你们多年来明确而坚定的奋斗目标，作为过来人，我们完全能够理解你们成功的喜悦，也可以想见部分同学没能进入最理想的学校和专业的缺憾。喜悦也罢，缺憾也罢，今天都不再重要，重要的是站在大学生活的起点上重建人生的目标。因此，我们要静下来，静下来思考一下，什么是“大学”？什么是“南开”？

同学们，从今天开始，你们就是大学一年级的新生了，你们必须清醒地认识到，“大一”不是“高四”。为此，你们要认真地想一想，“大学”与中小学到底有什么不同？在和同学们的交流中，我发现大家比较多地注意到，大学阶段学习的“专业性”，无疑这的确是大学的一个特点，但我认为，专业性并不是本质的特点，本质的特点是“自主性”。尽管仍然有教学安排，仍然有课堂讲授，但如果你们不能体悟到“自主性”，也就不能真正体悟什么是大学。大学既不是大楼的集合，也不是课程和考试的累积，大学应该是同学们自主学习、独立生活、全面发展的生动体验。如果说，此前你们还沉浸在“当”大学生(to be a student)的兴奋之中，那么，从此刻开始，你们要冷静思考，如何“做”大学生(to do as a student)。请同学们告诉你们的家长，今后，不再需要听他们的“叫早”，不再需要他们无时无刻的督促和叮咛，不再需要他们为你们铺床叠被，不再需要他们代办各种事务手续，你们将作为成年的学习者，从高考备战中应试性学习的套路中走出来，在德、智、体、美各方面生动活泼地得到发展，进而成为品德高尚、体魄强健、善学能做的充实而自立的人。

同学们，大学学习的“自主性”要求大学生的“自觉性”。你们不仅是一般意义上的大学生，你们是南开大学生。南开是一所令人景仰的学校，这所学校与国家的命运休戚相关。同学们一定对几天前刚刚结束的奥运会记忆犹新，可大家是否知道南开与奥运的特殊情缘？在北京奥运会上，国际奥委会主席罗格先生说过，在北京举办奥运会，将圆一个中国人一个世纪以前表达的梦想。这个中国人叫张伯苓，他是我们的老校长。张校长在1908年提出，中国人要能够参加奥运会，中国人要能够在奥运会上夺金牌，中国人要举办奥运会。他预言：奥运会在中国举办之日，就是我中华腾飞之时。张伯苓先生的奥运三问，代表的是南开人“振兴中华”的强烈文化自觉。今天张先生的三个愿望都已经实现，中华民族正在腾飞，正是在这跨越百年的波澜壮阔的历史进程中，有以周恩来学长为代表的一代又一代南开人前赴后继，为中华之崛起而读书而奋斗而献身，铸就了南开人“允公允能，日新月异”的精神品格和文化特质。作为新一级南开人，你们应该知道，作为南开人真正的“身份标志”不是注了册的“学生证”，更不是紫色的“院衫”，而是“公能”气质。“允公允能”的内涵十分丰富，我们要用一生去感悟和践行。作为新生，最紧要的是立定为公之志，自觉地像周恩来学长那样抱定“为中华之崛起而读书”的学习目的，自觉地发展自己学习研究的能力，交流合作的能力，吃苦耐劳的能力。真正树立了“为公”的志向，才能进而养成“奉公”的操守和“大公”的襟怀；有了学习、合作、吃苦的能力，进而才能增进实践、发展、创新之能力，才能迈出南开人“日新月异”的步伐。

我想再强调一下“吃苦耐劳”的能力，我认为这是我们南开人为人做事的基本功。大学的青春浪漫不是一帆风顺，你们要准备经受学习上和生活中的种种困难和挫折，只有当你们能够以乐观的态度承担学习和生活的压力，并能够通过学习和合作克服困难时，才能真正享受到大学生活的美好和愉悦。

最后，请允许我代表全体教职员工向你们做出南开教师的庄严承诺：

我们要恪守师德，诚信严谨，尽心尽力地做同学们的良师益友，为同学们德智体美全面发展助力；

我们要努力完善各方面的管理服务，为同学们开展研究性学习、实践性学习、国际化学习提供更好的条件，为同学们自主发展搭台；

我们要和同学们一起光大南开的公能品格，弘扬南开的青春精神，坚持南开的爱国道路，在中华民族伟大复兴的事业中践行我们南开人的社会责任，为同学们实现南开人的人生价值引路。

“允公允能，日新月异”是对你们，也是对我们，是对所有南开人的要求，让我们共同努力，从现在做起！</body></doc>