<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8501</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/08/14/000081094.shtml</url><title>“知行南开”研究生社会调研团队奔赴全国各地开展调研实践活动--南开要闻</title><datetime>2012-08-14 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（通讯员魏巍 孟亮）自“知行南开”研究生社会调研项目（第一期）启动以来，58支研究生社会调研团队在“公能”励学金的支持下，奔赴全国各地，深入农村、社区、企业、高校、政府机关等开展调研实践活动，充分将所学知识应用于实践，并在实践中检验理论知识，以实际行动践行南开学子“知中国，服务中国”的核心理念。

深入基层的社会调研使研究生更加直观地了解中国

与一般的社会实践不同，“知行南开”研究生社会调研活动的时间跨度长达半年，分为申报论证、调研实践、总结展示、深化拓展等四个阶段，其中调研实践阶段是该项目的核心阶段。暑假刚刚开始，各调研团队就陆续启动了调研工作。环境科学与工程学院研究生调研团队赴天津市西青区水高庄、唐山市乐亭县乐亭镇赵蔡庄村及丰润镇那母庄三村调研农村垃圾处理和沼气应用问题；周恩来政府管理学院研究生调研团队赴福建省龙岩市开展城市化中的政府行为调研，深入了解城市化发展对各地经济社会发展产生的深远影响；商学院研究生调研团队开展天津市外地农民工生活状况与信息行为调查，努力构建全方位的农民工信息服务平台，为推动农民工生活状况的改善贡献力量；经济与社会发展研究院研究生调研团队赴河南兰考县、山西左权县、浙江淳安县、四川青川县及黑龙江红兴隆农垦等地考察我国农村医疗服务体系现状，为我国进一步改革农村社会医疗保障体系提供政策建议。在实地调研的过程中，研究生们了解了世情、国情、民情，加深了对当前中国经济社会发展的深入、理性思考，进一步培养了踏实严谨的优良学风。

发挥专业优势的课题研究促进高校更好地服务社会

“知行南开”社会调研项目鼓励调研团队自行拟定调研课题，并运用专业知识和研究特长解决问题，最终将研究成果进行转化，促进产学研的有机结合。第一期申报的调研课题涉及经济、社会、文化、医疗卫生、环境保护等多个领域，内容涵盖经、管、商、法、理、工、农、医等多个学科，调研地点涉及全国28个省、自治区和直辖市，很好地发挥了高校服务社会的职能，部分调研项目已经取得了初步成果。周恩来政府管理学院研究生调研团队在前期调研的基础上撰写的“民族群体性事件的类型演化与冲突干预研究”一文被《广西民族研究》杂志收录；经济学院研究生调研团队赴江苏省镇江市，对镇江新区的新兴产业引领的示范效应开展实践调研，并与新区政府就进一步加强人才建设工作达成了合作意向；旅游与服务学院研究生调研团队赴滨海新区塘沽区就旅游资源进行调查，提出了很多有价值的发展建议；药学院研究生调研团队来到天津中医院大学的中医院研究院了解其在生物医药“产-学-研”一体化方面的先进经验，并与该研究院的负责人进行了深入交流。

“专业学习-课题研究-社会实践”相结合的研究生培养模式推动我校实践育人工作再上新台阶

启动“公能”励学金，派出如此大规模的调研团队在近年来我校研究生教育培养工作中尚属首次。作为研究生创新能力提升工程的重要内容和开展实践育人的重要依托载体，“知行南开”研究生社会调研项目很好地将专业学习、课题研究、社会实践相结合，是建立以“问题”为导向、以“项目”为中心的研究生实践教育培养模式的一次有益探索，在推动研究生“公能”素质教育方面发挥了积极的作用。研究生通过开展“南开式”的研究，培养了更高的“公能”自觉。马克思主义教育学院研究生调研团队通过调研南街村精神文明建设情况，进一步加强对社会主义核心价值观的深入研究；法学院研究生调研团队通过开展法律援助工作者真实生存状态调查，更加坚定了作为法律工作者帮助弱势群体的决心；医学院研究生调研团队在医学院开展夏令营期间，向来自全国各地的高中生宣传和普及“自闭症”常识。调研团队克服了各种困难和考验，脚踏实地，在实践与奉献中磨练意志、砥砺品格，充分展示了南开研究生自觉服务国家、服务人民的“公心”和灵活应用专业知识解决现实问题的“能力”。调研团队的出色表现也得到了调研单位的充分肯定和高度评价，部分团队已经与调研单位达成了长期课题研究合作意向，并在调研地建立了社会实践基地，为进一步推动研究生实习、实践和就业工作奠定了良好的基础。

目前，大部分调研活动仍在有序推进，各研究生社会调研团队将在已取得成果的基础上进一步深入开展调研实践活动，加快科研成果转化，促进协同创新。党委研工部也将通过“知行南开”专题网站实时跟进各团队开展实践调研情况，拓展并整合研究生创新实践教育资源，努力建立研究生科研成果的孵化平台。</body></doc>