<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8518</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/08/01/000080254.shtml</url><title>【感念师恩】向导――记我眼中的导师张文忠--南开要闻</title><datetime>2012-08-01 00:00:00</datetime><body>外国语学院2009级硕士研究生 时雨

张文忠老师是2006年才来到南开的，当时他只指导硕士生。所以，当年身为本科生的我虽闻张老师其名，却从未见过张老师其人，更谈不上有过直接接触。直到2009年我大四保研后，开始考虑选方向选导师的问题，这才和张老师有了第一次的接触。

其实，在见张老师之前，我早就“调查”了张老师的教育与教学经历、研究方向，拜读了张老师的学术文章，并且立志要“追随”这位年轻有为的老师专攻应用语言学和语言教学方向。带着这份期待，我决定向张老师“毛遂自荐”，勇敢地敲开了博导办公室的门……和张老师的第一次接触中，他向我详细介绍了语言学专业、各老师的研究方向、他自己的研究方向和目前研究工作，询问了我的学习经历和研究意向，借给我三四本相关书籍，并且邀请我参加由他亲自主持的研究生reading group以提前体验论文阅读和分析。

说实话，初次见面的收获大大超出了预期。我不仅感受到了张老师身为长者的亲切真挚，更感受到了他身为学者的严谨认真。虽然当时还是大四，但我已经认定张老师就是自己的研究生导师。正是这与导师的第一次接触，为我之后的研究生学习指明了方向。

进入到研究生学习阶段后，我和同学们都在张老师的课堂上获益颇多。张老师对于课程内容和相关理论可以说是“精通”，体现在广度、跨度、深度和熟悉度等不同层面，而且善于将实证与理论相结合，通过简单的举例，便将让我们“愁眉紧锁”的艰深理论解读为令我们“频频点头”的浅显言语。作为一名教师，张老师的博学多闻、精辟入里、深入浅出的教学让研究生同学甚是钦佩。

在研究生课堂外，导师在本科教学中又呈现出不一样的教学方式。导师为英语专业的本科生开设了“个性化英语学习”和“研究式英语学习”两门创新性课程。这两门课以学生为中心、以学生的自主学习和学习汇报为主要形式，因此，课上和课下需要导师巨大的投入。课程初期，导师每周要评阅二十多个同学共长达几万词的英语学习报告，再一一回复和反馈，也长达几万词。当然，除了这些，还有太多琐碎却重要的工作要完成。而在课上，导师需要认真聆听每一个同学的展示报告，将问题与点评、心得记录在案，并当场向报告人提出建议和指导。在这两门课上，作为助教的我深知课程组织、开展与评价的不易，于是更加佩服导师开创这两门课的勇气与实力。

从导师的课堂教学中，我体会到为人师所的巨大辛苦和与之成正比的幸福，也正因为导师的潜移默化的影响，我爱上了课堂，不仅爱上课，更爱教课。感谢导师为我拨开了“迷雾”，让我清晰领略教学之光辉，看清教学之方向。

张老师十分重视论文写作，尤其是对研究生，要求颇为严格，正如他经常放在嘴边的一句话“writing makes an exact man”(写作使人精确)。每每将自己写的文章拿给导师看，就如经历了一场“洗礼”。从结构到内容、从句式到选词，导师总是神速而犀利地指出这样那样的问题，并提出参考建议。我想，莫不是导师功力深也不会言之切。

说到论文写作指导，令我印象最深的一次就是他指导我数据分析的那次。我先将写好的初稿给导师看，导师一大早便给我打电话，让我打开电脑，按他所说的标注几组数据，并让我自己先思考10分钟应该怎样分析，再和他交流。10分钟后，我怯生生地打给导师，说了自己的分析方法。导师在做了一些肯定鼓励后，一步又一步地启发我，说得十分细致深入，大约20分钟的交流后，我最终找到了令导师满意的“正解”。殊不知电话那边的我面有愧色许久许久。从那之后，“writing makes an exact man”以及“文责自负”便成为了我的座右铭，指导着我写下每一个学术文字。

生活中的导师，比在课堂和学术环境中多了一分轻松幽默，一谈起话，聊起天，却也是三句话不离本行。即便是在食堂和我们这些“弟子”吃饭，或深沉地讲述最近的教学思路和做法，或欣喜地说说某个学生的进步，或发散式地讨论某篇最新文章和某些学术观点。就算我们想转移话题，随便天南海北地聊，最后话题也总是被导师拽回到“教学科研”上面。我想，这四个字“教学科研”，恐怕早已融入了导师的血液，使他孜孜不倦地在高等学府中培养一批批学生，并将其塑造成可用之才。

导师于我、于我们，是值得尊敬与信任的向导，在平日指引前进的大方向，于困境中指往明确的出路。三年前，我慕名而来；如今毕业，我满载而归。感谢导师这些年教会我那么多。师恩难忘，除了拜谢再谢，最好的报答方式莫不如将导师所教授的学识和精神传承下去。我会努力做到、做好！</body></doc>