<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8519</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2012/07/30/000080054.shtml</url><title>天津日报：天津――近代中国奥运第一城--媒体南开</title><datetime>2012-07-30 00:00:00</datetime><body>1.参加1936年德国柏林奥运会的中国田径选手



2.中华全国体育协进会成员合影（前排左二为王正廷 前排右三为张伯苓）



3.刘长春在1932年美国洛杉矶奥运会参加二百米预赛





文/张博

伦敦奥运会与中国的渊源颇深。1908年，时值第四届奥运会在伦敦举办，中国的一座城市最早发出了在北京举办奥运会的呼声；1908年伦敦奥运会举办之际，中国一位著名的教育家观摩了奥运会的精彩演出。中国的这座城市，是宣传奥林匹克精神的舆论阵地、实践奥林匹克运动项目的先锋、培养中国奥林匹克人才的摇篮

伦敦奥运会与近代中国“奥运三问”

2008年北京成功举办了一届无与伦比的奥运会，“百年奥运，一朝梦圆”。曾有人说，1908年，中国人怎么就想到了申办奥运会？这是事实，还是托古者有意为之？

清光绪三十四年(1908)，对于清王朝而言，是具有转折意义的年份，这一年，光绪皇帝和慈禧太后先后故去。对于现代奥林匹克运动而言，这一年，第四届奥运会在英国伦敦举办，经过了三届奥运会，现代奥林匹克运动会已经逐渐进入人们的视野。

1908年5月23日，天津的《星期报》上登载了一篇名为《竞技体育》的文章，文中提到：“再过几个星期，伦敦举行一次盛大的奥林匹克运动会，是有史以来最庞大的一次运动会。”该文简要回顾了古代奥林匹克运动会举办的情况，介绍了首届现代奥林匹克运动会在1896年复兴，并且提出：“中国没有出现在伦敦奥运会的赛场上，中国到底要等多久才能产生一位真正有技术水准的选手在国际奥运会上得到奖牌呢？那可能是难以评价的问题。不过，只要我们有信心，相信那并不是一件难事。国家有责任发展体育，不只是派选手到雅典参加奥运，而且要积极争取二年一度的奥运会在中国举行。”这篇文章涵盖了“奥运三问”的核心内容，即派遣选手到奥运会参赛并且能够获得奖牌，在中国申办奥运会。

这篇文章发表5个月后，天津再度传出与伦敦奥运会有关的信息。曾有前辈学者说，这一年的10月，天津南开学校曾经播放过伦敦奥运会的幻灯片，并将伦敦奥运会的各种比赛趣闻“嫁接”到幻灯片中。似乎在这一年，天津人已经看到了伦敦奥运会的全部比赛情形。

事实果真如此吗？当年披露天津播放奥运会幻灯片的两张报纸都没有给出明确的信息。1908年10月24日，《大公报》最早披露了青年会要播放奥运会幻灯片。10月31日，《星期报》报道了播放幻灯片的情形，但对奥运会的描述却让人感觉扑朔迷离：“该会四年一次聚于希腊都城雅典，二年一次轮聚各国京都，本年大会系聚于伦敦。”这段文字并没有明确提出播放的幻灯片内容为伦敦奥运会，只是说当年奥运会在伦敦举办。

当年的新闻报道很短，类似于今天的新闻短讯，在《大公报》刊发的新闻中，有“新由外洋运来返光镜”几个字，为破解伦敦奥运会的幻灯片是否当年登陆天津提供了线索。这几个字表明，青年会播放幻灯片所使用的机器是1908年当年购买的，而《星期报》的新闻上则指出时任天津青年会代理总干事的饶伯森是从美国订购的机器并附带了幻灯片。

如果幻灯片的内容是伦敦奥运会，那么，就出现了这样一个时间和空间线索：即英国伦敦举办奥运会，有关公司在伦敦制作幻灯片(或是带到美国制作幻灯片)，再从美国运到中国天津。按照当时的交通条件，仅从伦敦到美国，再从美国到天津的运输时间至少一个半月。如果我们再把拍摄和制作幻灯片的时间算在里面，恐怕还要长一些，两个月甚至两个多月都有可能。

1908年10月16日，这些幻灯片漂洋过海抵达天津，由此倒推两个月为8月中旬，倒推两个半月为8月初。第四届伦敦奥运会于1908年7月13日开幕，直到10月31日才结束，历时三个半月。从闭幕的时间看，显然，天津播放幻灯片时，至少没有闭幕式，同时，从8月初或8月中旬开始的各种比赛项目也不可能出现在这些幻灯片中。如果在南开学校播放的这些幻灯片反映的是伦敦奥运会，最多是伦敦奥运会的开幕式和少数的比赛项目。

当然，这仅仅是推测。实际上，这批幻灯片反映的奥运会内容还存在着另外一种可能。1896年，首届奥运会在雅典举行，当时的现代奥运会尚属草创并险些夭折，连西方的新闻媒体对这届奥运会都“惜字如金”，笔者尚未看到关于首届被拍摄并制作成幻灯片的报道。1900年，第二届奥运会在法国巴黎举行，与此同时，巴黎世博会举办。虽然新闻媒体对巴黎博览会和巴黎奥运会的情况进行了报道，但这届奥运会杂乱无章，连现代奥运会的创始人法国人顾拜旦对此也深表不满。1904年，第三届奥运会在美国圣路易斯举办，虽然也与当年的博览会共同举行，但当时美国的科技已经较为发达。如果从情理上分析，天津人当年目睹圣路易斯奥运会幻灯片的可能性最大。

张伯苓伦敦观看奥运会

幻灯片中的奥运会让那个时代的天津人陶醉，也让奥运会第一次以这种形式进入了中华大地。与他们相比，还有一位天津人更为幸运，就在1908年，这位天津人正好转道英国考察教育，并亲眼目睹了伦敦奥运会的盛况。

今天的人们回首近代中国的奥运记忆之时，这个人的名字频频出现在人们的视野之中。他，就是南开学校的校长、近代中国申奥第一人张伯苓先生。那年8月，张伯苓作为直隶省代表参加美国第四届渔业大会，会后，转道欧洲考察教育。当时，第四届奥运会在伦敦如火如荼地进行中，致力于教育救国的张伯苓当然不会错过这样的好机会，于是就到奥运会现场观看比赛，紧张激烈的比赛、“重要的是参与”的奥林匹克精神令张伯苓难以忘怀，也让他对现代奥林匹克运动感悟良多。

为梳理张伯苓先生对近代中国体育事业的贡献，笔者曾翻阅了近代以来出版的大量中外文献。在一张已经微微泛黄的英文报纸上，笔者阅读到这样一条新闻：在天津城市运动会闭幕式上，张伯苓先生发表演讲。时间定格在1907年10月19日。早在1902年，天津在全国率先举办了城市运动会。在当时的天津城市运动会上，奥运会的主要比赛项目都可以看到。作为第一个引入篮球运动的城市，天津在实践奥林匹克运动项目方面不遗余力。因而，在首届天津城市运动会行将拉开帷幕时，《京津泰晤士报》的记者盛赞天津举办这样的体育运动会，是奥林匹克运动传播到中国的一个火种，堪称中国北方的奥林匹亚。

在这样的氛围下，奥林匹克运动早已深深地印刻在张伯苓先生脑海之中。1904年，圣路易斯奥运会举办后，张伯苓不仅更加关注现代奥林匹克运动会，让更多的中国人了解、参与奥林匹克运动成为他毕生的梦想。于是，在1907年天津城市运动会的颁奖典礼上，张伯苓先生发表了热情洋溢的演说，那是一个让今天中国人依旧难以忘怀的声音：“此次运动会的成功，使我对吾国选手在不久的将来参加奥运会充满了希望。去年雅典奥运会期间，虽然许多欧洲国家奥运选手技术水准很差，得奖希望渺茫，但他们仍然派许多选手参加。照此看来，我国应立即成立奥林匹克运动会代表队。”这是张伯苓第一次在公开演说中建议中国组建奥林匹克代表队，争取早日参加奥运会；也是中国人第一次正式通过演说回应现代奥林匹克运动。1908年，张伯苓先生观摩了伦敦奥运会后，于转年的10月13日，向参与天津城市运动会的选手们介绍了英国伦敦奥运会的盛况。

为奥运会奔波的“化缘老和尚”

第四届伦敦奥运会也成为了张伯苓先生一生中唯一一次观摩的现代奥林匹克运动会。此后，张伯苓先生逐渐成为近代中国全国性体育组织的负责人，为中国体育事业付出了大量的心血和汗水。

在张伯苓、王正廷等人的努力下，中国开始逐渐参加到奥林匹克大家庭中。1924年，中国三位网球选手出现在巴黎奥运会的场地上；1928年，中国正式派出代表观摩奥运会；1932年，中国第一次派运动员出席奥运会正式比赛项目；1936年，中国派出规模庞大的代表团出席德国柏林奥运会；1948年，中国再次组团参加伦敦奥运会。

每一次中国参与奥运会比赛之时，都可以看到张伯苓忙碌的身影。作为一家私立学校的校长，张伯苓为南开系列学校的发展呕心沥血，经常为筹集经费奔走在天津的富商巨贾、政客官僚的府邸间。南开学校勤俭办学，张伯苓甚至戏称自己是位“化缘老和尚”。在这样一家经费短缺的私立系列学校中，张伯苓高度重视学校的体育事业，南开体育教员的工资甚至高于本校其他学科教员的工资。钟爱体育事业的张伯苓，在1932年刘长春遭遇困境时，力挽狂澜，与王正廷等人促成了中国人首次正式参加奥运会的比赛项目。1936年，第11届奥运会在德国柏林举行，国民政府准备派出百余人的代表团前往德国柏林出席奥运会。1935年，全国体育协进会开始组织训练班，为转年参加柏林奥运会做准备。张伯苓冒着酷暑，前往青岛探望训练班的教练员和运动员。1936年，中国的田径集训班成员结束训练，前往上海做最后的资格审定时，曾经路过天津。张伯苓与奥运冠军李爱锐携手，邀请田径训练班到天津与当地的外国侨民和天津选手进行高水平的对抗赛。

然而，历史却与张伯苓开了一个不大不小的玩笑。在中国历次正式出席奥运会观摩或比赛时，张伯苓淡出了人们的视线。

早在1928年，张伯苓就有机会代表中国观摩阿姆斯特丹奥运会。恰逢当时张伯苓率队在东北考察，转年准备前往欧美考察教育，相关的行程安排早已确定，为了自己心爱的教育事业，无法前往阿姆斯特丹。张伯苓通过书信告诉王正廷，希望他另选派人选出席。这样，张伯苓第一次错过正式出席奥运会的机会。

1936年，国内的各大媒体也开辟出专版或专栏，对中国筹备参与奥运会的情况跟踪报道。当柏林奥运会临近时，一直为中国代表团出席奥运会努力的张伯苓先生却在人们的视野中消失了。此时的张伯苓正在祖国的大西南重庆筹建南渝中学。自1931年日本发动九一八事变后，日寇的魔爪又伸向华北地区，对时事非常敏感的张伯苓意识到日寇发动全面侵华战争是早晚的问题。南开系列学校南开中学、南开大学、南开女中、南开小学已经具备了一定的规模，也成为张伯苓最大的牵挂。重庆南渝中学正在紧张筹备之中，为南开学校选择稳固的后方还是出席柏林奥运会？张柏林选择了前者，失去了作为中国代表团成员出席奥运会的机会。1948年，伦敦奥运会中国代表团中，我们依然无法看到这位南开老校长的身影。这一年，张伯苓已年过古稀，身体条件已经不允许他长途奔波。就这样，最早呼吁中国参加奥运会、申办奥运会的张伯苓多次与奥运会失之交臂。

天津培养出两位国际奥委会委员

近代中国共有三位国际奥委会委员，分别是王正廷、孔祥熙和董守义。其中，王正廷和董守义与天津的渊源颇深。

中国第一位国际奥委会委员王正廷，早年求学北洋大学(天津大学前身)。北洋大学创办于1895年，是近代中国第一所大学。1898年，北洋大学举办了首届学校运动会，开创中国近代学校体育运动的先河。王正廷在学期间，耳濡目染，对体育运动产生了浓厚的兴趣，并参加过北洋大学组织的学校运动会，可以说，在天津的学习生涯为他日后关注并成为中国体育事业的领导者奠定了深厚的基础。

在1920年举办第七届比利时安特卫普奥运会后，现代奥林匹克运动的创办人顾拜旦将目光聚焦在亚洲的中国。他认识到，要将奥林匹克精神发扬光大，中国就一定要加入奥林匹克大家庭。于是，在1922年6月举行的第20届奥委会执行委员会会议上，顾拜旦力荐王正廷为国际奥委会委员。此时的王正廷却正在为近代的弱国外交而奔波忙碌，甚至在报纸上都看不到王正廷出国参加奥运会执委会的消息。

到抗日战争胜利前，中国拥有两位国际奥委会委员，但王正廷知道，推荐孔祥熙成为国际奥委会委员，主要目的是向国民政府申请经费容易些，而体育协进会内部的大量事务性工作，还需要有一个年轻的、从事体育运动时间又较长的人进入国际奥委会。

1945年，体育协进会董事长王正廷在常务理事会上提出，应该早日向国际奥委会提出增加代表名额的请求并提名董守义为后备人选，准备向国际奥委会提交审议。董守义，这位培养出南开五虎的著名篮球教练，此时也已到了大后方，成为中华全国体育协进会的总干事。

由于事出突然，董守义当时毫无心理准备，主持会议的主席张伯苓先生一锤定音，通过了王正廷的提议。许多年后，董守义回忆这段往事，道出了自己能够被推选为国际奥委会委员的理由。当时中华全国体育协进会是个民间组织，而国民政府的一些人非常想控制这个团体，虽然王正廷曾经担任国民政府的外交部长和驻美大使，张伯苓先生与国民政府的一些人私交不错，但他们二人都反对由政府来控制民间团体。而要守住体育界这块净土，就必须推荐一个与国民政府关系不密切，又非常熟悉体育事业的人。曾在天津南开学校任教的董守义恰恰是非常合适的人选。1947年6月18日至20日，董守义作为中国奥委会的代表，出席在瑞典斯德哥尔摩举行的国际奥委会第40次会议，被选为国际奥委会委员，成为中国历史上第三位国际奥委会的委员。

(作者系天津社科院历史所副研究员、历史学博士)</body></doc>