<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8523</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2012/07/29/000079854.shtml</url><title>中国科学报：数学演绎人生之美--媒体南开</title><datetime>2012-07-29 00:00:00</datetime><body>《陈省身传》（修订版），张奠宙、王善平著，南开大学出版社2011年10月出版

■陈华文 刘国华

数学，是一切自然科学的基础，没有数学，我们不敢想象现代科技到底是否存在。数学以数字、符号、公式作为语言，进行抽象、复杂的科学问题之研究。中国是一个数学大国，从古至今，涌现出无数的数学大家，随便罗列一下，就有祖冲之、郭守敬、徐光启、苏步青、华罗庚、陈景润、吴文俊、谷超豪等人。在数学界，国际数学大师陈省身是一个闪亮的名字，这位美籍华人，在整体微分几何上的卓越贡献，影响了整个数学的发展，他被杨振宁誉为继欧几里德、高斯、黎曼、嘉当之后又一里程碑式的人物。《陈省身传》这本书，对于我们了解陈省身的一生，提供了难得的文本素材。

本书作者张奠宙、王善平两位教授都从事与数学有关的工作，他们在查阅了大量资料的基础上，本着客观、公正的写作态度，为读者呈上了《陈省身传》这本书。一般来说，关于自然科学家，尤其是数学家的传记写作，对作者的专业知识储备提出了很高的要求，何况为陈省身这样的大师作传，其难度可想而知。

《陈省身传》介绍了他毕生从事数学研究的故事。陈省身1911年生于浙江嘉兴，10岁之时随父北上天津，15岁入南开大学研修数学。毕业后到清华大学任助教，随后攻读清华大学研究生，师从中国微分几何先驱孙光远，研究射影微分几何。读研期间，本着对专业的浓厚兴趣，在《清华大学理科报告》上发表第一篇学术论文《具有一一对应的平面曲线对》，这标志着陈省身正式登陆数学殿堂。

有人说，搞数学研究关键是天赋。天赋当然必不可少，但是有天赋的人太多，而勤奋与坚持则不是每个人都能做到的。数学研究不像其他学科那样可以立竿见影，数学很枯燥，即便是有天赋和兴趣，不持之以恒地深入钻研，也很难有所建树。

1934年，陈省身在清华大学获硕士学位，成为中国自己培养的第一名数学研究生。然而，他并不满足于已经取得的成绩，奔赴德国汉堡大学学习，师从著名几何学家布拉希开。读博期间，他在数学天空里展翅飞翔。1936年，他完成了博士论文《关于网的计算》和《2n维空间中n维流形三重网的不变理论》，并获科学博士学位。1937年抗战爆发前夕，他本着爱国之心，毅然回国，受聘于清华大学教授，这时他才26岁！

在高手云集的清华大学，他是最年轻的教授之一。现在国内聘任教授，除了看学历，还和年龄、资历、科研项目挂钩，当时聘任教授是没有这么多条条框框的，只要你真有才，通往教授的大门会为你敞开着。

陈省身两耳不闻窗外事，痴迷于自己的研究，这让他很快成为国内顶尖的数学领军人物。1948年中央研究院数学研究所正式成立，陈省身任代理所长，主持数学所工作，随即入选中央研究院第一届院士。当时入选中研院院士总共不到百人，这些人是来自自然科学、社会科学与人文科学领域的杰出才俊，他能有幸被推选为院士，这说明他的学术实力不容置疑。

后来，他迁往美国加州大学伯克利分校，一直工作到退休。身在海外的他，时刻牵挂着国内数学科学的发展。1972年9月他首次偕夫人回国，受到当时中科院院长郭沫若等会见。1977年9月26日，邓小平亲切会见了陈省身。毫无疑问，这对陈省身而言是一个历史性的时刻。当时“文革”结束，国内科学已经复苏，陈省身意识到，中国必将迎来数学的春天。1984年，他来到母校南开大学任数学研究所所长，次年当选为首批中国科学院外籍院士。

陈省身晚年在南开工作期间，曾一再论证，21世纪中国建成数学大国是有充分理由的，中国人的数学才能不容置疑：因为数学是一门十分活跃的学问，而且很个人化，对于中国人非常合适。他一生获过无数数学大奖，培养的杰出人才无数，他并不以此为傲，而是默默地在数学王国里辛勤耕耘。晚年他虽然功成名就，但丝毫也不摆大师的架子，经常在南开给本科生授课。这一点很让人感慨，现在大学教授科研项目多，把主要精力都放在科研方面，而对教学则马马虎虎。殊不知，作为大学教授，其本业是教书育人，如果本末倒置，就妄得教授之虚名。现在总是提教育创新、教育改革的问题，无论如何，作为大学教师，兢兢业业给本科生上好每一堂课至关重要。本科生对专业能否真正产生兴趣，能否在科学之路上勇敢地走下去，这与老师的引导休戚相关。南开学子曾是何其幸运，能亲自领略陈省身的授课之风采。

2004年11月2日，经国际天文学联合会下属的小天体命名委员会讨论通过，1998CS2小行星被命名为“陈省身星”。陈省身很高兴地说：“把我的名字跟天上的星星联系在一起，我非常荣幸。我是研究数学的，数学历史上最伟大的数学家是高斯，他最早的工作就是小行星的研究。现在我有机会跟小行星有联系，觉得非常快乐。”然而，一个月后的12月3日，他因病与世长辞，走完了93年的人生之旅。

阅读《陈省身传》一书后，我们感叹不已：当今很多学子报考大学，常常背离自己的兴趣，报考所谓的热门专业，对数学、物理、化学这样的自然科学不予理睬，其实这是一个非常错误的选择，所谓热门和冷门，只是相对的，只有把自己的兴趣真正交给喜爱的专业，将来才会有所成就。数学固然是一门高深、充满智慧的科学，只要潜心钻研、抱着献身科学的梦想，一定会学有所成。陈省身之所以取得骄人的成就，就是因为他毫无顾忌地选择了数学，一辈子把心交给了数学。数学之于陈省身是美丽的、是有趣味的，更是有生命的，他用数学演绎人生之美，用数学书写人生最美的方程式！</body></doc>