<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8534</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/07/24/000079334.shtml</url><title>【感念师恩】吾之师，圆吾南开梦-感念师恩-南开要闻</title><datetime>2012-07-24 00:00:00</datetime><body>2011级外国哲学专业硕士生 陈津津

小女自入南开以来，累受师长教育之恩。吾师陈先生建洪，温恭和蔼，德才兼具。于津津之所学，吾师循循善诱，发蒙启蔽，苦心孤诣；于津津之修身，吾师以身作则，行端表正，不言之教，桃下之蹊。艟艨巨舰，非桨舵导引之助不能乘风破浪。

——硕士论文致谢

“他是哲学院最有范儿的老师之一，谦逊温和，才高八斗。他会用浅显易懂的语言跟你畅谈政治哲学和宗教哲学的艰涩理论；他会在人人、qq和微博上更新状态，紧跟时代进程。”这就是我的导师陈建洪，一位年仅38岁的博士生导师。他在学术上给予的引导，他在生活上给予的帮助让每一位南开哲学人都铭记在心。

从凤凰山下走出来的南开博导

1973年，陈建洪出生在温州瑞安凤山乡凤凰山脚下的一个普通农家，但父亲的英年早逝，母亲含亲茹苦的养育，让我的导师比同龄人更早地读懂成长，学会成长，并勇于成长；怀着强烈的求知渴望，独自离家求学，接受来自高考的残酷考验……我的导师如愿考入文科类最高学府北京大学，之后远渡重洋至比利时鲁汶大学深造，分别获硕、博学位。最终怀着对故土的眷恋之情，携妻女来到南开园，开始他一生挚爱的学术科研和执教生涯。

导师曾不止一次的交流回忆中说：“年少的求学经历，让我对知识的渴求达到一种极致，也间接成就了我在学术科研不朽的动力；但在这段学术之路上，我要感谢家人及师友的无私帮助。是他们的言传身教，坚定了我一路向哲的步伐；也是他们无怨无悔的支持，才使我有了我现在的小小成就。”

从导师那里，我明白的不仅仅是一名寒窗苦读学子求学励志的奋斗史，而是一种人生的执着，不管是在思想上的“相信自己”，还是在学术上的“喜欢读书，喜欢研究问题”，抑或是在生活上的“坚定信念和道路”，都对自己在南开的求学生活开启了不一样的引导意义。

做学术=作人生

“学术历练过程不仅需要保持耐心和恒心，还需葆有一颗淡泊、谦卑和敬畏之心。有些时候，阅读了许多书籍文献，头绪众多，需要时日和耐心，才能一一梳理，丝毫不能有马虎之心；需要持之以恒，保持探索精神，才能终有所得。不过，就求学和研究道路而言，我个人觉得，兴趣始终是乐趣之母。兴趣能够激发研究潜力和探索精神，也能带来思想的乐趣。”这是导师在强调做学问的时候经常提及的话题。

在求学期间，导师就在自己的老师指导下，着手翻译一些有关西方哲学和宗教思想的文献，包括一部译著：2005年华夏出版社出版《耶路撒冷抑或雅典：施特劳斯四论》；2008年，他在鲁汶大学的博士论文在德国出版，题为《哲学与政治之间：施特劳斯与施米特的思想对话研究》。此外，还在多种欧美学术期刊和书籍上发表英文论文多篇，并在港台和国内专业核心期刊上发表论文数十篇。目前，他正在组织翻译一套“神秘主义：文本和研究系列”丛书。担任学术期刊《政治思想史》编委工作，同时应邀担任《美国政治学学刊》审稿人。不管是在求学时代，还是教学时代，他从未停止过他的学术步伐，他也一直在坚持着他的学术理想和信念。

导师常告诫我们，学问的道路和修炼过程，需要秉承老一辈学者“板凳宁坐十年冷，文章不写一句空”的精神。秉承导师的教学思想，我们明白：哲学=学术，但是哲学不绝对等于学术。哲学相对于学术不是单纯的理论出文章，理论出结果的单一的流水线工程，它更擅于关注现实，臻于思考，如苏格拉底所言：“未经审视的人生是不值得过的。”同样的，没有经历现实孕育的哲学理论是空洞的、是乏味的、是缺少内涵幽灵，只可以无病呻吟，四处飘荡，永远不会对现实社会产生多大的波浪，哪怕是一丝涟漪的波动。

导师总说：懂学术，做学术的前提是把握好自己的人生。学术如同人生一般，像是一条绵延的射线，漫无目的的投射方向，出其不意的漩涡和转弯，时不时都会让自己出现沮丧、徘回和迷茫，但是这条曲折路上不单单只存在失败的落寞，更有阴霾过后的阳光，只要你耐得住寂寞，持之以恒，胜利的果实总会在前方翘首以盼。

人生和学术其实一样简单，也一样复杂；人类的使命是过好人生，学生的天然使命是做好学术，我们不自觉地被挑选、被赋予这样那样的使命和责任，我们会迷茫，会无错，会忧虑，但是这也是我们去改变、去发展、去创造的机会，让我们的人生充实且美好。

情牵南开一心向哲

作为一名南开人，导师曾说：虽不生于斯，但长于斯。南开教学氛围让他更好地把哲学寓于人生，把兴趣寓于学术。“允公允能，日新月异”这样的凝练垂青的南开精神的建立和延续需要几十年甚至上百年的积累。在这一点上，我们每一位南开人需要更为清醒的认识和更为恒久的坚持。作为一名南开人，希望不断有优秀的莘莘学子投身到人文学科的前沿领域。”谈及未来理想的时候，导师也只是简单的说：“我个人的理想还是希望做一个合格的学者和教师。现在，看似学者遍地开花。但是，从严格意义上来讲，成为一名合格学者和教师并不容易。一名合格的学者需要相当的见识和功夫，一名合格的教师需要一定热情和经验。还是一句老话，师者，传道授业者也。通俗来讲，就是把我们对于文化传统的理解和心得通过教学不断传扬下去。我想，这是作为一名学者和教师真正的职责。”作为导师的门生，我们学会的不是单纯的做一名硕士生，我们在南开园中学习、生活、成长、成熟，并以此为起点，开启属于我们自己的南开梦。</body></doc>