<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8537</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/07/21/000078934.shtml</url><title>【感念师恩】我心中的“怕”与“爱”-感念师恩-南开要闻</title><datetime>2012-07-21 00:00:00</datetime><body>编者按：为搭建2012届研究生抒发毕业情怀、感谢师恩和祝福母校的平台，近日，党委研究生工作部举办了“那些年，他教会我的那些事”感念师恩毕业征文活动。活动得到了研究生毕业生的积极响应，涌现了大批反映南开师生情谊的优秀文章。即日起本网开辟“感念师恩”专栏，选取优秀征文陆续刊载。

哲学院2009级马克思主义哲学专业博士生范冉冉

水木丁去年出了一本回信集，收录了她当知心姐姐时给姑娘们解答情感困惑的往来信件，书名曰《我们心中的怕与爱》。此刻当我要提笔谢师恩时，脑海中霎时就浮出了这个题目。我想干脆就应着高考的景当个命题作文来写吧，何况这“怕”与“爱”的确凝汇了3年以来我对恩师王新生教授的敬畏和钦慕之情。

“怕”，从还未见到导师时就已经开始发酵了，直到今日毕业仍未减一分。记得初见导师是在京城北海公园附近的文津街上，他当时刚好在那边参加一个学术会议。导师一定不知道，我在开车去文津街的路上，几次都因紧张无法握紧方向盘而踩了急刹车。陪我一起去的那位老兄十分诧异：“怎么从来没见你这么紧张过？不至于吧！”怎么不至于呢，我想，我有什么理由不紧张、不“怕”呢。于我而言，作为一名之前从未接触过哲学类专业课的军校学员，无论曾经取得过何种成绩，准备报考地方大学马克思主义哲学专业的博士生，从知识储备上讲不是多多少少而是在很大程度上会感觉到底气不足。军事上常言“不打无准备之仗”，但很多时候问题的关键不在于准不准备，而在于准备什么，怎么准备以及准备好的标准是什么。带着对所有这些问题的懵懂无知，我忐忑不安地来到导师面前。他耐心地为我介绍了南开哲学学科的发展情况，我至今仍能清晰地忆起当他提到马克思主义哲学专业作为国家级重点学科时眼神和言语中的那份郑重与坚定，这实际上促使我在随后的3年多时间里都一直在琢磨这其中的深刻蕴意，并始终对继承和发扬这个团体“公与能”的优良传统怀有一份深深的敬畏感和使命感。

刘小枫曾经将“怕”区分出3个层次：即“对某一具体对象和处境的畏惧心理”；“面临虚无的畏惧心理”；“以羞涩和虔敬为质素的怕”。显然，前两者是在一般意义上将“怕”作为一种心理形式的理解，而后一种则是将“怕”解读为一种精神素质。对此，我是赞同的。我心中的“怕”虽然尚未超越“畏惧”，但这的确不是一种懦怯，而是已经内化于精神的经验性的意向体验。这种“怕”在更多的意义上是一种尊重、一种自知、一种谨慎、一种可以激发出“爱”的自为的精神力量。面对我的“怕”，明察秋毫的导师自然是心知肚明的。导师是个多能的人才，他不仅学问做得好，公共演讲能力强，而且十分懂得教育心理学。也许是他敏锐地捕捉到我在“怕”的同时性格里还是有一些任性和不羁，因此对于我的“怕”，他不是单向而是温和辩证地进行了疏导：导师一方面在我的课程学习和论文写作中耐心地教给我做学问的方法，鼓励我自信；另一方面又在日常生活中提醒我要保持谦虚谨慎，珍惜宝贵的学习机会。事实证明这对我在学术与人生之路上的成长与进步来说是至关重要的，他适时的肯定与批评让我能够更加客观地看清自己的优势与不足，他言简意赅却又字字珠玑的叮咛让我把“走好每一步路”当作自己的信条。

按照黑格尔的逻辑，我们在体认最大的“怕”的同时，也宣告了最大的“爱”。我对恩师和南开哲学院的“爱”便是如此，而且这种“爱”的萌芽是先于“怕”而存在并随“怕”之扬弃而日愈浓烈的。如果说哲学是“爱”智之学，那么毫无疑问，为我开启“爱”智殿堂之门的便是我的导师王新生教授。他的一句名言在哲学院师生中广为传颂：“哲学是我们的初恋。与哲学相恋，永远不会发出‘人生若只如初见，何事秋风悲画扇’的感慨。”的确，如初恋般富有朝气与美妙的哲学让我体会到“存在”与“惊异”的浪漫契合，就像《苏菲的世界》里幸运的小主人公一样，在导师的启蒙下思考“你是谁？”、“世界从哪里来？”这类最大最高的普遍性问题同样也让我开始追求一种更真、更善、更美的理想与现实相统一的“爱”的和谐境界。

不得不说，从当初慕南开之名而来，到如今学成行将开启新的征程，从一个局外人成长为一个南开哲学人，这并不是一个那么理所应当、顺其自然的过程，用我院优秀校友(现就职于北京大学哲学系)丰子义教授的话来说：“不是说你进了南开哲学院的门，就自动可以被称为南开哲学人的。只有当你真正领会并在学习工作中努力践行南开哲学的传统与精神时，这个光荣的名字才可能属于你。”在我看来，正是“爱”智这个共同追求把哲学院各界师生牢牢凝聚在一起，并在南开大学的沃土上滋养出“允公允能、日新月异”的光荣传统与精神。当然，这八字校训在南开哲学学科的理论实践中是有着独特内涵的，陈晏清先生的概括一语中的：“哲学要以哲学的方式为现实服务。”我想，每一个南开哲学学子都是在这种使命感和责任感的驱使下，在老师和同学的鼓励帮助下，在不断自我鞭策的过程中才能够成长为南开哲学人的，而又是一代代南开哲学人在不断塑造着南开哲学学科的传统与精神，并激励着后来者继往开来，勇攀智慧之巅峰。当然，这场“爱”智之旅注定是无止境的，因为哲学本身就是这么奇妙：“不追寻智慧，便没有哲学；但以为追到智慧的时候，则是哲学的死亡。”

临近毕业，经常可以在各种场合听到导师的教诲：“不要忘记，一个人的成长，是和他(她)所依属的学术团体密不可分的。”我深知，导师和哲学院以宽厚、包容、热情的姿态接纳并培养了我，让一颗懵懂、游荡的灵魂自此有了温暖而光明的归宿，今天他们是我的骄傲。我想，明天我惟有在工作中继续弘扬南开哲学“扎实、稳健且富于开拓精神”的优良作风、不断用更加优异的成绩来回报母校、母院、真正做到“今天我以南开哲学为荣，明天南开哲学以我为荣”才能不负如山的师恩。放心吧，导师。放心吧，南开哲学院。这里永远是我的家园，我会永远记得我是南开哲学人。我的“怕”与“爱”永远根于此，我的责任和使命永远系于此！</body></doc>