<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8549</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/07/13/000077934.shtml</url><title>“公能”情怀不改 奉献青春无悔--南开要闻</title><datetime>2012-07-13 00:00:00</datetime><body>——记南开大学研究生支教团

文/南开新闻网记者 平 扬

再过不久，南开大学又将输送一批优秀学子奔赴新疆阿勒泰地区，开始为期一年的义务支教活动。

培养“爱国爱群之公德”，锻炼“服务社会之能力”，这项鼓励并支持优秀学生服务和建设祖国西部的活动，成为“南开学子在新疆阿勒泰地区树立的一面旗帜”。百余名支教团员用智慧与热情诠释了“公能”精神和当代雷锋精神。

一片公心 传播火种

以团中央、教育部联合组织实施“青年志愿者扶贫接力计划”为契机，南开大学于1999年积极响应号召组建研究生支教团，成为该计划的首批实施高校之一，多年来连续选派研究生志愿者赴甘肃、山西、新疆等地区开展支教服务工作。2003年，南开把新疆阿勒泰地区二中作为定点支教服务基地，至今已经派遣100余名研究生赴当地开展义务服务。

为了努力培养国家智力扶贫工作的合格接力者，南开不遗余力。校党委研工部部长、研究生院副院长王凤介绍：“多年来，南开不仅选拔严把关，还为入选团员制定了理想信念、校史校情、心理健康、安防急救、素质拓展、教学实习、支教地风土人情等系统全面的培训内容，使他们胜任教书育人的角色。”

在阿勒泰地区二中，许多届学生都以成为“小水滴志愿者”为荣。每逢雷锋纪念日等时机，来自南开大学的青年“教师”们就会带领自己的学生走进当地的拉斯特乡民族小学，开展爱国主义教育，宣讲雷锋精神，还为那里的小学生们带去精心准备的图书、文具、体育用品、应季衣物等。至今，这项由支教团创立的主题为“志愿薪火相传，我们在你身边”的爱心接力活动，已使数百名新疆学子了解了志愿奉献的真谛。

正如第十三届支教团团长李凡一所说：“我们是南开人，因此我们的学生也是南开学子。我们要在教书育人的神圣事业中，使学生具备高尚的精神品格，传播‘为公’的火种。身为南开人我们责无旁贷。”

无独有偶，第十二届支教团员李悦，在网络上查阅海量资料，丰实教案，让他所教授的历史课成了传承祖国优秀文化、深化民族团结教育的有效平台。第九届支教团员高磊，为了增强学生们的政治意识，与其他支教团员开办“东方杏坛”，向全校学生讲授了题为“台湾问题与中美、中日关系”等讲座；组织“南开励志三人行”活动，从求学志向、人生理想、大学生活等各个方面，与高中生进行真诚交流……从课上的生动教材，到课下的共同志趣，南开研究生支教团员们在日复一日的教学实践中，让“公”之志向潜移默化扎根在每一个人心中。

一专多能 点亮青春

在实践中提升“服务社会之能力”，是南开学子的一堂“必修课”。王凤说，研究生支教团一方面主动思考、勇于创新，将日常教学工作完成得娴熟而精彩，与此同时团员们还各展所长，努力为自己的学生“讲”好这堂“课”。在日积月累的努力中，让“公能兼济”成为自身和他们的学生共同的精神财富与成长航标。

为了让学生获得更丰富的科学文化知识，主动上网收集资料、托在校的老师同学购买邮寄书籍、自己动手制作教具、反复演练实验过程……为了课上的45分钟，他们几乎“赔上”所有的业余时间，尽管如此，依然甘之如饴。为了开阔中学生的视野，“东方杏坛”上每期都有了不同的主题，内容涉及经济、文学、摄影、相声、话剧、合唱、体育，无所不包。此外，团员还积极服务支教地的科技文化事业发展，积极响应团中央“计算机实用人才培训计划”，协助阿勒泰地区建设了教育网和校园网。

他们还利用自身的艺术特长建立学生合唱团、相声社、古琴社等文化社团，让有兴趣和特长的中学生们获得更大舞台。当第八届支教团员孟磊发现优美的旋律牵动孩子们敏感的音乐神经，二中第一支学生合唱团在他倡导下成立；当李悦用新疆乐器冬不拉弹奏起著名的《可爱的一朵玫瑰花》，同学们载歌载舞，民族情谊在才艺展演中升华。

功夫不负有心人。第五届团员王险峰辅导的4名学生参加全国中学生英语竞赛分获二、三等奖，王欣昀辅导的学生获得新疆自治区中学生作文比赛一等奖，胡锦华辅导的学生参加新疆自治区歌咏比赛获二等奖；第九届团员李羽赫指导的学生在地区化学竞赛中获得三等奖；第十一届团员刘维爽指导的学生在自治区历史学科竞赛中获一等奖；第十二届团员王莉指导的学生在自治区中学生现场作文竞赛中获高中组一等奖，邵轶辰辅导的学生在自治区2011年中学生历史知识竞赛中包揽所有奖项……学生的点滴进步，都是对老师们“称不称职”的最有力印证。由于表现出色，支教团也先后4次受到天津市委教育工委、团市委表彰，被授予天津市先进集体称号；5名团员曾获“美国百人会华人英才奖”。

一种情怀 影响一生

在研究生支教团中，有一个共同的情结届届相传。大家说，选择到祖国西部奉献青春，源于“公能”精神的指引和鼓舞，而一年的义务支教生活，更是使他们的人生抉择与之结下难解之缘。

王欣昀毕业时放弃了留校任教、报考国家公务员、去企业任职等多次机会，毅然选择到祖国边陲的塔里木油田公司工作，不畏艰辛，只为青春更有意义。到达塔里木油田后，她主动要求到最为遥远和艰苦的塔中作业区工作，那里位于人称“死亡之海”的塔克拉玛干沙漠腹地，距离库尔勒市500多公里，年均降雨量只有25毫米，夏天地表温度高达81℃，冬天气温零下34℃。她肩负着崇高使命在那里扎根，从采油队到联合站，从一名基层干事到团委干部，怀着“公能”南开及支教生活给予的感恩、奉献、肯于吃苦、甘于寂寞的精神财富，一干就是6年，无怨无悔，乐在其中。

王欣昀始终有很深的志愿情结。在塔里木油田为少数民族聚集地区援建的10所石油希望小学里，她带领志愿者队伍坚持对南疆贫困地区失学儿童进行帮扶，跟踪培养优秀受助学生，组织书籍、学习用品的爱心捐赠。她还先后参与建立了“敬老帮困”、“爱心行动”、“小区美容师”、“筑城行动”、“义务献血”等60余支专业志愿者服务队。

正如王欣昀在日志中道出的心声：“用一年的时间做一件意义深刻的事，其意义在于尽管时间很快流逝，但这段经历却深深镌刻在生命里，将一种精神深深融入血液中，成为人生方向的指南针，影响一生，受益一生。”

源于同一种情怀，他们中有人毅然选择放弃城市里的优越生活和高新职位，投身祖国最需要的地方参与发展建设；有人在工作之余不辞辛苦，走进孤儿院、敬老院，坚持为需要的人提供帮助，让“付出爱”成为习惯；有人为了救助少数民族患病学生“月光女孩”募捐善款、奔走往来，却把这称为“师者的义务”；还有人深受少数民族的优秀文化艺术熏陶，创立了全国第一个冬不拉研究会，坚定地将真善美作为一生追求……坚持研究生思想政治教育的正确方向，不断创新符合研究生特点的教育方法，多年来南开将二者有机结合，始终让学子在俯身实践的过程中，更加明确“为公”的志向、博大“为公”的襟怀，增强关注社会需求的真才实干，真正使“栋梁们”向下牢牢扎根，向上茁壮成长。</body></doc>