<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8585</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/07/02/000076654.shtml</url><title>【毕业寄语】南开大学物理科学学院缪炎刚教授 --南开要闻</title><datetime>2012-07-02 00:00:00</datetime><body>尊敬的龚校长、各位领导，各位来宾、各位同仁以及2012届博士毕业生同学们：

你们好！

我很荣幸参加南开大学2012届博士研究生毕业典礼，并作为博士研究生指导教师代表发言。看到这么多年轻的面孔、那么富有朝气，我的心情非常激动，也使我回忆起自己曾经有过的那段美好的人生经历。我于二十年前获得理学博士学位，随后一直在国内外大学从事教学和科学研究，今天来到这样一个场合，愿将一些个人体会和感想与同学们分享和交流。我的发言分三个部分，第一部分是与同学们探讨博士学位在科学研究层面上的含义，第二部分是我对同学们回报社会的粗浅理解，最后一部分则是为了契合今天的场面而一定要说的话，即告别与祝愿。

首先，我想与同学们探讨在（自然）科学共同体(scientific community)里博士学位意味着什么？在座的同学于三年或五年前，带着对科学研究的憧憬和崇敬，带着亲人的嘱托和期望来到南开，将自己人生中这一段最富有激情和最富有创造力的时光献给了崇高的科学研究事业。在此，我要特别强调“崇高”这个词。用在这里不是矫揉造作，而是我们（自然）科学共同体成员的坚定信念。光阴荏苒，快乐将时光缩短，几年时间转瞬过去。如今，你们如愿以偿，拿到了曾经梦寐以求的博士学位。那么，你们是否想过这个学位将在你们今后的科学研究生涯中起到什么作用？或者说，你们期望它能起什么作用？我的理解：博士学位是进入（自然）科学共同体的入门证，或者说，它是一块敲门砖。有了它，你就被（自然）科学共同体其他成员接受和认可。但是，获得博士学位仅仅是你科学研究生涯的开始，未来的路还很漫长。为什么这么说呢？诺贝尔物理学奖获得者李政道先生曾就大学本科生、研究生（注：美国的硕士生和博士生阶段合在一起，统称研究生阶段）以及博士后的区别做过精辟的论述。他的大意是：本科生做老师布置的习题，而习题是有答案的；研究生做老师提出的课题，对于课题，老师也不知道答案，需要通过学生和老师的通力合作将答案找出来；博士后则要自己去寻找有科学意义的问题，并且解决它，即自主选题，独立研究。按照这个划分，在座的同学们刚刚走完第二个阶段。这个阶段的特点是不仅继承前人的知识，而且特别重要的是创造新知识，在某个研究方向上打开认识世界的新窗口。在此，我要祝贺同学们已经具备基本的创新能力。对于李政道先生划分出来的第二阶段，我的理解可以用个形象的比喻来诠释：这个阶段好比打猎，研究领域好比森林，研究课题就像是猎物。本来猎物在森林中行踪不定，年轻的研究生作为新猎手，通常找不到猎物的踪迹。但是，导师已经是个老猎手，他为新猎手在山林里围了一个栅栏。因此，年轻的研究生不用漫山遍野、盲目地去寻找猎物了，只需在导师划定的小范围内，就能非常有效地打到猎物。然而，从今天起你们要离开导师的护佑，自己在这个大森林里独立地巡猎，自己去探索未知世界。尽管开始时，收获不丰，或许还险象环生，但是你将看到过去未曾了解的、全面而又真实的景象，她的魅力与风光是那般的美妙，是你在栅栏里打猎所无法想象和体验的。那时，你将会恍然大悟，走出导师为你圈定的栅栏不是一种无奈之举，而是必然的，是非常值得的。

作为一个博士学位获得者，你将怎样回报社会？我认为你们回报社会的形式更多的是体现在承担社会责任和遵守学术规范等方面。承担社会责任和遵守学术规范，不是简单的说教，它们可落实到较为具体的、可操作的措施上。我想大部分毕业生将到高等院校、科研院所等单位从事教学和科学研究，包括从事博士后阶段的研究。不论在哪里，你首先应该做个守法公民。其次，在你的工作中，当你讲完每一堂课，请你扪心自问是否讲清楚了每一个概念、每一个公式；当你采集每一组科学数据，请你扪心自问采集过程是否符合实验操作程序；当你设计每一件产品，请你扪心自问是否考虑了消费者的安全与方便；当你申请一个研究项目，请你扪心自问研究内容是否具有科学上的重要意义；当你获得资助从事基础研究，请你扪心自问每一步推导是否正确、每一个结论是否经得起检验；当你归纳研究成果并撰写科学论文，请你扪心自问引文是否准确完备、对于前人的工作是否给予恰当的评价、自己的结果是否具有原创性。如果答案都是肯定的，我认为你尽到了社会责任并遵守了学术规范。对于将来从事基础研究的同学，我还想强调一点，要志存高远，要耐得住寂寞，要选科学上真正重要的问题去做，而不是仅仅满足于发表SCI论文。我认为，社会责任和学术规范就体现在上面提到的每一个细节里，是非常具体和易于把握的。然而，难就难在做到始终坚持。让我们一起努力，共同尽到相应的社会责任并遵守学术规范，为崇高的科学事业贡献力量。

现在，到了与同学们告别并送上我衷心祝愿的时候了。古人的习俗是折柳赠别。为什么折柳枝而不折其他树枝呢？由于 “柳”与“留”谐音，因此在传统文化中，“柳”被赋予了一丝依依不舍和淡淡的忧伤之情。当然，我们今天不能再折柳枝了，否则南开校园里的柳树就被折光了。尽管同学们在离别之前有些许留恋和不舍，但是我从同学们眼中看到更多的是对即将开始的、新的人生阶段的渴望和跃跃欲试，渴望大展宏图并获得成功。在此，我祝贺同学们获得了博士学位。这是你们人生中引以为豪的成就，承载了你们的亲人甚至家族的期望；是你们人生的一个重要目标，并以此为起点去实现更高的人生目标。祝愿同学们事业有成、前程似锦。我相信，经过十年左右的时间，你们就是中国高等学校和科研院所的中坚力量。要把自己的人生目标定得高一点，遇到困难和挫折是常态，是你进步的阶梯。对于做基础研究的同学，要把眼光放远到整个世界，做出一流的、具有原始创新性的工作。最后，我“折”条“柳枝”赠予同学们，它是唐朝诗人杜荀鹤的诗《小松》。我仿佛觉得这首诗就是特地为在座的同学们写的。整首诗没有一处提到“松”字，它的大意是：尽管破土而出时，松树苗是那么的弱小，比野草还低；其貌不扬，不被人们认识；但是，松树必将参天！下面我朗读这首诗：

自小刺头深草里，

而今渐觉出蓬蒿。

时人不识凌云木，

直待凌云始道高。

祝同学们好运，祝同学们成为参天大树、社会栋梁！

谢谢！</body></doc>