<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8590</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/30/000076554.shtml</url><title>南开大学召开创先争优活动总结大会--南开要闻</title><datetime>2012-06-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈 鑫 摄影 任永华)6月29日，南开大学党委在主楼小礼堂召开大会，纪念中国共产党成立91周年，表彰先进党组织、优秀共产党员，总结创先争优活动。校党委书记薛进文出席大会并讲话。校长龚克主持会议。党委副书记杨庆山宣读表彰决定。党委副书记刘景泉，党委副书记、纪委书记张式琪，党委副书记、副校长杨克欣，副校长关乃佳、朱光磊、孙广平，党委常委、办公室主任张亚出席。受表彰的先进党组织和优秀共产党员、中层党员干部、党支部书记代表、兼职组织员参加大会。

大会在雄壮的国歌声中开始。

今年，学校党委授予5个基层党组织“红旗党组织”称号，10名同志“共产党员标兵”称号，28个基层党组织“先进党组织”称号，81名同志“优秀共产党员”称号。这些受到表彰的先进党组织、优秀共产党员是创先争优活动中涌现出来的先进集体和优秀个人。他们紧密围绕学校的根本任务和中心工作，充分发挥基层党组织的政治核心和战斗堡垒作用以及共产党员的先锋模范作用，在教学、科研、管理、服务等各项工作中做出了突出成绩，推动了学校事业的科学发展。会上，还授予55个党支部2011年度“创最佳党日”活动奖。

薛进文代表学校党委，向受到表彰的先进党组织和优秀共产党员表示热烈的祝贺。他指出，中国共产党已经走过了91年不平凡的光辉历程。这是我们党为中华民族的独立、解放、富强，为中国人民的自由、民主、幸福而不懈奋斗的91年；是我们党经受住各种风浪考验、不断发展壮大、开创事业新局面，带领中华民族走向伟大复兴的91年。91年的实践证明，作为中国工人阶级、中国人民和中华民族的先锋队，中国共产党是伟大、光荣、正确的党，是以高度的自觉和自信不断加强自身建设、不断保持先进性和纯洁性的党，是始终把先进和优秀作为本质特征与不懈追求的党。

薛进文指出，在党的基层组织和党员中深入开展创先争优活动，是党的十七大提出的明确要求，是巩固和拓展学习实践科学发展观活动成果的重要举措，也是党的建设一项重要的经常性工作。2010年6月以来，根据中央和教育部党组、天津市委的统一部署，我们在全校范围开展了以“深入学习实践科学发展观、推动学校事业又好又快发展”为主题的创先争优活动。两年来，按照学校党委的要求，全校各级党组织和各部门各单位紧密结合南开实际，精心选择活动载体和活动形式，认真完成学习动员、公开承诺、集中评议、整改提高、评选表彰等五个环节的任务，达到了预期目标，取得了显著成效。创先争优活动推动了科学发展，促进了校园和谐，服务了师生员工，提高了党员素质，加强了基层组织，为学校发展注入了新的动力，为基层党组织增添了新的活力，是新形势下加强学校党的建设的生动实践，充分展示了南开党组织和党员的良好形象，得到广大师生群众的支持和肯定。

薛进文指出，当前，全校师生员工正在深入贯彻落实天津市第十次党代会和学校第八次党代会精神，全面实施“十二五”规划纲要，加快建设世界知名高水平大学，各项改革发展呈现出蒸蒸日上的好势头。全校各级党组织和广大党员，要围绕中心，推动发展，把党的组织资源、优势活力转化为南开科学发展的资源、优势和活力，使党建工作与学校中心工作形成合力。要面向基层，服务师生，以奋发有为、真抓实干的精神面貌赢得广大师生员工对党组织和党员的信赖拥护，增强学校党建工作的公信力执行力。要改革创新，抓好重点，认真学习贯彻中央精神，结合我校实际，建立健全创先争优活动常抓常新的长效机制，扎实开展基层组织建设年活动，深入推进保持党的纯洁性教育活动。

薛进文强调，南开大学的发展始终与国家民族的命运、与中国共产党的事业紧密联系在一起，在党的指引和召唤下，一代又一代南开人为学校发展、为党的事业发展、为国家富强和民族振兴，做出了积极贡献。百尺竿头思更进，继往开来再启程，让我们更加紧密地团结在以胡锦涛同志为总书记的党中央周围，在教育部党组和天津市委领导下，奋发有为、锐意进取、扎实工作，以更加优异的成绩迎接党的十八大胜利召开！

龚克在主持会议时表示，发挥党组织的政治核心、战斗堡垒作用和党员的先锋模范作用是中国高校的一项政治优势。学校第八次党代会明确提出全校工作以质量和特色为主题，这同样也是学校党建工作的主题。希望各级党组织和党员结合自身情况，做好各自工作，将党的组织优势，转化为学校发展优势，深入开展创先争优活动，进一步做好保持党的纯洁性教育工作，以实际行动迎接党的十八大。

会上，“红旗党组织”单位代表、历史学院党委书记门莲凤，“先进党组织”单位代表、化学学院学生党总支副书记王玲，“先进党组织”单位代表、财务处党支部委员张红星，“共产党员标兵”代表、经济学院教授盛斌，2011年度“创最佳党日”活动获奖代表、信息技术科学学院自动化与智能科学系党支部书记赵新分别发言，表示要珍惜荣誉，再接再厉，坚持与时俱进，不断开拓创新，为学校各项事业发展贡献新的力量。

大会在庄严的《国际歌》声中结束。</body></doc>