<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8593</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/30/000076394.shtml</url><title>南开大学举行哲学社会科学繁荣计划推动工作会议--南开要闻</title><datetime>2012-06-30 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)为深入贯彻党的十七届六中全会精神，认真落实中央关于深入推进高等学校哲学社会科学繁荣发展的有关文件精神，全面规划南开大学哲学社会科学发展，6月29日，学校在省身楼召开哲学社会科学繁荣计划推动工作会议。

教育部副部长李卫红、教育部社会科学司司长杨光、天津市教委副主任韩金玉；南开大学党委书记薛进文、校长龚克，党委副书记刘景泉，副校长佟家栋、朱光磊，党委常委、办公室主任张亚出席会议。会议由龚克主持。

李卫红指出，近年来南开大学秉承“文以治国、理以强国、商以富国”的办学理念，坚持“文理并重，比翼齐飞”，创新体制机制，不断巩固基础研究，着力推进应用研究，在理论创新、资政育人、服务社会、推进文化传承创新等方面取得了显著成效，为国家和区域现代化建设作出了突出贡献。

李卫红强调，面对新形势、新要求，希望南开大学积极参与马克思主义理论研究和建设工程，高质量完成马克思主义理论研究和建设工程任务，大力提高马克思主义理论研究和教学水平，为推动党的理论创新成果“三进”工作，推进马克思主义中国化、时代化、大众化作出新贡献；围绕构建高校哲学社会科学创新体系，进一步加强哲学社会科学学科建设和平台建设，推动研究手段和方法创新，大力提高科研创新能力；围绕国家和区域发展重大需求，主动开展前瞻性、对策性研究，大力提高社会服务水平，更好地发挥智囊团和思想库作用；围绕激发科研创造活力，切实推进科研评价改革，加强青年后备学术人才培养，为拔尖创新型人才成长创造有利条件，大力提高人才队伍建设水平；围绕增强中国学术的国际影响力，作出整体规划，提出切实可行的步骤和措施，大力提高哲学社会科学“走出去”的能力。

薛进文代表学校作主题讲话。他指出，作为一所综合性研究型大学和我国哲学社会科学的重镇，南开认真贯彻落实中央精神和教育部要求，把哲学社会科学的繁荣发展摆在突出位置，始终坚持正确方向，努力发挥优势特色，取得了较为显著的成绩：学科体系日臻完善，研究队伍不断壮大，优秀成果不断涌现，项目数量和质量不断提升，研究经费稳步增长，服务能力显著增强，平台建设卓有成效；但同时，在全国哲学社科加速发展的形势下，我校哲学社会科学工作还存在着一定的差距：与一些兄弟高校相比，面向社会发展重大现实问题开展的研究尚不够，承担的课题还不够多；研究创新能力还不够强，有较强现实和学术影响力的标志性的高端研究成果仍不够多；专家学者的学术影响力有待进一步提升，特别是在国内外有较大影响、能得到广泛认可的学科带头人、名家大家和优秀中青年人才还比较缺乏；哲学社会科学新的学术生长点还比较少，各学科、各学院、各研究机构之间发展不平衡的问题还比较突出等。

薛进文指出，能不能建设好、发展好我们的哲学社会科学学科，能不能延续南开的人文底蕴、社科优势和前辈学人创造的辉煌，能不能全面强化我校哲学社会科学的质量和特色，能不能以高水平的哲学社会科学研究支撑高质量、有特色的南开教育事业，已经成为我们必须回答而且必须回答好的重大课题。全校师生员工一定要进一步增强机遇意识、忧患意识，增强责任感使命感和紧迫感，深刻认识哲学社会科学的重要地位和作用，深入思考如何通过提升哲学社会科学研究质量和创新能力来服务人才培养、服务经济社会发展，下大气力，见真功夫，全面推动我校哲学社会科学的进一步繁荣发展。

薛进文强调，要牢固坚持马克思主义的指导地位，进一步增强服务国家重大战略的能力，进一步加强队伍建设和学风建设，积极推动协同创新。伟大的时代为南开哲学社会科学的繁荣发展提供了广阔的舞台和美好的前景，让我们奋发努力，抢抓机遇，苦干实干，以哲学社会科学工作的优异成绩谱写世界知名高水平大学建设的新篇章。

龚克在讲话中指出，南开的研究要聚焦在国家对哲学社会科学需求的前沿问题上，这可能会和个人的研究兴趣发生冲突，在这样的冲突面前，南开人要做出为国的选择，“知中国，服务中国”是在上个世纪20年代老校长张伯苓就曾提出的，今天我们坚持南开道路，就是要坚持为国的道路，希望南开的教师增强服务国家大局的自觉性和主动性。

龚克说，我们处在全球化的大时代中，要处理好中国和世界的关系，学校鼓励大家走出去，在世界上发出自己的声音，在世界面前展示出中国气派，要让世人看到，这是中国人基于自己的实践作出的研究；学校将在坚持马克思主义指导地位的同时，支持大家的学术自由探索，希望大家在坚持正确的政治方向的同时，保持思想解放、学术自由、实事求是的独立研究精神；作为高校，育人是我们的根本任务，哲学社会科学研究如何带动人才培养上新水平，是我们需要深入思考的问题。

会上，朱光磊介绍了《南开大学哲学社会科学繁荣计划(2011-2015年)》和《南开大学人文社会科学研究奖励办法》的起草情况，佟家栋介绍学校为保障“繁荣计划”的实施，在人才队伍建设等方面所采取的政策和措施，刘景泉宣读了“南开大学2012年人文社会科学研究优秀成果奖获奖教师名单”，与会领导为获奖教师代表颁奖。历史学院教授李治安、经济学院教授盛斌作为教师代表进行交流发言。

本次会议的主要任务是，落实中央和教育部的部署要求，总结成绩，谋划未来，推动实施我校“十二五”期间的哲学社会科学繁荣计划，在新的起点上全面提升南开哲学社会科学发展水平。

会议下发了《南开大学哲学社会科学繁荣计划(2011-2015年)》(征求意见稿)。计划的指导思想是：明确历史使命，服务国家战略；秉承南开特色，光大优良传统；整合内外资源，推进协同创新。计划指出，要放眼国际国内，机遇挑战并存；正视发展成绩，直面存在问题；增强忧患意识，坚定发展目标；集聚学术人才，加强队伍建设；强调协同创新，力促交叉研究；突出重大课题，打造标志成果；强化教研互动，提高培养质量；创新管理机制，促进基地发展；夯实基础研究，强化应用实践；紧贴社会需求，提升服务品质；推进学术交流，扩大国际影响；优化支撑体系，搭建精品平台；改进研究评价，完善激励机制；加强组织领导，发挥协调作用；注重学风建设，鼓励自由探索；加大经费投入，提高使用效率；完善管理体系，建立制度保障。</body></doc>