<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8609</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/28/000075876.shtml</url><title>永远做合格的南开毕业研究生――在南开大学2012届硕士研究生毕业典礼上的讲话--南开要闻</title><datetime>2012-06-28 00:00:00</datetime><body>(2012年6月27日)

龚 克

2012届硕士毕业研究生同学们：

今天，你们作为南开大学的研究生毕业了，我向你们表示衷心的祝贺！

祝贺你们成功地走过了“南开研究生”的人生阶段，在这个阶段中，学会“研究”是你们人生的主题。你们从各个不同的角度，为促进中国的社会发展和科技进步研究着各自不同的问题，增进了对中国的了解和服务中国的能力。在研究中，你们不仅学会了如何面对问题、如何运用和发现知识以解决特定的问题，而且懂得了如何在研究中遵守科研诚信和学术规范，你们还体悟了如何在研究中与人交流合作。你们的研究成就，将在不同程度上服务于中国的发展。正因为如此，你们已经毕业并获得硕士学位证书。在此，我还要向指导你们的老师、向服务你们的员工、向支持你们的亲友、向所有帮助过你们的人们表示祝贺，因为在你们的成就中包含着他们的贡献，所以你们的成功也是他们的成功！

在这激情与喜悦的时刻，我们还要冷静地深入地思考一个问题：这份证书对我们今后的人生意味着什么？它能证明你们永远是合格的南开毕业研究生吗？未必。因为世人对你们不仅要观其证，更要观其行。那么你们应该用怎样的行为证明你们是合格的南开毕业研究生呢？

作为南开毕业研究生，你们要自觉地坚持“研究”。作为研究生的这一段经历，已经为你们的人生打上了特殊的烙印，这就是“研究”的烙印。这里所谓的研究，是广义的研究，其核心就是力求而且能够更准确地发现问题、更深入地认识问题、更透彻地解决问题。作为毕业研究生，你们势必面临世人对你们的这样一种特殊的期待。因此，希望大家自觉地将研究作为自己的生活习惯、作为自己的行为特点，作为自己的人生风格。只有这样，你们才是像样的毕业研究生。

作为南开毕业研究生，你们还要自觉地从事“南开式”的研究。什么是南开式的研究呢？那就是要在研究中自觉坚持“公”的方向、自觉服务“公”的需求，而不是孜孜于一己之名一己之利，立人为公、做事为公，这样才能真正与人合作受人尊重，才能让我们的人生更有品味更有价值。只有这样，你们才是合格的南开的毕业研究生。

如果说，这个证书并不能证明你们的未来就是合格的南开毕业研究生，那么这个证书到底意味着什么呢？它意味着你们应当履行的责任，意味着你们为人做事应当达到的标准。

作为南开毕业研究生，你们应当履行什么样责任呢？这是“知中国服务中国”的责任。今天的中国，已经是“可上九天揽月，可下五洋捉鳖”。当我们为“神舟飞天、蛟龙探海”而欢欣鼓舞的时候，必须清醒地认识到，面对全面协调可持续的发展要求，还有太多太多的难题要解决，还有太多太多的难关要跨越。在这个人类社会转型的时代，科技革命推动着社会的发展和调整，出现了不可避免的动荡和冲突，社会的发展对人才提出了更高更全面的要求。研究生受到社会更多的培养，获得更高的学位，就应该承担起更多的责任，应该成为科学发展的中坚和开拓创新的骨干。对于南开毕业研究生来说，在种种困难、危机、挫折面前，不能只是抱怨这也不好那也不行，不能纠缠于个人的名誉地位和待遇，而应以舍我其谁的青春锐气勇敢地为公分忧、为公解忧，承担起为“公”之责任。只有这样，才是合格的南开毕业研究生。

作为南开毕业研究生，你们为人做事应当达到什么样的标准呢？这是“允公允能、日新月异”的标准。这个标准中最最重要的是“公”。“公”是我们南开人的道德尺度。毋庸讳言，有些在南开学习过的人，甚至是曾经有过优良成绩的人，因为经不住“权、钱、色”的诱惑，因为顶不住威逼或央求，背离了“公”的方向和准则，害了国家，也毁了自己。同学们，我们必须从中汲取教训。做学术也好，做商务也罢，或是从军从政，都要恪守“公”德，恪守职业道德，维护“公”理和“公”利。作为南开毕业研究生，受到社会更多的培养，获得更高的学位，必须更自觉地奉公，用更高的道德标准要求和约束自己；同时还要自觉尽能，达到更高的创新水平，不怯懦保守，争日新月异，尤其是要敢为人先、能为人先，这就是“能”的标准。达到这样的“公能”标准，才是合格的南开毕业研究生。

同学们，今天有一位同学不能与你们一起毕业，她就是袁霞。她带着阳光般的微笑与死神抗争，希望你们一如既往地关注她支持她。虽然此刻她不在现场，但相信她的心就在这里，她那坚强乐观的人生态度将和你们一起前行，激励我们做合格的南开毕业研究生。

亲爱的同学们，作为南开毕业研究生，你们即将踏上人生新的征程，无论你们进入哪个行业、走上哪个岗位，切望你们能以更高的“公能”自觉走好新的一程，能更加自觉在“知中国服务中国”的南开道路上一直走下去，实现自己的人生价值，成就自己的“公能”人生！</body></doc>