<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8671</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/18/000073874.shtml</url><title>范曾：师法自然，宁静世界--南开要闻</title><datetime>2012-06-18 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(学生记者 刘东遥 聂际慈 摄影 刘东遥)天气热了，心灵浮了，社会躁了。当世界不再宁静，人类应何去何从？6月14日，南开大学终身教授范曾在主楼小礼堂为师生阐述了一个“宁静的世界”。校长龚克主持讲座。

范曾表示，他相信21世纪和谐将成为世人共同的追求。当今，躁动、不安、恐惧、冷战等等依旧宛如条顿剑悬于人类的头顶之上。人类整体的躁动不安的后果是大秩序的紊乱，世界的分崩离析。要求六七十亿人口的地球遵循某一种制度、信仰和宗教，无异于痴人说梦。然则他希望，作为七十亿人的每一个个体都期望平安和快乐，这是生命最根本的企求。《庄子》云“天地有大美而不言，四时有明法而不议，万物有成理而不说”。这不言、不议、不说的宇宙，以它横无际涯的广大慈悲带给人类的善意和恩泽，是一种地无私载、天无私覆的伟大存在。然而有智、有慧、有灵的人类漠视了这一切，妄自尊大是后工业化时代人类的整体恶德。当浮躁统治人类的时候，会失去本根之性，心灵失去了主宰，所谓“轻则失根，躁则失君”，地球将会变成一团乱麻。

援引《老子》“复归于婴儿，复归于无极，复归于朴。”的论述，范曾表示，“道”的运动便是回归。天下大乱是人类对本根之性的丢失。老子提出“复归于婴儿”，因为婴儿是无邪的，他们纯净的心灵，不啻是人类的导师；“复归于无极”，那是宇宙本初的单纯和洁净；“复归于朴”，大朴无华的存在方式永远是闲逸和寂静。中国的古哲崇尚自然，那视之可见的是人、地和天，而不可见的宇宙的法律是“道”，“道”的背后还有那自在而已然的大存在——自然。“人法地，地法天，天法道，道法自然”，是恒居不变的根本道理。这“理”给人类恩泽无限，永无尽期。它不只是“善”的存在，也是“美”的存在。当道德目的和自然目的违拗甚至彼此拒绝的时候，如贪欲的膨胀、霸权的获取、暴力的统驭等，世界和人类将不会安宁。当道德目的违拗自然目的的时候，“和谐”只是徒托空言，而当道德目的和自然目的合而为一的时候，大自在和大快乐方会来到人世间。

范曾认为，“和谐的天与人”可以用康德的一段话总结：“有两样东西，人们越是经常持久的对之凝神思考，它们就越是使内心充满常新而日增的惊奇和敬畏：我头上的星空和我心中的道德律。”范曾指出中国古人从先秦的大哲到宋代的大儒，前后约1500年，都思考着天理的存在。无中生有，有无相生，无、有同质而异名，即没有时间和空间的时候，那冥然的“理”也存在着“没有存在的存在”便是“理”的所在。

讲至对时代的忧虑，范曾说，杞人忧天只是上古时留下的一则笑话，然而值得忧虑的事情正在发生，这来源于人类自身的欲壑难填。联合国秘书长潘基文在考察了北极冰山的加速消融之后，向世界发出了警世之言：倘若人类不能同心同德，阻遏其迅猛的来势，那么二十年之后，将有四分之一的大陆沉入海底。后工业化之来临，人类的旗帜上写着“速度”二字，或许本来的意图是想快一点儿使全球得惠，然而适得其反的是人类迅猛地利用时间。海德格尔以为生命的一度性正是“向死之生”今天正加速着走向死亡。人类如果不能依循本体论的分析来实现自己的理想，那么现代的物质主义便会胜券在握，人类的前景便会一片漆黑。

范曾表示，人类必须依循宇宙的本体，使人类的欲望和自然提供的可能保持一个合适的比例。当前由次贷危机所引发的金融海啸却正是整个世界经济多米诺骨牌坍塌的信号。经济海啸的根源是人类忘记了宇宙本体的无言教诲，躁动的、急不可待的贪欲心理，使人们宁可漠视实体经济的脆弱，而去相信五彩缤纷的泡沫。当金钱自以为正创造着神话的时候，不以人类意志为转移的冥冥然中的“道”——宇宙大规则发言了。

谈到返璞归真的路径，范曾提出，人类的整体和谐和宁静，只有回顾往昔和面对自然。亡羊补牢，犹未为晚，就恐怕一意孤行，那么安宁将远离人类。缔造和谐的世界，人类心头应当升腾起几个字：敬——庄敬，和——和睦，清——无垢，寂——静寂。从东方的儒、佛、道三者提炼出的这四个字，对正确的理解宁静正可谓要言不烦。

范曾是当代著名国学家、书画家、诗人。现任南开大学历史学院博士生导师、文学院博士生导师、终身教授，中国艺术研究院终身研究员、博士生导师。是联合国教科文组织“多元文化特别顾问”，曾在2010年被时任法国总统萨科齐授予“荣誉军团骑士勋章”。在今年5月被授予加拿大阿尔伯塔大学特别荣誉博士学位。</body></doc>