<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8681</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/15/000073614.shtml</url><title>南开大学研究生打响科学道德“保卫战”--南开要闻</title><datetime>2012-06-15 00:00:00</datetime><body>研究生科研道德和学风建设自律促进委员会成立

南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 李争春)研究生是我国科研大军的后备力量，而良好的学术道德和风气无疑是科研工作的生命线。6月14日，由南开大学研究生发起成立的科研道德和学风建设自律促进委员会在生命科学学院报告厅举行成立大会。校党委副书记、副校长杨克欣出席会议，党委研工部、生命科学学院负责人，各学院研究生和本科生代表参加会议。

哲学院教授陈晏清，历史学院教授南炳文，生命科学学院教授卜文俊、乔明强担任委员会顾问，委员会委员由各学院选出的硕士、博士研究生代表担任。成立大会上，杨克欣分别向他们颁发了顾问、委员聘书。

杨克欣向研究生科研道德和学风建设自律促进委员会的成立表示祝贺。她说，科学道德和学风建设是一所大学精神的体现，是学校发展的灵魂，是学生走入社会的立身之本，也是南开一贯推崇的优良传统，在《南开大学“十二五”事业发展规划纲要》、《南开大学素质教育实施纲要》中都有特别强调。希望同学们不仅要将科研道德和学风建设铭刻于心，更要在今后的学习中践诺于行，大家共同努力，营造南开积极、向上的学术氛围，为高等教育学风建设作出贡献。

陈晏清在致辞中说：“科研道德和学风建设是大学的一项基础性建设工作，应从学生抓起，成立科研道德和学风建设自律促进委员会这一举措我非常赞同，优良学风的建设要靠自律。高尚的道德对每一个人都是重要的，而对科学家来说尤为要紧，科学精神是实事求是的精神，与高尚的道德是不可分离的，希望你们都能成为既有科学精神、又有高尚道德的人。”

卜文俊对委员会的成立表示了肯定与支持，他表示，科学道德与良好的学风是建设创新型国家的基石，也是我们以实际行动落实《国家中长期教育改革和发展规划纲要》、《南开大学素质教育实施纲要》的重要方式，希望委员会在今后的工作中能够为同学们搜集和提供更加具有实用意义的知识，如到底怎样才算违反学术道德、科研造假，应如何掌握科研工作的规范等，以达到委员会成立的初衷。

成立大会上，南开大学研究生科研道德与学风建设自律促进委员会全体委员庄严宣誓：“我会遵守本委员会《章程》，践行《自律公约》，不畏艰难，敢为人先，不推辞，不拖延，与委员之间相互支持，共勉共监督，为建设南开大学良好学风，提升南开研究生公能素质而不懈努力。”

据悉，南开大学研究生科研道德和学风建设自律促进委员会为南开大学所属，由研究生发起并组成，旨在推动全体研究生的科研道德和学风建设工作顺利开展。由委员会制定的《南开大学研究生科研道德与学风建设自律公约》中特别指出，要在科研中自觉遵守学术承诺，客观反映与分析研究数据，如实报告研究成果，科学评价学术水平，不掺假，不掩盖，不欺骗，不剽窃，摒弃学术不端行为。

委员会的主要任务是：彼此共勉，相互监督，明德树风，践行公能；弘扬科学精神，倡导良好的学术风气，加强学术道德建设，促进高等学校学术活动的健康发展；推进全校师生和衷共济，讲信修睦，践行“以德为先、能力为重、全面发展、勇于创新”的核心理念，为传承南开大学“公能”学风而不懈努力。

为筹备成立该委员会，南开大学生命科学学院2011级博士生邴铁军已经忙碌了两个多月的时间，他告诉记者：“我们希望通过南开大学科研道德与学风建设自律促进委员会的成立，充分发挥学生自我教育、自我管理的作用，让南开大学的科研道德与学风建设能够因学校、老师和我们的共同参与而更显成效。”

邴铁军介绍说，委员会成立后的近期工作任务是，征集《自律公约》意见，同时使之深入人心；促成各学院分别设置研究生科研道德与学风建设自律促进委员会，为日后融入本科生群体做铺垫，扩大宣传效应；广泛宣传科研道德规范，让南开学生了解科研精神，了解学术不端带来的后果，加以警示；邀请南开大学资深教授讲座，开启年轻人的人生之门；学生自由演讲，再现西南联大兼容并包之精神，学术自由之规模；联合不同学生团体，增加合作机会，增加院系学生之间交流，文理交融，相互促进；宣传“公能”意识，凝聚南开学子精神，共勉，共监督，营造良好学风。

据悉，南开大学党委研究生工作部在本学期全面启动了以“力行公能志，垂范学风清”为主题的研究生学风建设活动，开通了“南开大学研究生学风建设专题网站”(网址为：http://ygb.nankai.edu.cn/xfjs/)，近期还将发布《南开大学研究生学术科研状况调研报告》，旨在倡导优良学风，规范学术道德，使广大教师和研究生在素质教育中锻造“公能”品质，严谨自律，勤奋求知。活动中，各学院(中心、所)积极组织研究生开展了读书节、学术文化节、学术沙龙、学科知识竞赛、主题征文等活动，研究生也自发开展自律公约征集活动，强化自律意识，真正成为优良学习氛围的营造者和良好学术风气的维护者。</body></doc>