<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8710</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/06/08/000072477.shtml</url><title>南开公能讲坛：孔祥瑞演讲公民道德与公能品格--南开要闻</title><datetime>2012-06-08 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 孟杰)6月6日，全国敬业奉献模范、全国劳动模范、全国“五一”劳动奖章获得者、“全国优秀共产党员”、“感动中国”人物、天津市出席党的十八大代表孔祥瑞，受邀做客南开公能讲坛，与广大学子分享人生体会，传播了精神财富。校党委副书记、副校长杨克欣会见了孔祥瑞，校团委负责人致欢迎辞并向孔祥瑞赠送了纪念品。

坚持不一定成功，放弃一定会失败

“吊臂直径4.71米，螺栓直径4cm，内外圈各72个”，难以想象，这串脱口而出的数字来自于年近60的老人。这种烂熟于心的表达，源自于他在天津港码头40年用心操作的实践。1972年，17岁初中毕业的孔祥瑞背负着全家8口人吃饭的重担，来到天津港做了一名码头工人。“那个年代，社会上流传着韩小强事迹的京剧选段，‘码头工人臭苦力，见人都要矮三分。’”忆起当年的艰苦，孔祥瑞不由得连连慨叹。他嘱咐南开学子，人们都是在成就集体的进程中成就自己的。正是由于港口乃至国家的进步才帮助个人实现人生的价值，“随着国家日新月异的进步，天津港人的社会地位一天比一天提高。有了天津港的发展，才有了我们天津港职工的人气和志气；有了天津港的辉煌，才有了我们天津港职工的今天和未来！”40年生产一线的工作让他得出结论，人不可以没有知识，特别在当前，知识一年不更新就势必落后于人，长期不学习就会被社会所淘汰。他提醒大家，“昨天的知识不一定能解释今天出现的新矛盾，而今天的经验也并不一定能解决明日的新问题。”因此，要坚持终身学习。

短暂的求学经历没有遏止孔祥瑞的求知欲望，在各国进口的设备仪器面前，他没有畏难，“‘洋设备’也是人造的”，他硬着头皮跟国外技术员学习，对照着厚厚的说明书，一页一页地学，一项一项地啃，并自学各种机械书籍，并且背下所有机械参数，直到把机器弄通弄熟。他每天携带着小本子，设备出现哪些故障、什么原因，师傅的修理过程、注意事项等都一一记录在案。日积月累，一本本工作日志成为他搞技术创新的资料库。孔祥瑞勉励同学们，要珍惜在校深造的机会，坚持在实践中学习，跨出校门后也要将工作岗位当成课堂，把生产实践作为教材，将各种困难当作课题，把身边怀有一技之长的同事视为老师，努力攻克一个又一个人生的难关。

喊破嗓子，不如做出样子

凭着几十年如一日的钻劲，孔祥瑞的专业技术不断提高，进行了数以百计的技术革新，他的多项创新成果获得国家级实用新型发明专利，为企业创造了巨额的经济效益，为国家做出了卓越的贡献，他自身也获得了多项荣誉，走上了领导岗位，成为了家喻户晓的名人。但他不是坐在办公室享受，仍然像往常一样，每天都到现场，天天同工友们在一起，熟悉每一个机器的故障与情况，琢磨着多干点儿事。空闲时刻，他常去职工家走走看看，当员工家里有困难的时候，他总是第一个到，给家属送温暖，替职工尽亲情，在员工中建立了良好的威信，让所有人心服口服。“在困难面前，自己若是放弃了，员工更会放弃。最高、最困难、最危险的地方不能要求职工上，我孔祥瑞要冲在第一个。”他用朴实的一句话，展示了党的领导干部的工作风范。

有一年夏天，操作机房内的温度超过了50摄氏度，一台正在作业的主力门机突然短路起火。为了顺利完成国家抢运电煤的任务，他带领5名工友钻进了烤箱似的机房，汗水瞬间沿着工装的领口往下滴。从白天奋战到夜晚11点，他们没有吃一口饭，喝了整整5箱矿泉水，却没人去厕所。孔祥瑞让工友们轮换着出机房喘口气儿，而他却一直扎在机房里不停地抢修。终于，故障修复，装船作业恢复了，走出大罐的孔祥瑞像棉花一样，瘫坐在地上。他对台下的学生们说：“孔叔参加工作后，并没有想要当劳模，而很长一段时间就是想着多挣钱，让家里人过上好日子。后来国家富强了，企业也发展了，日子也好过了，我越来越觉得，人这一辈子只有创造更大的价值，为社会多做一些贡献，活得才有价值。所以，就是要无怨无悔地把全部身心都投入到他热爱的本职工作中。”

人无德不立，国无德不兴

作为全国道德模范，孔祥瑞身上的道德“气质”也深深感染着在座同学们。他引用《论语》上的话，“老者安之，少者怀之”，尊重老人，使其安逸，关怀年轻人，使其信服。他提倡大家要感恩父母、感恩老师、感恩单位、感恩社会，要把爱“循环”起来。他告诫学子们，“我们既是建设者，更是受益者。是国家的富强和进步，才使我们的工作环境一天比一天改善，我们的生活一天比一天美好。国家的发展，特别依靠大学生这些知识型人才的付出，所以，年轻人要干一行、爱一行、钻一行、成一行。”

孔祥瑞列举了其他劳模的事例，如冒着重伤的危险接住10楼落下小孩的“最美妈妈”吴菊萍，接力送薪的“信义兄弟”孙水林、孙东林，奋不顾身救护学生的“最美女教师”张丽莉，恪尽职守保障乘客生命安全的“最美司机”吴斌等等。他认为就是这样一些中坚力量的存在，才推动我们的社会不断地前进。

在回答学生提问对于“公能”的理解时，他提出，“公”是做人的标准，“能”就是让自己成为行家里手，不可替代。他希望大学生毕业后到艰苦的基层去锻炼“公”与“能”。他幽默地说，人生是不是好的味道，要看自己往里面放什么调料。

我既是孔祥瑞，又不是孔祥瑞

讲坛即将步入尾声，校团委书记方伟把我校学生创作的剪纸作品“津湾广场”送给孔祥瑞，祝愿他在天津做出更加卓越的贡献，取得更加辉煌的成绩。方伟对学生们说，期待全体同学能够从孔祥瑞的事迹中获取智慧的启迪，得到精神的滋养，学习他恪尽职守、忘我工作的敬业精神；汲取他坚持不懈、精益求精的学习精神；比照他勤奋钻研、不断进取的创造精神；弘扬他勇攀高峰、争创一流的拼搏精神。不忘爱国爱群之公德，增强服务社会之能力，在今后的学习和生活中，把树立公民道德与陶铸公能品格完美融合。

“我既是孔祥瑞，又不是孔祥瑞。”孔祥瑞感慨地表示，“在某种意义上，孔祥瑞是大家心目中知识型、技能型产业工人的杰出代表，是大家学习的榜样，但也是我学习的榜样，这个大家心目中的孔祥瑞，是我努力的方向，也是永远前进的动力。”

孔祥瑞是港口的一面旗帜，天津港专门成立了“孔祥瑞操作队”，工作队不断发挥先锋模范作用，成为远近知名的技术好、作风强、爱岗敬业的队伍，荣获了交通运输部“全面质量管理成果奖”荣誉称号。

活动结束后，孔祥瑞自驾一辆很旧的微型车向同学们告别：“我还要赶着去照顾80岁的老娘，希望你们也要好好对待父母、善待他人。”</body></doc>