<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>873</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/24/000378396.shtml</url><title>第八届南开读书节开幕 我校获赠多语种《习近平谈治国理政》--南开要闻</title><datetime>2018-04-24 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 吴军辉 孙琪)4月23日，“世界读书日”来临之际，以“丹青吐彩，品味书香”为主题的第八届“南开读书节”在南开大学津南校区图书馆开幕。北京崇学文化发展有限公司负责人余富文、南开大学副校长朱光磊，以及南开师生代表100余人参加开幕式。学校图书馆负责人主持开幕式。

开幕式上，余富文代表北京崇学文化发展有限公司向南开大学捐赠中文、英文、俄文、日文、法文、德文、韩文、泰文等8个语种版本共计240余册《习近平谈治国理政》图书；南开大学出版社负责人向学校图书馆捐赠“南开大学出版社图书”；朱光磊代表学校向余富文、南开大学出版社负责人颁发捐赠证书，图书馆负责人接受捐赠。

多语种版《习近平谈治国理政》由国务院新闻办公室会同中共中央文献研究室、中国外文局编辑，于2014年9月向全球出版发行了第一卷，引起广泛关注和热烈反响，去年11月出版发行了第二卷，今年1月第一卷又再版推出。多语种版《习近平谈治国理政》集中反映了习近平新时代中国特色社会主义思想的发展脉络和主要内容，生动记录了以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民在新时代坚持和发展中国特色社会主义的伟大实践，充分体现了中国共产党为推动构建人类命运共同体、促进人类和平与发展崇高事业贡献的中国方案，成为当今世界最具影响力的领导人著作之一，被誉为国际社会了解当代中国的重要窗口。

朱光磊代表学校向北京崇学文化发展有限公司的慷慨捐赠表示衷心感谢。他表示，今年“南开读书节”正值全校师生深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神之际，学校获赠多语种版本《习近平谈治国理政》图书，进一步丰富了我校图书馆的馆藏文献资源，为全校师生学习、了解、实践习近平总书记治国理政思想提供了有力支持，将有助于我校深化当代中国马克思主义研究，推动习近平新时代中国特色社会主义思想“三进”。学校将设立专架珍藏图书，南开师生将珍惜并用好多语种版《习近平谈治国理政》这一宝贵的学习文献，深入认真学习研读，进一步加强习近平新时代中国特色社会主义思想的引领，进一步坚定对马克思主义和中国特色社会主义的信仰信念，不断为开创新时代中国特色社会主义事业新局面作出南开人的贡献。此外，学校出版社向图书馆捐赠书籍，将进一步加强学校文化阵地建设。“读书节”是南开大学重要的文化品牌活动，图书馆要继续创新工作思路，凝练工作主题，为学校“双一流”建设贡献更多力量。

余富文表示，《习近平谈治国理政》一书是国际社会了解当代中国的重要窗口，也是寻找中国问题答案的一把钥匙。党的十八大以来，全国高校全面贯彻习近平总书记系列重要讲话精神和全国高校思想政治工作会议精神，按照党中央、国务院关于建设世界一流大学和一流学科的决策部署，以马克思主义为指导，加强党对高校的领导，坚持社会主义办学方向，坚持中国特色、世界一流的办学理念。南开大学秉承“知中国，服务中国”的优良传统，积极发挥学科、人才和技术优势，已成为在国际上有较大影响的高水平大学。北京崇学文化发展有限公司向南开大学捐赠《习近平谈治国理政》多语种书籍，旨在让师生更好地学习“新理念、新思想、新战略”。

南开大学出版社负责人表示，近年来，我校出版社与图书馆开展了多方面共建活动，双方在今年“读书节”达成长期合作协议，未来学校出版社出版的每本学术图书都将赠送图书馆一册，并设专架供师生阅览。此外，出版社还组织参与了本届“读书节”的书画展、图书展卖等活动。希望大家沐浴书香，多读书、读好书,从书中不断汲取营养，充实、丰富自我。

学校图书馆负责人表示，图书馆将以“读书节”为契机，推出专题讲座等丰富多彩的活动，以此活跃校园文化生活，扩展读者阅读方式，倡导师生品味经典。未来将继续努力把图书馆打造成为南开的文献资源中心、读者学习中心、学科服务中心和文化展示与交流中心，在课堂之外为师生搭建思想交流“第二课堂”。希望大家常来图书馆学习，与书籍交朋友，获得精神丰收。

开幕式最后，与会领导嘉宾向2017年度优秀学生馆员、优秀志愿者，2017年度“读书达人”“天天达人”，新一届“南开大学悦读之星”的获奖者颁发证书，并一同参观了“习近平治国理政图书专架”“腹有诗书气自华”读书主题书画展等。

据了解，本届“南开读书节”为期一个月，从4月23日开始，到5月23日结束。读书节期间，南开大学图书馆将为师生读者提供“南开精品图书任你选”“召回逾期图书特赦令”“抢占VIP享双倍权限”3项福利。此外，图书馆还将举办文化讲座沙龙、“图书馆员的一天”、主题书目推荐、“读书漂流”等系列活动。

学校党委宣传部、学工部、研工部、校团委、工会、出版社及图书馆有关负责人参加活动。</body></doc>