<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8758</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/29/000070575.shtml</url><title>南开大学、天津大学联合组建“天津化学化工协同创新中心”--南开要闻</title><datetime>2012-05-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 张轶帆 摄影 任永华）5月29日上午，由南开大学、天津大学联合组建的“天津化学化工协同创新中心”在天南大联合研究大厦举行了揭牌仪式。该中心的组建是这两所高校联合贯彻落实教育部“高等学校创新能力提升计划”（简称“2011计划”）的重大举措，有着长期合作办学传统积淀的两校将发挥各自在化学化工领域内全国领先的学科优势，面向科学前沿和国家重大战略需求，通过加强国际协作、突破原有体制和机制的制约，实现强强联合与优势互补，打造在国际化学化工学术领域内名列前茅的国际一流的科研和人才培养平台。

教育部副部长杜占元，天津市副市长张俊芳，中国科学院副院长李静海，中国工程院副院长谢克昌，全国人大常委会委员、全国人大教科文卫委员会副主任委员、中国科学院院士程津培，南开大学校长龚克，天津大学校长李家俊出席仪式并为中心揭牌。揭牌仪式由南开大学副校长许京军主持。南开大学副校长关乃佳、朱光磊，天津大学有关负责人出席仪式。两校师生及相关部门、企业代表300余人参加了仪式。

揭牌仪式上，杜占元代表教育部向中心的成立表示祝贺，并向天津市委、市政府，中国科学院、中国工程院等有关部门长期以来对教育事业的大力支持表示感谢。他指出，要准确把握“2011计划”的核心内涵，要准确把握好全面提升创新能力这个核心目标、建立健全协同创新机制这个工作关键点、不断深化改革这个本质要求、推动和引导相结合这个重要特点；要确保前期培育工作取得实效，要进一步明确方向和目标，面向科学前沿和国家发展需求，奠定该中心在化学化工学术领域的世界前沿地位，要进一步汇聚资源，建立协同创新体，形成创新要素聚集的战略高地，要进一步创新机制，形成有利于协同创新的可持续发展能力；要共同推进、不断延展协同创新的理念环境。

张俊芳在讲话中说，天津市委市政府始终高度重视协同创新和高校创新能力提升，始终高度重视南开大学、天津大学的建设与发展。希望两校认真学习借鉴国内外先进经验，把人才培养作为协同创新的核心要素，通过系统改革破解制约高校协同创新能力的体制机制障碍，充分释放人才、资本、信息和技术的活力，力争在促进学科交叉融合、推动学科群协同发展、培养拔尖创新人才、聚集高层次领军人才、提升社会服务能力等方面，取得新的成绩，做出更大的贡献。希望中心瞄准世界一流、面向科学前沿，努力成为我国化学化工领域科学研究和人才培养的学术高地，成为聚集和转化国内外化学化工科技创新成果的重要基地，成为服务我市经济社会发展、服务滨海新区开发开放甚至辐射全国具有重要影响力的创新平台。

龚克说：“天津化学化工协同创新中心的成立得到了教育部、天津市及社会各界的支持，这是符合科学技术发展规律的一件好事，我们一定要把好事做好；从上世纪90年代开始的十几年来，南开大学、天津大学在教育部的有关指导下，在多个领域开展合作，如合作创办分子科学与工程本科专业，实现资源共享、研究生互推，共同组建绿色化学化工联合实验室，希望两校在研究生联合培养、知识产权共享、学术评价激励机制等方面实现突破，把中心做好、做强。”

李家俊表示，自2000年教育部与天津市人民政府共同签署了重点共建南开大学、天津大学的协议后，两校在十几年的时间里探索形成了中国高等教育史上独特的合作模式，而天津化学化工协同创新中心的成立则是两校合作的一个新的平台和起点，将通过协同创新带动两校在人力资源管理、人才培养模式等各方面的改革，天津大学将全力投入创新资源支持中心建设，与南开大学一起为天津市和国家的经济社会发展与科技进步作出更大的贡献。

“天津化学化工协同创新中心”执行主任、天津大学副校长冯亚青在揭牌仪式上介绍了该中心的成立意义、规划方案、建设目标、管理机制、人才培养等方面情况。

揭牌仪式前，龚克、李家俊在天津大学会议楼第四会议室共同签署了《天津大学南开大学组建“天津化学化工协同创新中心”承诺书》，两校承诺将全面贯彻落实胡锦涛总书记2011年在清华大学百年校庆大会上的讲话精神，充分发挥两校学科优势，以化学化工领域为中心，开展国家急需的战略性研究、探索科学技术尖端领域的前瞻性研究、涉及国计民生重大问题的公益性研究，建设重大创新平台和创新团队，并以此为契机大力推进两校在协同创新领域的机制体制改革，主动对接天津特别是滨海新区产业发展需求，打造我国高校协同创新的典范。张俊芳还在会议楼贵宾室会见了杜占元、李静海、谢克昌等教育部领导和两院院士一行，龚克、李家俊等陪同会见。

揭牌仪式结束后，包括李静海、谢克昌院士在内的与会专家学者，两校和教育部有关部门负责人在南开大学办公楼召开了专家咨询会，为该中心的正式建设出谋划策。冯亚青在咨询会上从建设意义、已有基础、建设方案、机制体制、预期目标等方面详细介绍了中心建设方案和理事会章程（草案）。与会专家学者们围绕中心的定位、方向选择等进行了深入研讨。

据介绍，“天津化学化工协同创新中心” 在建设中将创新体制机制，组建高校、政府、科研院所和企业参与的“理事会组织管理体系”，由理事会负责重大事务的协商与决策，制定总体发展战略和路线；并成立以诺贝尔奖获得者、欧美科学院院士为成员的“国际专家顾问委员会”，为中心提供指导性意见和建议。中心将建立国际化的人员聘用与流动机制，参照欧美现行制度面向全球招聘拔尖人才，还将设立独立的青年科学家研究部，面向国际公开招聘40周岁以下的杰出青年科研人才。在考核机制上，该中心将采用国际学术界普遍实行的“同行评议”制，并形成以原始创新质量和贡献为导向的评价与考核制度。

在人才培养上，该中心将为两校化学与化工学科的招生和教育教学体系带来革新。两校将在已共建10年的“分子科学与工程”本科专业的基础上，进一步改革本科生选拔录取机制，加大自主招生力度，挖掘创新人才，并在研究生招生中实施多次选拔、动态进出机制，对优秀学生实行“本–硕–博”连读的人才培养模式。该中心将选拔优秀的学生进入科研团队，吸纳其参与高水平的科学研究和国家重大的工程项目，实现培养高水平科技创新领军人才的目的。

南开大学的化学学科和天津大学的化工学科是两校最有优势和影响力的学科，在全国分别占据着领先的地位。两校在化学、化工学科具有优良的合作传统，学科互补及地缘优势在全国乃至世界范围内绝无仅有，并通过几十年的发展建立起了我国在该领域内最集中、最强大的从基础理论研究到科研成果产业化研究的完整体系之一。国家已先后在两校建立了10个国家级研究基地和12个部委级研究基地，两校在化学、化工领域拥有500多人的教师队伍，其中两院院士就有12人，从而为两校联合组建该中心奠定了坚实的基础和强大的支撑体系。</body></doc>