<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8761</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/29/000070517.shtml</url><title>学校传达天津市第十次党代会精神--南开要闻</title><datetime>2012-05-29 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 陈鑫 摄影 任永华）中国共产党天津市第十次代表大会于2012年5月22日至26日隆重召开。5月28日，我校在省身楼举行传达天津市第十次党代会精神报告会。校党委书记薛进文按照市委要求，结合学校实际，传达了党代会的基本情况和主要精神。校长龚克主持会议。校领导及学校中层正职干部、校第八次党代会代表、党支部书记代表参加会议。

薛进文在传达中说，市第十次党代会，是在天津向更高水平发展的关键时期召开的具有重大意义的会议，是天津全党和全市人民政治生活中的一件大事。大会的主题是：高举中国特色社会主义伟大旗帜，以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，深入贯彻落实科学发展观，进一步加快滨海新区开发开放，为把天津建设成为国际港口城市、北方经济中心和生态城市而奋斗。大会听取和审查了中共天津市第九届委员会的报告，审查了中共天津市第九届纪律检查委员会工作报告，选举了中共天津市第十届委员会和纪律检查委员会，选举了天津市出席党的第十八次全国代表大会代表。这次大会是一次振奋精神、鼓舞人心的大会，是一次求真务实、团结奋进的大会，是一次奋发图强、继往开来的大会。大会期间，我校各位党代表肩负全校1.3万名党员的重托和广大师生员工的期望，以良好的精神状态、饱满的政治热情，认真履行职责，正确行使权利，展示了南开大学党组织和党员的良好形象。

薛进文指出，市第十次党代会的主要精神集中体现在张高丽同志代表中共天津市第九届委员会向大会作的报告中。报告题为《进一步加快滨海新区开发开放，为把天津建设成为国际港口城市、北方经济中心和生态城市而奋斗》，回顾了天津市过去五年的主要工作，提出了今后五年的奋斗目标和战略举措。报告指出，今后五年，是为实现天津定位奠定更加坚实基础的关键时期，必须坚持完善市委“一二三四五六”的奋斗目标和工作思路：成为一个排头兵，做到两个走在全国前列，构筑三个高地，实施四个战略，打好五个攻坚战，实现六个更大突破。

薛进文指出，五年来，伴随着天津经济社会的大发展大进步，南开大学获得前所未有的快速发展，并始终得到天津市委市政府的大力支持和鼎力相助。在天津大发展的背景下，南开吸引聚集人才的能力不断增强，人才工作环境明显改善，一批国内外知名的优秀学者、专家、教师加盟南开。乘天津发展的东风，学校教育教学蒸蒸日上，承担了一批国家重大项目，取得了一系列重要成果。在天津大项目好项目的带动下，学校自主创新能力和承担重大项目能力明显增强。特别是学校新校区规划建设得到全面推进。五年中，南开大学借力天津也给力天津，不断增强服务天津的主动性，最大限度地调动资源、发挥优势，在自觉服务中彰显高水平大学的责任和担当，主动承担创新项目，积极提供人才支持，努力强化全面合作，不辱使命，做出贡献。

薛进文强调，围绕天津今后五年的发展战略，南开大学既要紧紧抓住机遇，更要主动贡献力量。天津市的宏伟蓝图和广阔前景，为南开大学的发展提供了新的更大机遇，提出了新的更高要求。报告中提出的许多发展思路和战略举措，都为我们参与天津发展提供了良好机遇和平台。这为学校提升前沿与需求导向的科研创新能力提供了空间，也为学校增强协同创新能力，开展重大项目攻关和各类人才培训等提供了契机。报告中提出的天津发展思路和战略举措与学校第八次党代会提出的八项任务和“十二五”规划纲要提出的若干举措是完全一致的，为南开进一步发挥综合性大学的学科、人才和资源优势，更加深入广泛地参与天津发展和贡献天津发展提供了广阔平台。

薛进文强调，市第十次党代会提出的各项任务举措，不仅对天津经济社会发展，而且对高等教育发展具有很强的指导意义。全校各级党组织和全体师生员工要把学习贯彻落实这次会议精神作为当前的一项重要政治任务，结合学校和本单位实际，切实抓紧抓好。要认真组织学习党代会精神，迅速掀起学习宣传的热潮；认真贯彻党代会精神，主动寻找结合点切入点；认真落实党代会精神，扎扎实实做好当前各项工作。让我们共同努力，一步一个脚印，扎扎实实把南开大学的各项工作向前推进，不辜负中央和市委的期望，以优异成绩迎接党的十八大胜利召开。

龚克在主持会议时指出，今后五年是天津发展的关键时期，市委提出了宏伟的发展目标。南开大学要结合报告，认真思考，主动将自身工作与天津的发展目标和举措结合起来，跟上天津又好又快发展的步伐，乘势而上，走在全国高校前列，实现南开发展目标。</body></doc>