<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>879</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/23/000378315.shtml</url><title>水电缴费便利化：信息多跑路 师生少跑路--南开要闻</title><datetime>2018-04-23 00:00:00</datetime><body>您当前的位置 ： 南开要闻 正文

目标：一部手机搞定水电缴费 随时随地自助办理

文/南开新闻网记者 吴军辉

到位于八里台校区西南村西侧的能源办“小院儿”缴电费，相信是许多南开师生都曾有过的经历。然而，随着网络技术的发展和移动支付的普及，这样费时费力的缴费方式在南开大学即将成为历史。

4月8日，一批无线银联POS机正式投入使用，师生可刷银行卡或通过微信、支付宝扫码支付水电费。这也意味着，学校距离“一部手机搞定水电缴费，随时随地自助办理”的目标更近一步。

南开大学能源委员会办公室(后勤保障部节能办公室)负责全校能源费用的收缴工作。一段时期以来，学生、居民、商户缴费只能拿着现金，前往收费窗口办理。现金结算需要提前取款，收费找零容易出错，办理业务等待时间较长……这些问题一直困扰着师生。

“一方面，缴费方式的单一、缴费时间地点的局限给用户造成诸多不便；另一方面，大量现金的使用、流转和管理存在较高的安全风险和财务风险。我们认为，针对全校的水电收费便捷化、信息化工作迫在眉睫。”后勤保障部有关负责人介绍。

从2017年开始，后勤保障部制定了能源收费便利化“三步走”工作计划：第一步，设立一卡通POS机(圈存机)，学生教工可以用一卡通支付，减少现金使用量。第二步，投用银联POS机，支持银行卡、微信、支付宝支付，逐步过度到无现金支付。第三步，微信、圈存机自助缴费，用户不再受缴费时间、地点的限制，可以随时随地自助缴费。

经过与学校财务处、信息化办协同，铺设专用POS机(圈存机)通讯网络，开展收费人员培训，后保部节能办于2017年11月6日，在八里台售电收费厅、津南服务大厅售电窗口各设立一台一卡通POS机(圈存机)，学生及教工可以使用一卡通结算水电费，实现了“三步走”的“第一步”。

“第二步”的实现显得有些难度。“看上去很简单的小事，实际上从财务角度看是一个校内与校外的问题。”后勤保障部相关负责人介绍，使用银联POS机结算，资金需要转入第三方账户，存在一定财务风险，要解决这个问题，就必须探索新的财务管理办法。

在财务处的大力支持下，两部门反复沟通、共同研讨，最终形成了一套既可防范风险，又能便利师生的财务管理制度。今年4月8日，一批可移动的银联POS机投入使用，可以支持银行卡刷卡，也可以支持微信、支付宝扫码支付，同时按照财务要求向用户开具电子票据。

新的缴费方式一经推出就受到师生的关注和好评。“南开大学后勤保障部”微信公众号关于此消息的推送，获得2500余次阅读。有学生留言“开心！终于不用专门去取现金了。期待直接使用网络缴费！”

事实上，为适应新的形势和新的工作方式，收费人员需要掌握不少“新技能”。如何通过银联服务系统进行账目盘点与结算，不同支付方式对应不同对账、汇总方式，只有做到业务熟练、耐心细心，才能确保账目清晰无误。

“为什么学校的水电缴费不能像社会居民区一样，通过手机自助办理？”这是许多师生的疑问，也是大家对缴费便利化、信息化的期盼。

“关键在表上。目前学校，特别是八里台校区的硬件设备也就是电表水表不具备数据远程功能。数据不跑路，网上缴费无从谈起。”后勤保障部相关负责人解释，“三步走”中的“第三步”已经紧锣密鼓地展开。

为了实现足不出户的24小时购电服务以及用电安全监控，首先需要硬件设备也就是电表具备数据远传功能，安装管理设备，布置好通讯专用网络，保证网络实时畅通。

据介绍，目前，津南5432间学生及教工宿舍的电表已经是智能远传电表，专用网及管理设备已经安装完成，正在录入房间信息进行联网调试。八里台校区宿舍需要改造原有电路，同时安装空调需要另外加装电表，总共5000余间宿舍需要替换智能电表近万块。

“目前，学校已经完成智能电表的招标工作，下一步将对原有电表进行更换，并与信息化办协调布置通讯专用网络，对用户信息进行一一录入与核对，调试无误后可实现远程购电。”后勤保障部节能办负责人表示，两校区的电表进行联网调试、数据对接后，最终统一整合至微信平台。

未来，南开大学微信企业号、后勤保障部微信公众号中，将增加电量查询及电费缴纳版块，届时学生用户可以直接通过微信相应选项，查询宿舍电费的使用、剩余情况，并实现自助购电、交费。

“我们始终坚持师生利益无小事，为师生员工提供更优质、更便捷的服务保障是我们始终不变的信念和追求，也是后保人为南开事业发展应作的贡献。”后勤保障部相关负责人说。</body></doc>