<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8792</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/22/000069554.shtml</url><title>南开师生认真学习市第十次党代会精神--南开要闻</title><datetime>2012-05-22 00:00:00</datetime><body>践行天津精神 投身天津发展

南开新闻网讯（记者 陈鑫 张轶帆 摄影 任永华）5月22日，全市广大共产党员和干部群众十分关注、热切期盼的中国共产党天津市第十次代表大会隆重开幕。中共中央政治局委员、市委书记张高丽代表中国共产党天津市第九届委员会向大会作报告。南开大学师生通过电视、广播、网络等形式收看、收听了开幕式实况，学习了大会报告，畅谈了自己对天津五年来发展的感受。

中国工程院院士、南开大学化学学院教授李正名说，在党的十八大即将召开之际，天津举行第十次党代会意义重大。五年来，天津在各方面取得了举世瞩目的成就，科技、教育等都获得突飞猛进的发展。在天津市的大力支持下，南开大学津南新校区开始建设，这对学校未来发展具有深远影响。此次南开大学参加第十次党代会的7位代表都是学校教学、科研、管理工作的骨干，希望他们在会议期间积极献计献策，参与规划设计天津市未来发展的蓝图，助力天津取得新的辉煌。

经济学院党委书记景维民说：“听完今天张高丽书记做的报告，心情非常振奋！从报告中，我深切地感受到：市第九次党代会以来，市委带领全市人民以一种挺立潮头的浩气、超越前人的勇气、与时俱进的朝气、齐心合力的和气，探索出一条符合科学发展观要求、具有天津特点的发展路子，开创了天津市科学发展和谐发展率先发展的新局面。报告中描绘的未来天津的发展思路，彷佛展开了一幅动人的画卷：潮平海阔，风正帆悬，劈波斩浪，勇往直前。这让我从心底里感到：天津的成绩令人鼓舞！天津的未来大有希望！”

马克思主义教育学院院长纪亚光说，最近五年来，天津市委团结和带领全市广大党员和干部群众，不断探索符合科学发展观要求、具有天津特点的发展道路，取得的成就令人瞩目。直观的感受是，天津的道路越来越宽，建筑风格越来越多样，绿树花草越来越多，很多以前来过天津的朋友们再次来到天津后，都不约而同地惊叹天津面貌的巨大变化。从我所从事的育人工作角度看，天津对优秀人才的吸引力也越来越强了。近年来，我们的毕业生绝大多数都把留在天津工作当作首选，我所认识的一些国际朋友也越来越多地愿意留在天津工作。这次党代会是在现有基础上，为天津向更高水平发展而召开的一次十分重要的会议，事关每个天津人的福祉。张高丽书记的报告令人振奋，同时也深感天津的发展面临着多方面的挑战，需要在天津市委的领导下，大家共同努力，共建美好的家园。作为一名教育工作者，我们将以更加饱满的热情，投身于培育高水平、高素质人才的工作之中，为把天津建设得更加美好作出更大的贡献。

经济学院青年辅导员刘振说：“天津是一座拥有六百年悠久历史的城市，第九次党代会以来天津展现出了令人振奋的活力和潜力，天津城的变化可以用日新月异来形容，天津人的心情可以用心齐气顺来概括。这几年，和我一样留在天津工作的外地同学越来越多，接待外地客人的时候我们也越来越自豪。天津已经成为我们深深热爱的美好家园，我们为生活在这方热土而感到幸福和骄傲。”

南开大学商学院2010级本科生姜悦表示，自己是一名外地学生，虽然来津求学还不到两年，但对天津近年来的发展感受深刻。尤其与自己切身相关的是交通、旅游、购物等方面，天津都展现了国际化大都市的风采。认真收听了张高丽书记的报告后，发现天津不仅仅是经济上的发展，更是党建、政治、文化、生态等各方面的全面发展。报告中提到天津各区发展各自特色，比如“科技南开”、“金融和平”、“商务河西”等，这种有特色的分区建设，使各区功能互补，协调发展。更重要的是，天津在发展中不忘关注民生，努力提升人民生活质量，真正做到了惠民。天津的这种全面发展模式是值得其他省市区学习的。

哲学院2009级本科生郑翔宇说，作为天津本地学子，在这五年间切身感受到了天津经济社会的巨大发展。自己家在滨海新区，滨海新区的开发开放让自己感受到了家乡的活力。在报告中，张高丽书记对天津发展做出了科学的规划与合理的部署，将引领天津更好发展。他说：“作为一名天津‘土著’，我生在天津，长在天津，对天津有着浓浓的感情。我希望自己为家乡发展做出贡献，以自己的努力为天津创造更多的价值和财富。”

经济学院经济学专业2009级本科生段小刚说：“今天张高丽书记的报告，就像是一堂生动的经济学课程。报告不仅将天津这五年来的宏观经济政策以及经济运行数据进行了全面而准确的讲解，也深刻分析了当前的经济形势，还提出了未来天津经济社会发展的指导思路。听完报告，也让我对学习经济学并运用经济学知识来研究社会现实问题更加感兴趣，同时也让我和同学们对天津市未来的经济发展态势更加有信心”。</body></doc>