<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>880</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/23/000378217.shtml</url><title>第八届海棠雅集南开举行--南开要闻</title><datetime>2018-04-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)4月22日，在这最美人间四月天，南开大学迦陵学舍内海棠飘香，一派盎然诗意。来自诗词界、艺术界、文化界的名家学者汇聚于此，赏花吟诗，听曲品茗，共襄恭王府第八届海棠雅集这一传统文化盛会。

得知本届海棠雅集举办，中共中央政治局原常委、国务院原副总理李岚清，中共中央政治局原委员、国务院原副总理马凯分别寄来贺信与贺诗，文化部恭王府博物馆副馆长边伟、恭王府海棠诗社执行社长李文朝分别宣读了两人的贺信和贺诗。

李岚清在贺信中说：“日前在恭王府看到历年雅集之活动及成果，十分高兴，希望诸位继续努力，在诗词文化方面有更多佳作，为弘扬中华优秀传统文化做更多贡献。”借周恩来总理生前喜爱海棠之缘由，李岚清赋诗一首：“惊雷噩耗失总理，十里长街尽是泪；楷模明灯照神州，海棠怒放满园春。”

马凯在贺信中表示，举办诗词雅集活动，对继承、发展和繁荣中华诗词事业很有意义，希望大家“做好诗人，写好诗词”，并赋诗一首：“师祖文魂百代传，雅集盛会嗣群贤。柔风吹句涟漪起，豪气当歌日月悬。酒美宜人凭厚酿，花香醉我自天然。推敲落笔三分力，笔外七分品位先。”

“感谢大家对诗词文化的热情。”见到旧友新知，94岁高龄的南开大学中华古典文化研究所所长、中央文史研究馆馆员、加拿大皇家学会院士叶嘉莹先生神采奕奕。“我与恭王府的海棠雅集有源远流长的情谊，因为恭王府就是我当年读书的辅仁大学的所在地，那里的一花一石一草一木，都是我熟悉的。”

即将迎来回国教书40年，叶嘉莹感慨万千。她分享了关于诗词的感悟，并现场吟诵了自己创作的两首诗词《金缕曲•周总理逝世周年作》和《羡季师和诗六章用&lt;晚秋杂诗&gt;五首及&lt;摇落&gt;一首韵辞意深美自愧无能奉酬，无何，既入深冬，岁暮天寒，载途风雪，因再为长句六章仍叠前韵》，表达对周恩来总理的缅怀之情和以己力报效祖国的期许。

缘于对叶嘉莹先生学识和品格的敬仰，天津泰达枫叶国际学校聘请叶嘉莹先生担任学校的国学导师。该校总校长龙永祥向叶嘉莹先生致送聘书。叶先生表示，希望能够促进年轻一代对中西文化的研究，进而加强中加两国的友好。

窗外春雨绵绵，舍内诗情满溢。由南开大学学生合唱团演唱的一首《醉天山》拉开了海棠雅集的帷幕。著名古琴表演艺术家吴钊带来一曲空灵婉转的《梅花三弄》。中央戏剧学院教授马力、北方昆曲剧院国家一级演员周好璐分别用昆曲唱腔演唱了叶嘉莹先生的诗词作品《金缕曲•为二零一三年西府海棠雅集作》和《水龙吟》。

众诗家围绕“绽国艳凝国魂”“再访迦陵学舍，共赏西府海棠”和“祝贺恭王府博物馆全面开放十周年”3个主题，进行诗歌创作、咏诵及佳作展示、讲解。活动中还举办了诗词唱和及笔会作品欣赏等。此外，本届海棠雅集面向社会广大诗词爱好者征集作品，优秀作品将收录到《海棠雅集•戊戌》诗集中。

本次活动由文化部恭王府博物馆、中华诗词学会、南开大学迦陵学舍共同主办。中华诗词学会顾问梁东、周笃文、杨逸明、张福有、王改正，中华诗词学会副会长高昌，中国戏曲学院党委书记龚裕、纪委书记李世英，中国职工书法家协会副主席清庐，天津市文联党组书记、常务副主席万镜明，中国红楼梦学会副会长赵建忠，著名导演、演员欧阳奋强，以及南开大学文学院负责人等出席活动。

恭王府的海棠雅集由来已久，自清代恭亲王奕䜣时期便是定制，至辅仁大学时期，校长陈垣每到司铎书院(今恭王府)海棠花开之际，以《红楼梦》中人物探春所起的“海棠诗社”为题，遍邀京城学人来府雅集，写诗品茗，畅谈古今。之后逐渐消歇。2011年，应著名红学家周汝昌先生提议，海棠雅集在恭王府重启，至今已有八年，辑佳作数百篇，已发展成为目前国内规格最高的诗词雅集活动。

2017年，海棠雅集自创办起一百多年来首次走出恭王府，在南开大学迦陵学舍举办。迦陵学舍是叶嘉莹在南开大学的科研教学之所，院内两株西府海棠便是由恭王府移植而来，今年海棠雅集再度相约于此，续写“春天开花、秋天结果”的友谊。2017年，叶嘉莹先生受邀担任“恭王府海棠诗社”社长，但她与海棠雅集的“历史情愫”已有77年之久。1941年，叶嘉莹考入辅仁大学，当时恭王府便是辅仁大学的女子学院，“海棠雅集”之盛况让她向往不已。30多年前，周汝昌先生写下《恭王府考》一书，赠与叶嘉莹先生，她遂赋诗三首以酬，当时身在海外的叶先生，想起年少念书时的人和事，每到海棠花开，师生作诗题咏的场景都历历在目。</body></doc>