<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8800</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/20/000069015.shtml</url><title>南开大学承办“POPs论坛2012”--南开要闻</title><datetime>2012-05-20 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)5月17日，“持久性有机污染物论坛2012暨第七届持久性有机污染物全国学术研讨会”(简称“POPs论坛2012”)在天津隆重开幕。“POPs论坛2012”由清华大学持久性有机污染物研究中心、环境保护部斯德哥尔摩公约履约办公室、中国环境科学学会持久性有机污染物专业委员会、中国化学会环境化学专业委员会共同主办，南开大学环境科学与工程学院承办。

本次会议的主题为“消除POPs，保障环境安全”。来自国际机构、国内高校、相关科研院所、管理部门和行业企业的代表，以及美国、瑞士、法国等国的特邀专家共计三百余人出席了本届论坛。

南开大学副校长许京军，中国环境科学学会副理事长兼秘书长任官平，中国环境境科学学会POPs专业委员会主任、清华大学持久性有机污染物研究中心主任、清华大学环境学院院长余刚等出席论坛开幕式。

许京军在致词中代表南开大学向与会专家代表表示欢迎。他说，本次论坛汇集了来自国内持久性有机污染物领域的相关大学、科研院所、管理部门和行业企业的代表，对推动我国持久性有机污染物研究发挥重要作用，并为我国履行国际公约提供了科技界与政府联系的纽带，相信本届论坛必将产生丰硕的交流成果，并对我国持久性有机污染物科研、技术、管理产生深远的影响。南开大学环境学科成立于1983年，是国内综合院校最早成立的环境科学系。在老一辈环境科学家戴树桂教授的带领下，一直放眼于国际科技发展的前沿，着力于国内环境保护事业的重大需求，进行科学研究，目前经过几代人努力，环境科学与工程学院已经建设成文理工交叉的综合院系，建有3个省部级重点实验室，希望各位专家能继续关心南开的环境学科，为我国的环境改善齐心协力，共创辉煌。

任官平向南开大学为承办论坛做出的努力表示感谢。他说，此次论坛是POPs专业领域的一次盛会，规模空前，论坛明确了为学科发展服务、为产学研合作服务的目标，依托专业领域大批专家的支持，将学术交流和人才培养很好地结合起来，希望大家一如既往地支持环境科学学会的工作，积极参与学会举办的各项活动。

开幕式上，国家履行斯德哥尔摩公约工作协调组办公室副主任余立风、国家自然科学基金委环境化学学科主任王春霞及联合国环境规划署高级科学事务官员海蒂·菲德乐分别致词，祝贺论坛顺利召开并预祝会议圆满成功。

开幕式上，我国著名环境化学家、我国环境化学学科奠基人之一、南开大学环境科学学科创始人戴树桂，因其多年来对环境化学研究以及环境化学学科建设与人才培养的杰出贡献，荣获本年度“消除持久性有机污染物杰出贡献奖”，任官平、余立风为他颁发证书和奖杯。

开幕式后，海蒂·菲德乐，国家履行斯德哥尔摩公约工作协调组办公室丁琼，南开大学教授戴树桂、孙红文，瑞士基格研究咨询机构的沃尔特·基格教授，沃特市科技(上海)有限公司博士袁洞安、法国波尔多大学的菲利浦·盖里格斯教授分别就基于大气被动采样器的POPs监测、中国持久性有机污染物履约管理和行动、有机污染物复合体系在水/土环境多介质行为研究、遗留废弃POPs和新兴污染物的研究、超高效合相色谱、十氯酮在法属西印度群岛的存在情况回顾了水/土生态环境介质的污染研究等主题作了大会报告。

本届论坛历时两天，与会代表重点围绕“POPs履约需求与应对策略”、“POPs科学研究与决策支持”以及“POPs技术研发与应用实践”等议题展开广泛深入的交流与讨论。论坛报告共计104个，其中包括大会报告12个、分会报告28个、研究生报告49个、研究生墙报展示15个，收录论文共计149篇。本次会议还设有企业产品展示与交流会场，包括安捷伦科技公司、沃特世科技(上海)有限公司、赛默飞世尔科技公司、美国哈希公司及中持依迪亚(北京)环境研究所有限公司等10多家国内外知名企业展示了POPs分析、处置相关的先进技术、设备和产品。

会议期间还召开了中国环境科学学会POPs专业委员会第五次工作会议，各位委员认真总结了专业委员会过去一年的工作，制定了下一年度工作计划，讨论决定了“POPs论坛2013”承办单位，增选了POPs专委会青年委员，并通报了POPs专委会推荐学会第九届“优秀环境科技工作者奖”和第八届“青年科技奖”事宜。

在大会闭幕式上，“POPs论坛2012”组委会将评选出本届论坛的“优秀研究生论文奖”和“优秀研究生墙报奖”。

POPs是英文Persistent Organic Pollutants的缩写，中文名称为“持久性有机污染物”，它是一类具有长期残留性、生物累积性、半挥发性和高毒性，并通过各种环境介质(大气、水、生物等)能够长距离迁移对人类健康和环境具有严重危害的天然的或人工合成的有机污染物。“POPs论坛2012”秉承前六届论坛高起点、高水平、高质量的办会主旨，着眼于最前沿的科研、技术与管理动态，在不断规范和完善论坛议程的基础上力求创新，为学术界、产业界和管理界就POPs问题的分析与研讨、沟通与协商构建起高层次的交流平台。</body></doc>