<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8809</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/18/000068714.shtml</url><title>为天津大发展做出南开的积极贡献--南开要闻</title><datetime>2012-05-18 00:00:00</datetime><body>南仲文

天津市第九次党代会以来，南开大学在市委市政府的领导下，各项改革和事业发展取得了显著成就，建设世界知名高水平大学的基础更加坚实、步伐全面加快。

一、在天津大发展中提升南开实力

五年来，天津取得了一系列令人振奋、举世瞩目的新变化新成就。伴随着天津经济社会的大发展大进步，南开大学也获得了前所未有的巨大支持和快速发展。一是新校区规划建设全面推进。这是南开千载难逢的历史机遇，对于扩展办学空间、改善办学条件具有重大而深远的意义。对此，海内外高度关注，师生校友欢欣鼓舞。从酝酿选址到立项征地、从规划设计到报建奠基，张高丽书记亲自主持、亲自协调、亲自推动。正是在张高丽书记和市委市政府的亲切关怀与大力支持下，这项在南开大学历史上具有里程碑意义的标志性工程得以顺利推进。目前，新校区的修建性规划与核心区设计已经完成，一期委托建设合同业已签订，基建准备工作已经就绪，即将进入工程施工阶段。二是人才培养和队伍建设成就卓著。在天津又好又快发展、城市面貌焕然一新的背景下，南开大学吸引聚集人才的能力不断增强、人才工作环境明显改善。五年间，培养各类学生3.2万名，一次就业率达96%以上，为国家和天津输送了大批优秀人才；新增中科院院士5人、国家杰出青年基金获得者13人、新世纪优秀人才90人，一大批创新平台、创新团队和创新人才增强了学校核心竞争力。三是高水平教学科研成果大量涌现。乘天津发展的东风，学校教学科研蒸蒸日上，先后承担2个国家教改试点项目、1个国家试点学院综合改革项目，建成人才培养模式创新实验区5个、国家级特色专业18个、国家级精品课35门，获得国家级教学成果奖近20项。在天津大项目好项目的带动下，学校自主创新能力和承担重大项目能力明显增强，科研经费由2007年的1.85亿元增加到2011年的3.95亿元，新增1个国家重点实验室、1个国家工程中心、7个省部级重点实验室，获得国家三大奖4项、高校社科优秀成果奖55项、省部级科技奖励60余项。此外，天津大发展还为学校服务社会搭建了广阔平台，一大批助推经济发展的科研成果得到转化，近百个地方政府单位主动来津与学校合作，学校也从中获得有力的资源支持。

二、在服务天津大发展中彰显南开实力

借力天津，更要给力天津。南开从天津五年来的发展中受益良多，同时也不断增强服务天津的主动性，最大限度地调动资源、发挥优势，在自觉服务天津、服务滨海中彰显高水平大学的责任和担当。一是承担创新项目。先后成立现代应用技术研究院、滨海开发研究院等，承担直接服务天津的项目1000余项，服务滨海的项目754项，为市委市政府提供高质量的决策咨询报告30余份。在绿色化学化工、生物芯片等科研产业化方面，在天津金融创新、环渤海区域合作等重大研究方面，都取得了一系列成果。南开教授为主体参与的天津现代服务业发展规划、旅游业整体规划等受到充分肯定。二是提供人才支持。据初步统计，学校65%以上的本科生和45%以上的研究生在津就业，100多名博士生和40多名骨干教师先后到滨海新区挂职，并为空客总装线等大项目培训员工1500余人次。三是强化全面合作。先后与东丽等区县，市卫生局等委办局，以及钢管集团等企业紧密合作。不久前，又与经济技术开发区新签协议，承担干部教育培训等任务。同时，学校在密切的国际交流中积极宣传天津发展的变化和成就，主办或承办120余次大型国际会议及国际活动，邀请近百位国际知名人士、世界一流学者来津交流，扩大了天津的国际影响。

三、在推动天津大发展中建设和谐南开

作为全国重点综合性高校，南开大学的和谐稳定对天津的和谐稳定有着重要影响，张高丽书记曾多次明确指示并提出具体要求。学校党委高度重视，倍加珍惜和自觉维护天津科学发展和谐发展的大好局面。一是加强宣传教育。抓住建党90周年等契机，组织开展1200余场次的主题宣传教育活动，出台加强大学生思想政治教育的10余个专门文件，引导师生自觉践行社会主义核心价值。二是强化管理引导。结合学校特点，重视意识形态领域的监管疏导，采取积极有效措施抵制不良思潮的渗透，妥善处置敏感问题和紧急突发事件，及时化解矛盾。三是多办实事好事。在市委市政府的支持下，完成校园交通整治、西南村大棚改造等民心工程，明显改善师生学习、工作和生活环境，进一步提高教职工待遇，办了一大批实事、好事，凝聚了人心，促进了和谐。

南开大学是在海河水滋润下发展成长的，南开人对天津这片沃土有着深厚的感情。南开大学师生衷心感谢市委市政府的关怀与支持，决心进一步解放思想、扎实苦干，以更加优异的成绩迎接市第十次党代会和党的十八大胜利召开！</body></doc>