<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8821</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/15/000068294.shtml</url><title>南开大学深入推动保持党的纯洁性教育活动--南开要闻</title><datetime>2012-05-15 00:00:00</datetime><body>各级党委高度重视 紧密结合育人工作 创新教育学习平台

南开新闻网讯（通讯员 王福鑫 刘 音）南开大学党委召开保持党的纯洁性教育动员部署大会后，学校各分党委、党总支积极贯彻落实《中共南开大学委员会关于深入开展保持党的纯洁性教育的实施意见》，迅速开展工作，围绕保持党员干部思想纯洁、队伍纯洁、作风纯洁和清正廉洁，采取有力措施，深入开展宣传教育和学习活动。

各分党委高度重视，精心部署，保证教育活动扎实有效

全校33个分党委、党总支高度重视开展保持党的纯洁性教育活动，深入学习领会学校党委动员部署大会精神，把开展教育作为一项严肃的政治任务，紧密结合工作实际制定实施方案，精心筹划动员部署，取得了良好效果。化学学院党委、经济学院党委、信息科学学院党委、软件学院党委、外国语学院党委、周恩来政府管理学院党委和迎水道校区党委等分别成立了保持党的纯洁性教育活动领导小组，由分党委书记任组长，一级抓一级，层层抓落实；文学院召开党委会扩大会议，传达学校文件和会议精神，审议通过学院开展教育活动的计划安排；经济学院党委、历史学院党委计划以集中学习、观看影片、聆听报告、座谈交流、社会实践和立项研究等形式将学习引向深入，历史学院党委还组织教职工党员赴革命教育基地狼牙山参观学习，接受一次生动的爱国主义和革命英雄主义教育；商学院党委通过组织集中学习、红色党日和知识竞赛等些列活动，使广大党员真正受到教育、得到启发；医学院党委通过组织开展“感受劳模风范，争做岗位先锋”主题党日活动、“参观革命圣地，重温入党誓词”和优秀共产党员事迹报告会等活动，提高广大党员干部的党性修养和精神境界，营造昂扬向上、争创一流的良好氛围；药学院党委组织教师党员到天津市爱国主义教育基地参观学访，以故事汇的形式回顾党的光荣历史。各分党委把提高认识和解决在事业发展、人才工作、党的建设、和谐稳定等方面存在的问题贯穿教育始终，不断深化学习，认真查找差距，切实解决问题。机关党委将教育活动与“作风建设年”活动紧密结合，以“作风大转变、服务大提升”为目标，大力倡导奋发有为、服务师生、民主规范的工作风气；哲学院党委将教育学习活动与完善管理制度和沟通机制相结合，通过“院领导接待日”、“教研室主任联席会”、“班导师工作例会”等沟通机制，深入到广大师生中间听取意见建议，努力形成服务师生、民主规范的工作风气；信息科学学院党委紧密围绕学院中心工作，积极搭建学习型党组织建设、严格党员发展程序、开展党员“双育工程”和阳光治校等四大载体，推动教育活动取得实效。此外，数学科学学院党委、物理科学学院党委、生命科学学院党委、环境科学与工程学院党委、法学院党委、马克思主义教育学院党委、汉语言文化学院党委、泰达学院党委、滨海学院党委、旅游与服务学院党委、远程与继续教育学院党总支、直属单位党委、后勤党委、接待服务中心党总支、校办企业党委、体育教学部党总支、图书馆党总支、出版社党总支和离退休党委也都认真按照学校党委要求，结合工作实际制定了实施方案，进行了部署动员，为下一阶段学习教育活动打下了良好的基础。

坚持育人为本，彰显“公能”特色，突出教育内容的针对性

学校高度重视学生党员教育引导工作，以“增强‘公能’素质，保持纯洁性”为目标，坚持“五个结合”：坚持与推进学生党员基层组织建设年活动相结合，与实施“公能”特色素质教育相结合，与开展学雷锋活动相结合，与开展学生社会服务、社会公益活动相结合，与学生自身成长和发展相结合，使保持党的纯洁性教育活动深入到学生的学习生活、个人发展和培养教育的各个方面。在教育活动中，学校注重加强理论学习和强化实践教育“两手抓”，着力开展以下重点活动：一是要开展多种形式的读书学习活动，编发《南开大学学生党员保持党的纯洁性教育知识问答20题》，以中国特色社会主义理论体系为核心内容，提高学生党员的政治理论素养；二是要开展多层次的保持党的纯洁性教育集中培训，坚定学生党员的理想信念；三是要挂牌建立若干个“南开大学学生党员实践教育基地”，完善学生党员实践教育体系；四是要组织“先进典型学生党员暑期社会实践团”，凝聚“公能”精神，发挥实践团在新生党员教育中的作用；五是要开展以“学习周恩来精神”为主题的学生廉洁教育活动，提高学生廉洁自律意识。

此外，商学院党委、生命科学学院党委还专门制定了在学生党员中开展保持党的纯洁性教育活动实施方案，从培养“公能”兼济、德才兼备的高素质人才的战略高度，加强正面教育引导，加强思想道德建设；汉语言文化学院党委专门面向学生党员做动员报告，引导同学们保持党的优良传统，正确看待社会热点、焦点问题，促进校园稳定、社会和谐；泰达学院党委、软件学院党委将教育活动融入毕业生“最后一堂党课”、新生入学教育、学生骨干培训等日常教育活动，弘扬南开精神，引导学生党员发挥先锋模范作用；马克思主义教育学院以开展教育活动为契机，进一步推动马克思主义研究和大学生思想政治理论课教学水平提高，将保持党的纯洁性的科学内涵、精神实质和根本要求融入课堂，加强学生思想理论武装。

建设在线学习平台，实现教育手段灵活多样

为深入贯彻落实中央关于推进学习型政党建设的意见要求，以及党的十七届六中全会重要精神和市委九届十二次全会战略部署，进一步加强我校党员干部理论素养，拓展网络理论学习的新渠道，促进党员干部积极学习、自主学习，按照学校党委的有关要求，南开大学自行研发并开通了“党员干部学习网”（http://theory.nankai.edu.cn）。学习网站开设了“学习课程”、“推荐阅读”、“资料下载”、“经典著作”、“最新快读”、“视频放映厅”等栏目，全校师生均可通过网站阅读学习资料、观看教学视频，并可通过互动平台交流学习心得。为了更好地配合开展保持党的纯洁性教育活动，网站内嵌的“党员干部在线学习系统”专门开设了相关学习课程，分成四个专题，共计20课时。学校组织全体中层以上领导干部登陆学习系统，进行相关课程学习，系统自动记录学习进度，统计完成情况，布置和收缴作业。学习网的开通使用增强了学习教育活动的便捷性和吸引力。</body></doc>