<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>885</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/21/000378154.shtml</url><title>南开大学第二十五次学生代表大会、第三十六次研究生代表大会隆重举行--南开要闻</title><datetime>2018-04-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 聂际慈 马超 摄影 任永华 聂际慈)作为参与民主治校、繁荣校园文化、维护学生权益的重要载体，南开大学第二十五次学生代表大会、第三十六次研究生代表大会4月20日—21日在八里台校区召开。大会主题是“牢记嘱托勇担使命为建设南开品格、中国特色、世界一流大学凝聚青春力量”。

大会开幕式于20日举行，校长曹雪涛出席，学校第二十四届学生会委员会主席团、第三十五届研究生会委员会主席团成员，全体学代会、研代会代表，各学院教师代表、相关负责人以及校党委研工部、校团委等部门负责人参加。

曹雪涛作《全面推进“双一流”，为建设南开品格、中国特色、世界一流大学而努力奋斗》专题报告，从2017年工作回顾、2018年重点工作以及对南开学生的希望三方面进行阐述。

曹雪涛指出，2017年是南开大学建设“双一流”、苦干“十三五”的关键之年。一年来，学校深入贯彻党的十九大、全国高校思想政治工作会议精神，全面落实学校第九次党代会精神和“十三五”发展规划，牢牢把握立德树人根本任务，不断深化综合改革，大力加强人才队伍建设，努力提升办学质量和育人水平，积极服务经济社会发展，学校各项事业呈现出持续、快速、健康发展的良好势头。这一年学校全面加强党的工作、学科建设取得重大进展、教育教学改革深入推进、人才队伍建设成效显著、科研创新水平和服务社会能力有效提升、国际交流与合作不断深化。

曹雪涛强调，2018年是贯彻落实党的十九大精神的开局之年，是改革开放40周年、毛泽东主席视察南开60周年、周恩来总理诞辰120周年、习近平总书记给我校8名入伍大学生回信一周年，是“改革大推进、作风大转变、服务大提升”的变革之年、创新之年，也是南开全面实施“十三五”规划、加快推进“双一流”建设、向百年发展目标冲刺的关键一年，具有承前启后、继往开来的重要意义。学校正深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，坚决维护党中央权威和集中统一领导，扎实推动重点领域综合改革，深化教育教学改革、深化人事制度改革、大力加强学科建设、建设一流科研平台、大力提升国际交流合作质量和水平、繁荣校园文化建设、维护校园安全稳定，切实解决学生关心关切问题，加快“双一流”建设步伐。

曹雪涛寄语广大南开学子牢记嘱托，勇担使命，敢于追梦、善于筑梦、勤于圆梦，以优异的成长发展成果献礼百年南开，为中华民族伟大复兴的中国梦贡献青春力量。希望同学们带头学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，做公能兼备的时代新人。希望广大同学持续关心支持学校发展，做一流南开的建设者和参与者。希望学生代表发挥好学校与同学间的桥梁纽带作用，与学校一道做好服务同学、维护同学合法权益的工作。

与会代表审议通过了第二十四届学生委员会工作报告、第三十五届研究生委员会工作报告、第二十四次学生代表大会以来学生权益工作情况的报告、第三十五次研究生代表大会以来研究生权益工作情况的报告。

第二十四次学生代表大会、第三十五次研究生代表大会召开以来，南开大学学生会、研究生会深入学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，深刻领会学校第九次党代会和南开大学思想政治工作会议精神，着重推进学生参与民主治校进程，做好学校学生联系纽带，提高服务学生能力，切实维护学生权益，积极开展调查研究，还举办了多样化的校园学术、文化活动。

第二十四次学生代表大会面向全校本科生征集提案，共收到来自8个代表团，23个学院，253位代表的提案64份；第三十五次研究生代表大会面向全校研究生征集提案，共收到来自7个代表团，30个单位，164位代表的提案64份，对学校工作的改善和发展积极提出意见与建议。在学代会、研代会闭会期间，学生会常代会、研究生会常代会举办了第32次至第36次校领导接待日，共接收提案168份，有效问卷3814份，问题涉及教学管理、校园文化、学生生活、学校发展等方面，为学校建设建言献策。校学生会、研究生会向相关部门提交了提案。各部门对提案予以高度重视，认真督促落实，在诸多方面对同学们的意见建议做出积极回应与切实改善。

大会对优秀提案及优秀提案落实部门、提案修改优秀学院进行了表彰。由周恩来政府管理学院学生会提出的《关于如何提高学生对院校体育比赛与活动的参与率的提案》，哲学院、经济与社会发展研究院研究生会、环境科学与工程学院、历史学院提出的《关于完善体育设施及增加利用率的提案》，张慕涵等9名同学提出的《关于八里台校区学生宿舍水电问题的提案》，寇栩铭等5名同学提出的《关于南开大学校园网络及校园网站建设的提案》，肖尧等3名同学提出的《关于调整网络计费套餐的提案》获得优秀提案奖。后勤保障部、保卫处、教务处、图书馆、学生生活指导中心获得提案落实奖。哲学院、材料科学与工程学院、软件学院、商学院、数学科学学院获得“提案修改优秀学院”称号。

大会还审议修改了《南开大学学生会章程》《南开大学研究生会章程》，选举产生第二十五届学生委员会、第三十六届研究生委员会成员。

在圆满完成各项任务后，大会于21日闭幕，校党委副书记、副校长杨克欣出席闭幕式。全体学代会、研代会代表，各学院教师代表、相关负责人，校党委学工部、研工部、校团委负责人参加。

杨克欣在致辞中指出，校学生会、研究生会组织在学校党委的坚强领导下、在团委的悉心指导下，在引领学生思想、服务学生成长、繁荣校园文化建设、维护学生权益等方面进行了积极尝试和有益探索，取得了一定成效。特别是学生会、研究生会组织面对新形势，对照“强三性、去四化”的改革要求，主动查找自身问题，推动组织改革，精神面貌得到有效改善、组织职能得到更好发挥。通过学生代表的认真履职，学校与同学间的沟通渠道更为畅通，同学们的需求得到更好解决，学校的管理服务水平不断提高。

杨克欣代表学校党委向学生会、研究生会组织以及同学们提出希望，以更好发挥“两会”组织的作用，服务同学们成长、促进学校发展。她说，同学们要以此次会议为契机，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，进一步将学习贯彻党的十九大精神引向深入。要更加积极主动投身南开的发展建设大局。要进一步提升我校学生会、研究生会组织的建设水平和服务同学的能力。明年南开大学将迎来百年华诞，杨克欣号召所有南开学子以百倍的信心和勇气，以更加昂扬的姿态、更加努力的实际行动、更加优异的工作学习成绩，为南开事业发展，为国家民族的发展贡献青春力量。

大会在庄严的校歌中胜利闭幕。</body></doc>