<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>886</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/21/000378094.shtml</url><title>全国党建研究会2018年指定课题研究工作讨论会在南开大学召开--南开要闻</title><datetime>2018-04-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 吴军辉 摄影报道)4月21日，全国党的建设研究会2018年指定课题“习近平新时代中国特色社会主义思想研究”工作讨论会在南开大学召开。南开大学党委书记魏大鹏，全国党建研究会高校专委会秘书处负责人、北京大学党委常委、组织部部长柴真出席会议并讲话。南开大学党委副书记张亚主持。

魏大鹏指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将理论与实践相结合，系统回答了在新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这一重大时代课题，取得了重大理论创新成果，形成了习近平新时代中国特色社会主义思想。党的十九大将这一重要思想确立为党必须长期坚持的指导思想,并写入党章。第十三届全国人民代表大会第一次会议表决通过的宪法修正案，以国家根本大法的形式确立了习近平新时代中国特色社会主义思想在国家政治和社会生活中的指导地位，实现了国家指导思想的与时俱进。

魏大鹏强调，习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国的马克思主义，深刻反映了中国特色社会主义新时代的理论诉求，体现了马克思主义与时俱进的理论品格，开辟了中国特色社会主义实践新局面和马克思主义中国化理论新境界。持续深入学习研究、宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想是当前高校的首要政治任务，也是在新时代加强高校党的领导、推进高校党的建设的重大实践要求。站在新时代的历史节点，全国党建研究会启动2018年指定课题“习近平新时代中国特色社会主义思想研究”工作，充分体现出党建研究要坚持正确政治方向的根本遵循，充分体现全国党建研究会对各参与单位特别是对各高校的深切期望。南开大学将作为课题总牵头单位，深感使命光荣、责任重大。

魏大鹏说，南开大学是一所与国家、民族命运紧密相连的高校。同时，作为全国哲学社会科学研究的重镇，南开大学高度重视马克思主义研究、教育、传播，汇聚了一大批从事马克思主义特别是当代中国马克思主义教育和研究的专家学者，培养了一大批理想信念坚定、致力于担当民族复兴大任的青年马克思主义者和青年人才。在前期学习宣传、研究阐释习近平新时代中国特色社会主义思想的过程中，南开大学围绕建设重点马院，抓主体平台；强化学科协同，建理论高峰；夯实理想信念，重思想铸魂；开展宣传普及，促社会发展等方面进行了积极探索，取得了良好效果。

魏大鹏表示，南开大学愿同各参与单位一道，围绕习近平新时代中国特色社会主义思想的形成过程、历史地位、科学内涵、现实意义；围绕习近平新时代中国特色社会主义思想中的科教兴国思想与高校党建思想；围绕习近平新时代中国特色社会主义思想“进课堂进教材进头脑”等方面，进一步深入展开系统研究，全面扎实地做好指定课题研究工作。

魏大鹏强调，南开大学将严格落实方案要求，认真接受全国党建研究会和高校专委会的指导，把课题研究工作摆在重要位置,列为重点工作，根据实施方案拟定具体的研究框架、任务书、时间表，保质保量推进研究进度；要加强统筹协调，以学校马克思主义学院为主体组建多学科的优秀研究团队，邀请一批政治意识强、学术素养高的专家学者和党务工作者加入研究队伍，并为研究工作的开展提供有力的组织保障，在经费、人员等方面提供必要支持；要加强成果转化，有效发挥理论研究成果的实践指导功能，结合课题研究开展广泛深入的调研，坚持问题导向，注重理论联系实际，切实以习近平新时代中国特色社会主义思想引领学校党的建设和思想政治工作，不断增强“四个意识”，坚定“四个自信”，进一步把习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神学懂弄通做实；要加强学习交流，以推进指定课题研究为契机，搭建与各参与单位的学术交流平台、实践交流平台，增强各片组之间、片组内各单位之间的相互联系，既交流学术观点，又分享工作经验，更探讨创新举措，努力形成一个以课题研究为纽带、集思广益、博采众长、相互学习、共同提高的生动局面。

魏大鹏表示，开展“习近平新时代中国特色社会主义思想研究”，是教育部和全国党建研究会交予南开大学及各参与单位的一项光荣政治任务，大家定将精诚合作、携手并进，用扎实的研究成果，用卓有成效的工作实践，为加强新时代高校党的建设，为推动马克思主义中国化、大众化、时代化,为用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民，作出新的更大贡献。

柴真传达了全国党建研究会2018年重点课题指定课题调研工作座谈会精神。她介绍，全国共有21家单位报名参加指定课题“习近平新时代中国特色社会主义思想研究”工作。经教育部批准，21家单位将分为3个片组开展研究，四川大学、中山大学、北京理工大学分别为片组牵头单位，南开大学作为课题总牵头单位。

柴真强调，对习近平新时代中国特色社会主义思想进行研究，要站在全局高度，发挥高校研究优势，对习近平新时代中国特色社会主义思想的形成过程、历史地位、科学内涵、现实意义展开深入研究，同时结合高校工作实践，重点对习近平同志科教兴国思想与高校党建思想进行研究，并探索习近平新时代中国特色社会主义思想“进课堂进教材进头脑”的有益做法与实践经验。

会上，课题总牵头单位代表、南开大学党委组织部负责人，介绍了“习近平新时代中国特色社会主义思想研究”课题的总体情况和工作方案。方案拟从三个方面开展课题研究工作：第一，习近平新时代中国特色社会主义思想的形成过程、历史地位、科学内涵、现实意义研究，由第一片组承担完成。第二，习近平新时代中国特色社会主义思想中的科教兴国思想与高校党建思想研究，由第二片组承担完成。第三，习近平新时代中国特色社会主义思想“进课堂进教材进头脑”研究，由第三片组承担完成。

当天，来自全国党建研究会，辽宁省委高校工委、湖北省委高校工委、广东省委教育工委、云南省委高校工委，四川大学、中山大学、北京理工大学等21家单位的领导及专家学者与会研讨，进一步统一思想认识，明确研究任务，为指定课题研究工作顺利开展“把脉定向”。</body></doc>