<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8862</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/05/000066714.shtml</url><title>胡锦涛总书记讲话引起南开青年强烈共鸣--南开要闻</title><datetime>2012-05-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（通讯员：孟杰）胡锦涛总书记在纪念中国共产主义青年团成立90周年大会上发表的重要讲话，在全校共青团组织和广大团员青年中引起了强烈的共鸣。广大青年师生表示，胡锦涛总书记的重要讲话，充分肯定了90年来我国青年在党的领导下作出的突出贡献，对广大青年提出了殷切期望，对共青团工作提出了明确要求，大家纷纷表示，一定会在学习实践中深刻领会讲话精神，积极投身全面建设小康社会、坚持和发展中国特色社会主义、实现中华民族伟大复兴的宏伟事业，不负重托，不辱使命，创造出更加壮美的青春业绩。

校团委书记方伟表示，胡锦涛总书记在讲话中明确提出“广大青年是我国社会最积极、最活跃、最有生气的一支力量，是值得信赖、堪当重任、大有希望的”，同时也对广大青年寄予了厚望。作为一名高校共青团干部，更加感受到身上的责任感和荣誉感。总书记的讲话必将激励全校广大团干部，在今后的工作中，积极引导青年大学生坚定跟党走中国特色社会主义道路的信心，以社会主义核心价值体系为指导，团结带领广大青年在南开大学建设世界知名高水平大学事业中坚持爱国道路，发扬“公能”品格，光大青春精神。在人生的黄金时期，树立崇高理想，激发奋斗热情，探索科学真知。在中华民族伟大复兴的宏伟进程中奏响青春乐章。

校接待服务中心团支部集体学习了胡锦涛总书记《在纪念中国共产主义青年团成立90周年大会上的讲话》，广大团员青年深受鼓舞和启发。团总支书记高俊芹表示，接待服务中心承担着为学校、广大师生员工、海内外宾客提供优质服务和对外接待交流的重任，也是学校对外形象的重要窗口单位，在400余名员工的队伍中，青年占了大多数，是接待服务工作的中坚力量。要时刻谨记胡锦涛同志提出的关于青年“远大理想、刻苦学习、艰苦奋斗、开拓创新、高尚品行”的谆谆教诲，充分发挥广大青年员工在接待服务工作中的先锋模范作用，争当优质服务标兵、争创优质品牌服务，力求打造让海内外宾客满意的服务窗口。

在“纪念建团90周年南开大学共青团五四表彰大会”上获得“青年五四奖章”的校研究生会主席王修彦激动地说：“胡锦涛总书记的讲话在回顾历史、总结经验的基础上，表达了对青年人的殷切期望。作为一名在读博士生，感受到的更像是一番‘语重心长、情真意切’的叮嘱，总书记的讲话饱含亲切与期待，让人倍感鼓舞和振奋。对于学生组织而言，要真正将讲话精神作为前行的动力，特别是要认真体会总书记对青年提出的5点希望。下大力气凝聚、引领全体学子坚定理想信念，掌握扎实本领，能吃苦、善创新、树品行，在服务社会、贡献祖国的伟大事业中彰显南开人的‘公能’风范。”

电视直播总书记讲话时，学校青年志愿者协会的会长刘成成正在校内空巢老人家中进行慰问服务，在与老人一道聆听了胡锦涛的讲话后，她表示，总书记在讲话中指出，青年要“争当奉献社会的模范，带头学雷锋，积极参加志愿服务活动，多做扶贫济困、扶弱助残的实事好事，大力传播我为人人、人人为我的社会公德”，作为青年大学生，不仅要自觉担当、把奉献作为不懈追求的优良品德，更要以身作则，感染和带动更多的人进行志愿服务，号召更多的人成为“品德高尚、精神充实”的有志之士，为发展社会主义和谐人际关系、形成文明进步的良好社会风尚贡献一份力量。

学生科技协会主席刘斌在刚刚落成的“大学生创业实践基地”中连线新华网，在线阅读了胡锦涛总书记讲话的实录，对总书记提出的“广大青年坚持开拓创新”的殷切期望引起了强烈反响。他感慨地表示，总书记强调，“只要青年一代的创造热情极大增强、创造能力极大提高、创造活力极大迸发，我国改革开放和社会主义现代化事业一定能够不断开辟新的发展空间、取得新的突破性进展。”身为学生自发成立的科技组织的普通一员，要通过工作努力提高学生创新本领，可以从两个方面入手：一是带动学生学好自己的专业知识，创新是一个知识积累、储备到一定阶段的产物，储备好科学知识才能做到真正的创新；二是要营造一种创新氛围，为青年学生提供更加全面的培养，拓宽更加广阔的视野，才能扩展学生的思维，不断的进行创新。

泰达学院2009级物流管理专业本科生宫帅表示，正如总书记所言，“中国共产党从来都把青年看作是民族的希望、祖国的未来，从来都把青年作为党和人民事业发展朝气蓬勃的推动力量，从来都热情鼓励和坚定支持青年在人民前进的伟大实践中实现人生理想和远大抱负。”作为一名南开人，身受鼓舞的同时也承担着深远的历史使命。学校“公能”校训一直指引着我们成为具有爱国爱群之公德与服务社会之能力的有志青年，在我们的肩上担负着祖国发展的历史重任，我们要为祖国的繁荣发展燃烧青春、释放能量，只有将奋斗的汗水浇灌在我们伟大祖国的现代化事业中，青春才能够绽放更为别样的光彩。

团委宣传部干事赵梦菊是一名大一学生，她参加了学校“纪念建团90周年南开大学共青团五四表彰大会”，回到宿舍后，在互联网上完整地观看了胡锦涛的讲话视频，她表示，听着党中央寄予青年的殷切希望，看到身边的有为青年登上了表彰大会的舞台，发自内心地感到使命光荣。正如总书记指出的，“当代青年是无比幸运的一代，又是责任重大的一代。祖国发展的巨大成就为青年成长进步创造了良好条件，祖国建设的艰巨任务为青年大展身手提供了广阔舞台。”自己应当牢记时代使命，牢记“忧劳兴国、逸豫亡身”的道理，秉承“五四精神”和公能品格，刻苦专研，全面发展，以身边的优秀同学为榜样，不辜负总书记寄予的期望，脚踏实地，做一个积极有为的优秀青年。</body></doc>