<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8864</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2012/05/05/000066634.shtml</url><title>天津日报：笑容绽放源于身后力量--媒体南开</title><datetime>2012-05-05 00:00:00</datetime><body>—— 救助患病学子的爱心接力

天津日报报记者 赵晖

编者按

近年来，本市高校认真贯彻落实《中共中央、国务院关于进一步加强和改进大学生思想政治教育的意见》和市委、市政府部署要求，将加强和改进大学生思想政治教育视为事关国家前途命运的战略工程，作为实施科教兴市、人才强市战略的基础工程，成为促进校园和谐稳定的民心工程，推动大学生思想政治教育有序有效开展，全市大学生呈现出积极进取、蓬勃向上的良好精神面貌，不断涌现出大学生先进个人和优秀集体。如今，在全市大中小学深入开展“雷锋精神进校园”主题教育实践活动之际，南开大学、天津大学两校师生用爱心联合救助患病同学，用他们的感人事迹诠释了雷锋精神，展示了当代青年学子的强烈社会责任感，以他们的实际行动践行了社会主义核心价值体系，弘扬了社会主义先进文化。

第一次看到袁霞，是在医院的花园中，她和同学们正在开心地数着花瓣，这样灿烂的笑脸，很难让人想到这是一个尿毒症晚期病人。

“尿毒症”是个可怕的疾病，意味着痛苦的治疗、终身服药和巨大的经济负担。一周三次透析，等待换肾手术，南开大学2009级研究生袁霞承受着巨大精神压力、生存压力。然而在袁霞身上看不到病魔带来的阴霾。是什么让一个26岁的女孩在“尿毒症”面前笑容依旧，仍然乐观地说出“我不害怕”？看着她身边与她斗嘴玩笑的同学，看着从天南海北寄给她的邮包，看着每天刷新的捐款账户，这个问题有了答案。

正如袁霞自己所说：“在这样一个时代，有这么好的老师、同学，有这么好的集体、学校，有这么多关爱我的人，他们给了我力量，让我勇敢、乐观地面对疾病。”

一个电话 点燃爱的力量

3月16日下午，袁霞被确诊为尿毒症晚期，当陪着袁霞去看病的同学杨帆哽咽着把情况通报给导师何锡文的时候，何先生一声：“别怕，我马上就来。”让袁霞那颗无助的心定了下来。也就在这一刻，救助袁霞的爱心行动从南开大学启动，一股爱的力量被点燃。

20多分钟，73岁高龄的何先生就赶来了，他还带来了8000元的住院押金和作为师长的担当。与此同时，化学学院辅导员张更辉也得知了这一消息，他立即发动同学群策群力制订捐助方案。袁霞所在课题组马上制订了陪床计划，保证24小时不离人。3月19日，南开大学化学学院团委、学生会、研究生会及分析化学教研室研究生党支部联合发出倡议，为她募捐。袁霞所在课题组集体捐助了18100元，3月23日二食堂前捐款3201.8元，化学楼前捐款4387元；3月24日中午，化学楼前捐款8752.2元，二食堂前捐款5604.9元，下午，化学楼前捐款4956元……

这样的反应速度，这样的爱心力量让人慨叹！“这得益于学校长期坚持全方位、立体化、潜移默化的思想政治教育，注重培养学生的公共道德和服务社会能力。‘允公允能’，‘公’是德，是志向和责任，是操守和品行。”南开大学有关负责人说。

危难时刻挺身而出，施以援手，这在南开大学是自然，在天津大学等各高校也成为一种必然。育人为本，德育为先。本市各高校通过全员育人、全方位育人、全过程育人，教育和引导广大学子自觉践行社会主义核心价值体系。

一条微博 发起爱的接力

3月21日，南开大学官方微博发出“爱心呼唤”，向大家公布了袁霞患病的消息。３月２２日，一则“无论你在哪里，你永远都是天大的女生”的微博，在天津大学的官方微博上发出。 一夜之间，救助袁霞的微博被上千次转发，救助袁霞的呼吁，通过你@我，我@他，串起了人间大爱。南大校友陈海峰在微博上发起了“每人100，救活袁霞”活动，天大校友路一夫在微博上发起“随手转救师妹爱心接龙”，广大校友、网友纷纷转发，汇聚着人间真情的一笔笔捐款陆续汇到指定的账号。

南开大学、天津大学的师生组织了多场募捐、义卖活动。在南大募捐时，会有天大学生跑去捐款。在天大的捐款点，也有南大师生到场。袁霞本科学习生活是在天大理学院度过的，那里的师生们数次集体捐款，她的本科老师余丽萍一人就拿出了5000元。天津大学一位同学送来了自己攒的一大包零钱，没有留下姓名就迅速离开了。“也许你会觉得‘不好意思’，但我们知道你是一个勤俭节约又有爱心的好孩子。”天大官方微博事后称赞这位同学。南开大学信息学院的刘海员教授是在天大捐的款，他感慨地说，“真的很欣慰看到天大、南大两校学子为袁霞而展开的这场爱心大救援。”

3月29日，天大举行2012届毕业生大型春季招聘会，来参加招聘会的有天津市各高校学生和各地企事业单位，他们看到天大学生在为南开学子募捐，虽然“意外”但更为感动，纷纷伸出了援助之手。

一位网友在留言中写道：“大学之大，首先在于传承传播大爱，在袁霞患病之后，两校校友携手救助之举，使人们对两所高校高看一眼，对天津高校高看一眼。”

救助袁霞的行动发生在全市大中小学深入开展“雷锋精神进校园”主题教育实践活动之际，是雷锋这一强大的精神力量，激发出了广大师生心中蕴藏的美好思想品德，也激发了全社会一场爱的接力。市委教育工委、市教委机关干部也自发为袁霞捐款，踊跃奉献爱心。

“把高校建设成为全社会的道德高地，这是高校对党和国家事业所肩负的神圣使命。救助袁霞从高校开始行动，汇聚社会力量，形成爱的洪流，体现了高校对先进文化的引领作用，彰显了当下人们的道德水平和价值观。”天津大学有关负责人这样说。

一种精神 见证爱的循环

袁霞的父亲与她配型成功，肾源找到了，现在袁霞正在天津市第一中心医院的移植中心等待手术。

从袁霞患病住院至今，校园内外、社会各界捐款近60万元。这些钱都从哪来，没人理得清。很多捐款都来自陌生人，他们没见过袁霞，只知道她是南开学子，尿毒症晚期，面对病魔却能坚强面对的“微笑女孩”。

“伸出手，让袁霞知道，让世界知道，大家在一起。”天津大学官方微博的号召一呼百应，这场爱心接力，从高校出发，在津城传递，在全社会发酵：南开大学化学楼前，校车路过捐款点，司机停车捐款，车上的乘客见此情景也纷纷解囊。68岁的天津人民广播电台老播音员孙家才4月9日晚来到天津大学演讲义卖，他的目标是要为袁霞筹到10万元。

“在救助袁霞的过程中我们看到了太多的感动，袁霞血管有些畸形，本来半个小时就能结束的插管小手术，从下午2点一直做到夜里11点，医护人员全力配合，主任大夫一直守着。”“下午4点多的时候，医院还调来全院插管最好的大夫前来支援，透析部门本应该休息的，可为了救病人，他们主动加班加点。”“这世界远比我们认为得更美好。”一直陪在袁霞身边的同学罗翔宇和刘珊珊深有感触地说。

积沙成塔。正是这一幕幕动人的爱心画面写就了人间大爱。

“袁霞阳光乐观，乐于助人，在天津大学就是志愿者队长。几年以前，袁霞在天津大学读书时，曾捡过南大学生的一个钱包，拾金不昧。如今，这名学生回忆起此事，执意捐出了那个失而复得的钱包里的现金数额。”让广大师生最为感动的是，在救助袁霞的过程中看到了爱的循环。

师生们让爱心汇聚、爱心永驻，让道德的光芒照亮了每个人的心灵，用精神的力量唤起了全社会的共鸣。一方有难，八方支援。救助袁霞是雷锋精神在当代生活中的一次生动诠释，是社会主义核心价值观的一次具体实践。

</body></doc>