<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8880</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/02/000065854.shtml</url><title>南开大学成立学生创业实践基地-团委,创业-南开要闻</title><datetime>2012-05-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员孟杰 摄影 任永华)5月2日，大学生活动中心楼下绿树摇曳，婆娑的树影掩映着五彩的院落。广大师生聚集在此，隆重举行大学生创业实践基地揭牌仪式。校长龚克，校党委副书记、副校长杨克欣出席仪式。团市委实业部部长李庆松、学校部副部长时胜强参加活动。仪式由校团委书记方伟主持。、

校学工部、后勤党委、房产管理处、动力供应及修建工程中心、就业指导中心、科技处、商学院、法学院等单位负责人及专业教师参加揭牌仪式。我校第七届“挑战杯”天津市大学生创新创业计划竞赛南开大学参赛队伍，大学生创业实践基地设计团队，创业实践基地建筑施工单位代表，首批入驻基地的华章剪艺公司工作人员，校学生科技协会、校研究生会代表共200余人参加活动。

揭牌仪式上，龚克走到创业实践基地的门前，在模板上郑重按下手掌，伴随着红色幕帘的徐徐拉开，跳动的紫色文字“大学生创业实践基地”映入大家的视野。龚校长的手印凝刻在红色手模板上，将作为记录和纪念，陈列在创业实践基地。他指出，大学生创业实践基地设计新颖，是学生创业学习的良好载体，在学生中起到了示范和引领意义。他希望广大学生进一步发挥主体作用，把创业实践基地的投入使用作为新的起点，继续关心、参与、支持基地的发展，在创业中与社会广泛接轨、与市场相互匹配。他强调，学校的教育是以“公能”为特色的素质教育，实现学生素质的全面提升。在未来的实践中，广大学生要明确作为南开人在社会中的定位，始终把自己视为“允公允能”的一份子，特别加强自身的社会责任感，提高法制意识、安全意识、环境意识、效率意识、组织管理等方方面面的能力，在市场搏击中坚持和光大“公能”的发展道路。

杨克欣为基地的设计团队的3名学生颁发了纪念证书。这3名学生均为2009级本科生，他们的创作灵感来源于西方解构主义大师蒙德里安的画作。设计结合了IT网络“云”的概念，赋予共青团与成长型团队的寓意，为基地命名为“云团”，还设计出时代感强的卡通形象。通过1个多月夜以继日的奋战，广大师生终于将一座破落的临时板房改造成为五彩斑斓、功能齐全、活力彰显的建筑。

作为“大学生创业实践基地”的主创方，方伟介绍了基地的成立背景和今后的发展情况。他表示，学校秉承“公能”校训，一直把培养学生创新能力，强化实践育人环节作为创业就业的重要途径，同时也要求各单位各部门努力为学生办实事，解决大学生面临的实际困难。大学生创业实践基地正是在这样的思想引领下逐渐成形的。在校领导的关心和支持下，基地从去年年底开始筹划，终于在五一前夕竣工。创业实践基地为渴望自主创业的学生们提供了专业有效的商业指导和法律咨询，为入驻基地的学生创业群体提供有效和便利的支持和帮助。落实了学校以服务学生为本，为学生办实事的思想。今后，创业实践基地将会面向学校全体学生随时自由的开放、使用，设计者们给它起了个非常可爱的名字“云团”，象征着高端、自由与广阔的思维创新空间。在未来，基地将以模拟公司的形式让学生体验创业与经营，进一步培养学生的创业素质与就业能力。

团市委实业部部长李庆松代表团市委，热烈祝贺基地的成立。他表示，长期以来，南开大学对学生创业就业工作给予高度重视，结合自身实际，探索出了一条具有南开特色的工作道路，成为了天津市扶持大学生创业就业工作的先进典型。学校团委在学校党委的正确领导下，按照团市委的工作部署，深入整合资源、推进项目开发、开展特色活动、加强载体建设，使服务大学生创业就业工作不断取得新成效，走在了全市高校的前列。获得了“2011年度天津市青年创业就业工作先进单位”荣誉称号。学生创业实践基地的成立，更是为全市各高校起到了引领示范作用，必将开创南开大学创业就业工作的新局面。他强调，团市委相关部门将会继续关注南开大学的大学生创业项目，与学校一道，共同帮助优秀的创业项目成长，让广大青年创业者在创业的道路上阔步前行。

商学院2008级学生、华章剪艺公司负责人郑磊代表首批入驻的创业学生发言，他说，去年7月，在团市委以及学校团委的指导下，他联合身边的同学，正式注册成立了自己的公司。回到母校怀抱继续创业，他将在创业实践基地中做好垂范，把知识和经验毫无保留地传授给有潜力、有作为的同学们。

仪式现场，与会领导还为大学生创业提供智力支持的商学院院长张玉利以及商学院创业管理研究中心的教师颁发“大学生创业实践指导教师”聘书，为学生解决法律纠纷，提供法律援助的法学院党委书记付士成以及法学院相关专业教师颁发“法律咨询中心特约顾问”聘书。

活动结束后，与会领导佩戴上学生专门设计的“云团”卡通标示，饶有兴致地参观了创业实践基地。</body></doc>