<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8881</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/02/000065674.shtml</url><title>教育部专家组评估南开大学辅导员基地-学工部,辅导员-南开要闻</title><datetime>2012-05-02 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(学生记者 聂际慈 通讯员 沈宝庆 摄影 任永华 兰昊)4月27日，以山东省政府参事、山东省委高校工委原常务副书记田建国为组长的教育部专家组对高校辅导员培训和研修基地(南开大学)开展评估检查。会前，南开大学党委书记薛进文会见了专家组一行。天津市委教育工委副书记、市教委副主任李绍洪，南开大学党委副书记、副校长杨克欣出席评估检查汇报会并作汇报。天津市教委德育处负责人，教育部高校辅导员培训和研修基地(南开大学)、南开大学党委学工部、研工部、马克思主义教育学院、研究生院、财务处等单位相关负责人参加汇报会。

薛进文对教育部专家组表示欢迎。他说，南开大学高度重视教育部高校辅导员培训和研修基地(南开大学)的建设工作，在组织领导、人员配备、经费投入等方面全力支持基地的工作开展，并以基地建设为契机，创新工作，大力推进学校辅导员队伍建设，有力地推动了大学生思想政治教育的开展。他表示，南开将以本次评估检查为契机，进一步促进基地的建设与发展，进一步推动学生思想政治教育的开展。

李绍洪指出，天津市委教育工委、市教委高度重视高校辅导员队伍整体素质的提高，不断加强和改进辅导员队伍建设，并将建设常态化、机制化的高质量辅导员培训体系作为一项重要工作。近年来，天津市依托辅导员基地，对高校辅导员开展分层次、立体化的培训活动，为高校辅导员搭建了广阔的工作交流和学习平台，切实提高了辅导员的理论研究和实际工作能力，实现了辅导员“先培训后上岗，不培训不上岗，上岗后培训不间断”的要求。今后，天津市将继续加大对基地的政策扶持和资金支持力度，不断提高培训质量，增强培训效果，充分发挥基地在辅导员队伍建设中的积极作用。同时，努力探索辅导员队伍建设规律和基地建设规律，不断提升天津高校辅导员队伍的整体面貌和工作水平。

杨克欣向教育部和天津市的大力支持表示感谢。她指出，南开大学党政领导高度重视基地的建设工作，形成了各部门合力做好基地建设工作的机制。南开大学始终严格按照教育部的要求，坚持科学建设、科学施训、严格规范，坚持发挥优势、整合校内外资源、协同创新，不断加强师资、课程建设，将辅导员基地的建设作为一个系统工程来推进，将辅导员基地作为培养优秀辅导员、培养优秀干部的平台来建设。在基地开展培训和研修过程中，学校坚持理论与实践相结合的原则，始终将提升辅导员的实践能力作为一项重点工作推动，努力将基地打造成“推动实践、开放交流”的平台。今后，学校将着力在培养辅导员拔尖人才上下功夫，着力在打造辅导员培训精品课程上下功夫，切实发挥基地的示范引领作用。

教育部高校辅导员培训和研修基地(南开大学)、南开大学党委学工部负责人对近年来基地开展培训、研究、咨询等方面的总体情况进行汇报。近年来，南开大学基地按照教育部、天津市关于辅导员队伍建设的要求，精心设计培训研修方案，积极统筹校内外优势资源，扎实做好基地的各项工作，取得了一定成绩和经验。4年里，基地共开展培训12期，先后培训天津市各高校的2012名辅导员，有效提升了天津高校辅导员队伍的专业化水平。经过几轮的培训实践，基地逐步形成了系统规范的培训模式和灵活多样的培训形式，“辅导员入门12讲”、“双导师制”等模式，主题班会观摩、素质拓展等形式，受到了学员和上级部门的一致好评。在开展研究和决策咨询方面，基地参与大学生思想政治教育的重要性也逐步得到彰显。

专家组一行还查阅了基地成立以来的相关材料，对基地的办公条件和培训设施进行了实地考察，与基地工作人员、专职辅导员进行了交流。

教育部高校辅导员培训和研修基地(南开大学)于2007年9月正式获批建立。经过5年的建设与发展，南开大学基地的示范与辐射作用逐渐显现，有力地提升了南开大学以及天津市各高校辅导员队伍建设的总体水平，推动天津市大学生思想政治教育工作迈上新台阶。南开大学启动了“辅导员队伍建设质量工程”，先后组建了5个辅导员工作交流平台，举办了首届辅导员工作技能竞赛、“辅导员责任与成长”主题论坛等活动，辅导员的责任意识和工作能力明显提升。近年来，南开大学有1人获评“全国高校辅导员年度人物”，2人获得“全国高校辅导员年度人物”提名奖，2人当选“天津市普通高校十佳辅导员”，7人当选“天津市普通高校优秀辅导员”。随着基地培训研修工作的深入开展，南开基地的影响力和辐射力也在逐步提高。基地学员中先后有12人获得“天津市十佳辅导员”称号，共有20人获得全国高校辅导员优秀论文的奖项。天津市大学生思想政治教育工作也取得了丰硕成果，近3年，天津高校共获得教育部高校校园文化建设优秀成果评选奖项十余次，其中特等奖1项。</body></doc>