<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8886</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/05/01/000065414.shtml</url><title>南开学子五一假期体验食堂保安等工作-五一-南开要闻</title><datetime>2012-05-01 00:00:00</datetime><body>指挥交通、择菜包饺子 南开学子五一假期体验食堂保安等工作

南开新闻网记者 陈鑫 摄影 赖鸿杰

“五一假期去哪里？我们一起去劳动！”在南开大学学生会、研究生会、志愿者协会的倡议下，五一小长假中，100多名南开大学学生自发报名参加了“让我和您一起劳动”主题活动。同学们在学校食堂、门岗、接待中心与校工一同择菜、包饺子、指挥交通，在劳动中体验另一种校园生活。“平时对食堂、保安这些工作不以为然，通过亲身参与体验，我觉得更加深入地理解了他们工作的意义，也更尊重劳动者和他们的劳动成果了。”一位同学干了一天活后感慨到。

劳动取代“宅”生活

指挥车辆进出校园，登记外来车辆，帮人指路，看似简单的工作做起来才知道并不容易。7位同学来到南开大学东门，体验门卫、安保的工作。

来来往往的车辆，每天就要有几千辆，起起落落的横杆，每天就要机械的摆动几千回，如此枯燥的工作，在门卫们看来却已然成为生活的一部分，是不可或缺的一部分了。

“他们的工作真的很辛苦，要一直站那么久挺累的。他们的工作为校园交通秩序提供了保障。所以我们一定要懂得感恩，向千千万万的劳动者们感恩，同时我们也要用自己的劳动来回报社会。”来自哲学院的一位“业余保安”说。

早上7点50，4名2011级同学就身穿制服，站在了学校招待所的大堂内，准备参加早班会。她们将负责前台接待工作。

客串接待员谢莎莎说：“一穿上这身制服，我瞬间就感到自己变成熟了。从前放假都是旅游或“宅”在家，参加这个活动才是真正的体验了劳动生活，锻炼了自己的能力，也切身的体会到了那些放假期间还奋战在工作岗位上的人的辛苦。”

“热泪盈眶”剥洋葱

打扫卫生、洗菜、择菜、切菜、做糕点、包饺子，在南开大学学生第一食堂中，报名劳动的同学忙碌得热火朝天。

很多同学在家里都没择过菜，拿起一把韭菜，同学们显得一脸无奈，不知从何下手。最“难过”要算是剥洋葱了。由于没有经验，很多同学们剥得“热泪盈眶”。

4位女生在食堂师傅的指导下切土豆丝。“切土豆的要领是：首先把土豆切出一个平面，把土豆放稳，然后再切成整齐的薄片，最后切丝。”师傅耐心地教这几位同学。4为女同学手握菜刀，不敢有丝毫懈怠。师傅在旁边不时地叮嘱道：“一定要用手顶着刀，别着急，安全第一。”

平常师傅们十几分钟就干完的活，同学们花了近一个小时最后终于完成。一位同学开玩笑说：“师傅们切的土豆丝差不多都是均码的，咱切的是既有S码的也有XXL码。”

做饭买饭都是工夫

主食组负责包饺子的同学们忙得不亦乐乎，擀皮儿、放馅、包饺子。“包两三个还可以，觉得蛮有趣的，但时间一长就觉得很累。”一位同学说。包饺子的师傅介绍，他们大约每人一上午就要包三百个饺子，同时还要保证质量。

一位男同学包出的饺子始终是“其貌不扬”，情急之中，他喊了一句“这个饺子的褶到底是怎么弄出来的？”把大家都逗笑了。

很快就到了吃饭的时间，几位同学们站在打饭的窗口，招呼着前来吃饭的顾客。“您好！买点饺子吧！蛋糕和曲奇也行！这是我们自己做的！”来自经济学院11级的本科生雷红蕾兴奋地说道。她急着让大家品尝自己的劳动成果，开始向大家推销起来。

雷红蕾盛着饭菜，还细心为大家提供用现金买饭的服务。可一小时之后，刚才还生龙活虎的她有些泄气了，她说：“真是一种煎熬啊，闻着饭香却不能进食，我的脚都站麻了，真不知道师傅们平时是怎么挨过饭香诱惑下的饥饿的，我真佩服他们。”

相互尊重是最基本的情商

同学们没有想到的是，4月30日中午，南开大学校长龚克来到食堂中，看望还在工作的厨师们和前来体验劳动的同学。同学们为龚克端来自己包的饺子。

“龚校长，您平时在家里做饭么？”一位同学问。龚克表示，虽然工作繁忙，但是现在自己偶尔还会做做饭。龚克一边品尝着同学们包的饺子，一边还高兴地和他们切磋起厨艺来。

龚克表示，通过参与体验，可以拉近学生与后勤部门的距离，消除隔阂，进而培养学生尊重劳动、尊重创造。他认为，相互尊重是最基本的情商。

假期中，报名活动的学生还在食堂等学生聚集区集中发放“让我和您一起劳动”胸牌，呼吁同学们都参加到劳动中。

据了解，“让我和您一起劳动”是南开大学校学生会、研究生会、志愿者协会组织的“感恩•踏寻•回报”系列活动之一。这一系列活动还包括看望慰问春节留守职工、清明祭扫南开先贤、“清晨南开园”、看望空巢老教师等。</body></doc>