<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8891</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/04/27/000065215.shtml</url><title>薛进文在南开大学人才与师资队伍建设工作会议上的讲话-人事处-南开要闻</title><datetime>2012-04-27 00:00:00</datetime><body>改革创新真抓实干

努力开创人才工作新局面

(2012年4月27日)

老师们，同志们：

南开大学人才与师资队伍建设工作会议的各项议程已经圆满完成，就要闭幕了。这是在贯彻落实第八次党代会精神、全面实施“十二五”事业发展规划纲要背景下召开的一次十分重要的会议，是2012年关系学校全局的一项重点工作。

昨天上午，龚克校长作了非常重要的主题报告，总结成绩，查找不足，分析形势，进一步阐发了“造就公能兼备、结构合理、充满活力的高水平教工队伍”的思路举措，有很强的针对性和指导性。昨天下午和今天上午，大家围绕龚克校长的主题报告和即将出台的几个文件，进行了深入热烈的分组讨论，提出了许多建设性的意见和建议，深化了认识，增强了共识。应当说，这次会议提供了一个共商学校人才工作大计的有利契机。只要全校教职工都来重视、关心和支持人才工作，就一定能够开创人才队伍建设新局面，为南开大学的长远发展奠定更加坚实的基础。

“事业无才不兴”，人才工作事关建设世界知名高水平大学的宏图大业，也涉及每一位教职工的个人发展。第七次党代会以来，我们坚定不移地实施人才强校战略，取得了显著成效，各类人才和广大教职工在学校各项事业中发挥了重要作用。但是也要清醒地看到，与高等教育改革发展的要求相比，与国内外一流大学相比，我校人才队伍建设的总体水平还存在明显差距，特别是领军型人才不多、部分学科带头人的影响力不够、有潜力的优秀青年人才不足等问题比较突出。这要求我们决不能躺在既有成绩的功劳簿上，必须进一步增强忧患意识、竞争意识和责任意识，坚持不懈、持之以恒，继续把人才强校作为一项重大而紧迫的任务抓紧抓好。

下面，我代表学校党委，结合大家的发言和讨论，围绕会议主题和会议精神的贯彻落实，讲几点意见。

第一，紧紧围绕学校发展的战略目标做好人才工作。基于对客观形势的深刻认识和对发展现状的清醒估计，第八次党代会明确提出，到2019年建校一百周年时基本建成世界知名高水平大学。从现在算起，距这个目标还有不到八年的时间，时间紧迫、任务艰巨。作为学校实现发展目标的重要保障，人才队伍建设既是“公能”素质教育的支撑要素，又是学校核心竞争力的关键指标，直接关系到南开能否在中国高等教育的新一轮改革发展、学术繁荣进程中巩固并提升自己的位置。因此，全校师生员工一定要牢固树立“人才资源是第一资源”的思想，深刻认识人才是南开立校之本、兴校之基、强校之源，人才工作是南开事业发展最重要的基础工作，切实把人才队伍建设作为头等大事和重中之重，作为“十二五”期间改革的重点、发展的重点、投入的重点，摆在更加核心、更加紧要的战略地位。还要指出的是，在做好“十二五”期间各项工作的同时，还要对学校人才工作做出更长远的谋划，实现南开大学师资队伍高水平可持续的发展。

要结合第八次党代会确立的质量、特色两大主题，谋划推进人才队伍建设，紧扣世界知名高水平大学的标准，制定完善人才工作的总体目标、计划措施和政策规范，注重提升人才队伍的质量，强化人才工作的南开特色，深入探索质量和特色导向的人才队伍建设模式。

要结合党和国家最新出台的政策举措，谋划推进人才队伍建设，吃透国家科技、教育和人才“三大规划纲要”，吃透“高等教育专题规划”、“高校十二五科技发展规划”、“提高高教质量30条”、“协同创新2011计划”等一系列重大政策措施，抓住学校人才工作与国家顶层设计、宏观政策对接的契合点、着力点，调整思路方向，主动寻求突破，全面加强南开大学人才队伍建设。

第二，以改革创新精神汇聚人才、激励人才。实践证明，人才工作的活力来自改革创新。上世纪90年代，我校率先提出“事业留人、感情留人、待遇留人”三原则并出台一系列配套措施，这是改革创新；2011年，我校推动实施模拟绩效工资制度并设置人文社会科学和自然科学高端人才岗位，这是改革创新。这次会议提交大家讨论的“百名高端人才及学科带头人支持计划”、“百名青年学科带头人培养计划”、“青年教师国际化培养计划”等，同样是为优秀人才提供发展空间和舞台的改革创新举措。当前和今后一段时期，学校还要继续深化改革创新，针对薄弱环节和师生关切，继续研究出台新的政策、新的措施，着力从人才培养开发、评价发现、选拔使用、流动配置、激励保障等方面形成更加科学、更具活力的一整套机制。

要立足南开百年传统和校情实际深化改革创新，不贪大求洋，不空喊口号，而是根据学校事业发展和资源状况提出实实在在的、好操作、能实用、有实效的政策措施，坚持培养与引进相结合，既注重高层次人才的引进，又注重在校人才的培养、支持与发展，珍惜每一位人才，用好每一位人才。

要立足南开面临的特殊历史机遇深化改革创新，把人才队伍建设与国家重大战略需求紧密结合，与天津发展和滨海新区开发开放紧密结合，与新校区规划建设紧密结合，超前谋划，长远布局，主动改革，大胆创新，为学校人才工作增添新的活力和动力。

要立足让更多年青人才脱颖而出深化改革创新，破除论资排辈、求全责备观念，积极为优秀年青人才成长创造有利的环境和条件，既帮助支持，又敢于压担子；既遵循制度规范，又敢于破格起用年青拔尖人才，在全校营造鼓励年青人成才、支持年青人干事的氛围，青年教师也要尊重老教师、学习老教师，形成和谐互助、薪火相传、人才辈出的好局面。

第三，注重人尽其才、才尽其用，最大限度地调动每一位南开人的积极性。大师名师、优秀学者和高端专业人才十分重要，在学校事业发展中发挥着引领带动、关键支撑的作用。但是，南开事业发展需要各种岗位、各类人才，学校教职工队伍是多元的，每个人都有自己的价值，每个人的工作都是南开改革发展中不可或缺的一部分。我们需要一大批大师名师和高层次拔尖人才，也需要更多的以教育教学为己任、认真讲好每一堂课、认真改好每一篇作业的优秀教师，需要更多的默默无闻、兢兢业业、勤勤恳恳地服务师生的管理、后勤、教辅和实验技术人员。从这个意义上讲，人人皆可成才，只有在广泛的群众基础上，才能不断涌现杰出人才。这既是马克思主义的唯物史观，也体现了以人为本的核心理念。

因此，我们要以实践和贡献作为评价人才的主要依据，不唯学历、不唯职称、不唯资历、不唯身份，最大限度地调动每一位教职工的积极性主动性，最大限度地激发每个人的潜能、价值和创造活力，为不同类型、不同层次、不同年龄段的教工开拓发展的空间，创造发展的机会，使每个人都能成为学校的有用之才，让每一个为学校付出劳动、作出贡献的人都得到尊重和认同，让各种岗位各类人才各尽其职、各显其能、各得其所，形成推动南开事业发展的强大合力。

第四，发扬南开优良传统，构建一流的人才工作软环境。人才的成长和发挥作用，当然应有必要的物质条件、经济待遇，同时也要有优良环境和精神层面的积极支持。一定意义上，这对人才的成长发展更为重要。凡能吸引人才、留住人才的高校，大都有一个共同特点，就是具备良好的、有竞争力的人才发展软环境。受历史、地域和多种因素的影响，南开大学的物质条件和经济待遇从来就不是最好的，但仍然聚集了一批优秀人才。上世纪二三十年代，一些教师放弃别的大学高薪聘请，甘愿到南开当一名普通教授，就是因为“南开在声望、规模、待遇不如其它大学的情形下，藉伯乐识才之能，聘得年轻学者，予以教研环境，使其继续成长，卒有大成。”在新的历史阶段，我们要继承发扬这个优良传统，在积极改善硬件条件的同时，更多地从软环境着手，努力营造聚人气、干事业、出人才的好氛围，形成见贤思齐、奋发努力的好风尚。

要加强宣传引导，进一步强化尊重知识、尊重人才、尊重劳动、尊重创造的观念，使大家多从人才工作的角度想问题、办事情，主动根据人才成长发展的需要调整工作方式，注重服务态度、质量和效率，把尊重人才真正落到实处，真正体现到每个环节、每个细节。

要把为优秀人才创造一流的软环境作为一个制度性的共识，长期坚持下去，大力倡导开放兼容的气度、团结协作的精神、甘当人梯的胸怀、宽松活跃的氛围，鼓励创新、包容个性、宽容失误，公开平等、民主规范。

要关心和爱护优秀人才，主动与他们保持直接密切的联系，千方百计为他们排忧解难，努力解决好重点人才在工作、生活等方面遇到的实际问题，让他们真切感受到学校的理解和支持，更好地发挥作用。

第五，发挥党的优势，加强组织领导，凝聚集体智慧，统筹做好人才工作。党管人才，是中央对人才工作提出的重要原则，是坚持社会主义办学方向、落实人才强校战略、实现南开科学发展的根本保证。全校各级党组织要充分发挥党的思想政治优势、组织优势和密切联系群众的优势，进一步增强自觉性主动性，把抓好人才工作作为一项政治任务，谋划全局，制定措施，切实做好关心人才、服务人才的各项工作，使人才强校理念深入人心、人才强校政策落到实处。各级党员领导干部特别是各单位党政主要负责同志，要增强政治责任感和现实紧迫感，以身作则、率先垂范，带头做好培养、发现和使用人才的工作，满腔热情地为人才队伍建设出实招、办实事。

各有关部门要积极发挥职能作用，特别是与人才工作有直接联系的组织、人事、教务、科技、社科、财务、研究生院和后勤服务等部门单位，要密切配合、通力协作，在推进人才强校中进一步强化服务、创新机制、提升工作水平。各学院要从发展战略高度，认真分析人才队伍建设情况，结合学院学科实际，瞄准国际国内一流，谋划制定人才队伍建设的具体措施，努力为优秀人才创造更好的工作、生活环境和学术生态环境。

无论是党政领导、还是机关部门，从学校到学院，在制定政策、实施管理的全部过程中，都要发扬民主，尤其要广泛听取相关类型教工的意见，倾听专家的建议，凝聚集体智慧，破解改革难题。

第六，切实抓好会议精神的贯彻落实。这次会议提出了学校未来若干年人才队伍建设的目标，部署了当前和今后一个时期人才工作的具体任务。除提交大家讨论的几个文件外，还将进一步完善人事人才工作的制度机制，陆续出台人才引进工作办法、聘用制人员管理办法、科级机构和科级干部管理权限下放办法，并制定人事工作服务规范与办事程序等。为表彰在学术学科方面做出开创性、奠基性贡献的老一辈著名学者，激励中青年人才教书育人、严谨治学、潜心钻研，在履行一定的程序后，学校还将择期授予部分离退休老先生“荣誉教授”称号和“特别贡献奖”。这些举措，与会议主题报告、会议主要文件以及老师们、同志们在讨论中达成的共识，都属于这次人才队伍建设工作会议的成果，体现了新形势下学校全面加强人才工作的思路导向。

“开会、讲话都要解决问题”，“落实，落实，再落实，这是做好一切工作的关键”。全校各级党组织和各学院、各单位要高度重视，认真传达贯彻会议精神，认真思考研究会议提出的具体任务，定下来的事情就抓紧落实，决不等待观望。要把落实会议精神与贯彻第八次党代会精神、实施学校“十二五”事业发展规划纲要相结合，与推进“公能”素质教育、提高教育教学质量相结合，进一步加强师德建设、加强员工培训，改善队伍结构、提高教职工待遇，改革考核评价体系、完善人事制度，实干苦干，务求突破。

全校广大教职工特别是各类优秀人才要以这次会议为契机，把握政策导向，更加积极努力，以实际行动践行“公能兼备、业务精湛、奋发有为、充满活力”的目标要求。要进一步加强自身修养、弘扬高尚师德，不断提升竞争意识、团队意识，模范遵守职业道德规范，自觉把实现个人价值同南开事业发展紧密结合起来，以学校主人翁的姿态立足本岗、建功立业，扎扎实实做好教学科研、管理服务的每一项工作。

老师们、同志们！南开大学正处在加快改革发展的关键阶段，和谐稳定、充满生机的好局面为加强人才队伍建设提供了前所未有的机遇。全校师生员工一定要同心同德、抢抓机遇，改革创新、狠抓落实，推动学校人才工作迈上新台阶，为建设世界知名高水平大学提供有力的队伍支撑！</body></doc>