<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8928</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/04/23/000064437.shtml</url><title>南开学子童健聪：在23岁影响亿万网民-信息技术科学学院,百度-南开要闻</title><datetime>2012-04-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)童健聪，南开大学信息技术科学学院24岁在读博士研究生。他面容清瘦，戴副眼镜，文质彬彬，当不说信息科学的专业术语时，他和大多数同龄人毫无二致。然而，就是这个“85后”的年轻人，在23岁的时候，用新的“索引缓存算法”完善了互联网搜索技术中的一些缺憾，影响了中国亿万网民。

“就像我们不曾畏惧植物打僵尸中的最后一波攻击一样，未来的一切艰难险阻，都不足以难倒优秀的我们。”童健聪在日志里写道。这个不畏惧挑战的年轻人，乐观而自信，这也是他能够攻克难题的精神动力。 “没有人不期待自己的科研成果投入实际应用，我也没有想到‘索引缓存算法’会这么快被应用。”从加入百度—南开联合实验室，到亲身在百度实习调研，再到“索引缓存算法”投入实际应用，童健聪遭遇了人生的很多个第一次，也收获了学生时代里最大的惊喜。

关于自己的这项技术成果，童健聪向记者作了一个形象的比喻：“假设所有的被搜索对象是一个图书馆，那么我所做的就是在常看书目的区域分出了一个必看常用书目的区域，这样一来，即使是常看书目越来越多，也不用担心最爱不释手的几本书被推挤到书库，而其他的常看书目还是按照浏览的频率而自动排列。”

“也就是说，这项技术能够根据用户过去的访问记录，将高频搜索内容归纳、排序，并将这些内容放在缓存中以供读取，从而提高数据处理效率。”童健聪补充说。

作为全球最大的中文搜索引擎，百度每天至少要承担30亿次的搜索任务，然而随着热搜词的增多，缓存的处理空间却很有限，这就导致一些高频搜索的内容被推挤到硬盘，增长了响应时间，影响了用户体验，长此以往甚至有可能导致用户流失。有调查显示，如果搜索引擎提交搜索结果的时间放缓0.4秒，一天的搜索量就会减少800万次。当今社会信息的飞速膨胀不可避免，因此这个问题从某种程度上来说也会影响百度未来的发展，如何用更优化的系统留住用户，万分重要。

“在我得知实验室和百度要开展这样一个合作时，两边都没给我什么太大的压力，但我不可以让大家失望。”在百度和南开大学的联合实验室过去的项目中，曾经有过两次的成功合作，只不过这一次压到童健聪肩上的任务，更具挑战。

“其实关于合作的细节，我是到了北京才知道的。我到百度大厦后去找的第一个人是葛浩，他是这次合作项目中百度方面的负责人，他问了我很多问题，关于解决这个问题的思路，还有一些质疑。”童健聪认为第一次和葛浩的交流很重要，他就是在那时感觉到一种肯定，对于他思路的肯定，这也是下一步实验调研的基础。

“百度给了我一组真实的数据集，这比起在实验室的模拟实验当然更有帮助。”自信是必要的，但科研工作更需要细心严谨的精神。童健聪要做的第一件事，就是翻阅查询大量的资料，找到那些曾经被提出的解决方法，并结合这组数据集进行运行，反复调研，调整，找出最适合最有效的办法。像是接受挑战的年轻勇者，童健聪做好了迎难而上的准备，回到了学校，开始调研。 “具体的情况总是千差万别，什么样的方法最适合百度，这才是我寻找的目标。而每找到一种方法，在系统上运行之后再去发现问题所在，再做修改，都需要至少一个星期。”

有的时候，童健聪会苦于为什么看上去奏效的方法却收不到理想的效果，寻找不到改进的切入点令人抓狂，他的导师王刚教授和刘晓光教授就会适时点拨。“微妙的调整往往会带来意想不到的结果，科研的过程中常常会遇到柳暗花明的情况，因此我从不轻言放弃。”

短短6个月间，他试验了8种方案，并在数据集上运行后做了改进，向百度提交了一份关于索引缓存算法的详细报告。

“以前我从没有去企业实习过，能有进入百度实际调研的机会还要感谢我在百度工作的学长吴迪，他带着我熟悉系统，我们私下的交流也对这次的成果有很大帮助。”童健聪的学长吴迪在看过童健聪的报告后异常振奋，他跟同事提议让童健聪来到公司在真实的系统上试试看，这也给了一个年轻人影响亿万网民的机会。 “实验室和真实的系统毕竟还是有差别，到了百度之后我需要一段磨合的过程。一次搜索看似简单，实际上需要多达数十个步骤才能完成，我做的这项优化技术只是其中之一，因此必须要与其他步骤完美地融合在一起，不像在实验室中只单纯地考虑如何把自己的项目做好就行了。这就像学车，在驾校的训练场上和实际上路的状况一定是完全不同的。”

为了更好更快地适应，童健聪主动加班加点熟悉系统，踏实勤快，也获得了百度工程师的肯定和热情支持。

“我在百度实习了3个多月，加上之前在学校调研的4个月，确实是花了不少心力，要说最兴奋的时刻，就是我今年3月接到吴迪学长电话的时候，是他告诉我‘索引缓存算法’上线的好消息，真是觉得一切都没白费，而且居然可以渗入到亿万网民的使用中去，确实是很有成就感！”童健聪的这项技术突破令南开大学和百度都感到分外骄傲。就在记者采访的前几天，双方还特意举办了“索引缓存算法”成果交付仪式，标志着这一校企合作产出的重大技术成果正式投入百度系统使用并开始申请专利。

童健聪在一个开放的平台上看见了自己的光芒，也让百度、南开大学以及中国亿万的网民成为这次科研成果的见证人。

“面向企业实践中最突出的问题，利用扎实的专业基础和创新的思维模式，探索解决方案，在实践中创造产业价值，是我们高校人才培养的理想境界。年轻人最不惧怕的就是挑战，童健聪抓住机会学以致用，解决了业界有价值的难题，是校企合作模式的成功典范。百度与南开的合作让更多的南开优秀学子找到了能够施展自我才华的工作机会，信息学院全日制计算机毕业的硕士研究生去年有近三分之一加入百度，这就是校企合作模式下的双赢。”南开大学信息技术科学学院院长袁晓洁在了解了童健聪的创新成果后这样评价到。

结束了这一课题的研究，目前，童健聪正在完善另一个“利用GPU加速搜索引擎中某个算法”的课题。这个小伙子说自己对未来的职业还没有作出明确的规划，他要“顺其自然”，除了泡在实验室的时间外，他喜欢和同学打打桌上足球，陪女朋友看看电影，以及阅读自己喜爱的科幻文学。</body></doc>