<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>8969</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/04/14/000063134.shtml</url><title>【悼念母国光院士】池圆香：犹吊遗踪一泫然--南开要闻</title><datetime>2012-04-14 00:00:00</datetime><body>文/学生记者 聂文斐 记者 冀 宁 摄影 冀 宁

南开大学老图书馆在夕阳的余晖里笼罩着肃穆庄严的气氛，自发前来悼念的各级领导、师生代表、社会各界人士络绎不绝，大家用各种方式表达对这位“与光同行”一辈子、为光学界和教育界作出重要贡献的老校长的敬重与哀悼。

西南村的家里，母先生的爱人池圆香老师则静静守候，守着两个人的家，守着整整一甲子的回忆。母先生临终前清醒时说的最多的，就是不放心妻子，希望妻子“好好活着”。

从年少时的相逢相知相恋，到这60年里生活的点点滴滴，时光，在池老师的讲述中缓缓勾勒出一个清晰而高大的男人的轮廓。

他的善良打动了她

池老师与母先生的结合，可谓一段“传奇”，既是“师生恋”，又有“富家女”爱上“穷小子”的戏剧色彩。

1952年，身为印尼华侨的池圆香考进了南开大学生物系，而母国光则凭借优异的成绩留校任助教，辅导学生的物理课。于是，19岁的妙龄少女与21岁的潇洒青年在一次次的接触中渐生情愫，她逐渐爱上了这个虽家境贫寒但衣装整洁、才华横溢又心地善良的助教老师，而母国光也对这个聪明伶俐、美丽大方、勤奋好学的女学生产生了好感。“他是一个有责任感的人，不但定期给父母和在北京工业大学念书的弟弟寄钱，还经常帮助当时物理系一名腿脚不方便的老师，这些都深深打动了我，我当时就在心里暗暗决定，这就是我要找的人。”

于是，在池圆香读大三的时候，两人在同事们的帮助下，在天津小白楼附近的起士林饭店举行了婚礼。令池老师十分遗憾的是，因为种种因素，自己身在印尼的父母一直都没见过女婿，直到2002年两人去印尼，兄弟姐妹才见到了池家的女婿，而父母当时都已经离世。

母先生与池老师除了在孩子的健康和教育问题上偶尔小有分歧外，都是相互理解、相互宽容的。而偶尔的一些争执，也都是有错的一方立即认错，主动化解“矛盾”。他会安慰她：“刚才是我不好，别往心里去。”而她也会笑着说：“你是不是怕我罢工？”矛盾与争执有可能产生的隔阂，就这样在玩笑中烟消云散，感情反而更深一层。

两个人互相扶持，走过了几十年的风风雨雨。“文革”期间，母先生遇到挫折，生活的全部重担就都落在了池老师身上。她既要工作，还要担起所有家务。“他工作很忙，家里的事情基本不管，可我不怨他，我理解他并且绝对支持他。”她的一句“没有怨言”，道尽了爱给予的希望和力量。

“最爱他的正直”

当被问及自己最爱母先生哪一点时，池老师想都没想，脱口而出两个字：“正直。”

池老师说，母先生从不以权谋私。“在家里，他从不提工作上的事情，也不让我插话，更不允许我替别人走他的‘后门儿’。”

母先生的妹妹回忆道，当年自己的儿子在北京读书，因为学习成绩优异，校方要给他一个保送南开的名额，可母先生一听是自己的外甥，便一口回绝了，要他凭自己的实力参加高考。最终，母先生的外甥在所考专业里排名第一，没有辜负舅舅的殷切希望。

不但对自己的外甥如此，哪怕是对自己的孩子，母先生也是这样。他的女儿母晓宏当年在南开大学读生化专业，当毕业要去天津血研所应聘时，母先生也是千叮咛万嘱咐，不让女儿用自己的身份作敲门砖，而要靠自己的真本事。因为当时血研所只要男生，母晓宏遗憾地与这份工作失之交臂。池老师说：“没办法，他就是这样一个正直的人。”

母先生一心扑在工作上，所有的家务，包括孩子的教育问题都落在池老师一个人身上。“他只知道工作，这么多年了，他每个月开多少工资自己都不清楚……”

他的成就令她折服

母先生生前先后指导过30多个博士生和50多个硕士生，现在都已成为科研一线的中坚力量，甚至还有一些领军人物，所有的人谈起自己的恩师，都是怀着崇敬与感激的口吻。

池老师说：“他对学生比对自己的儿女都要好……但是，由于对青年人寄予了很高的期望，所以对他们要求都很严格。”母先生曾对池老师抱怨：休息日太多了，这样不好，人就应该趁着年轻多学习、多实践。

池老师说自己“不懂他研究的东西”，他在她面前也从来不提自己作出了什么样的成就，但从他的学生、他的同事甚至同行对待他的态度中，她却实实在在地感受到了大家对他的尊敬及认可。

母先生编写的《光学》教材影响广泛，当年曾被教育部评为“优秀教材一等奖”。池老师回忆道，有一次他们在浙江某机场遇到了一点儿麻烦，无法正常登机，可当检票员一听到“母国光”这个名字，马上就放行了，还笑着说：“原来是母先生啊，您的《光学》我在大学学过，今天可算是见到您了！”

德国海德堡大学基金会的负责人曾经说：“母校长，只要是你推荐的学生，我都相信，也都接受！”

在池老师的眼里，看电视只看新闻联播不爱看电视剧的母先生“不算太浪漫，比较保守”，但这个“不算太浪漫”的母先生，每次去外地出差回来都会给妻子带一枚戒指作礼物。

她说她不敢在灵堂守着，“太难受”。而家中客厅墙上的照片里，两个人依然紧挨着坐在一起，温馨而甜蜜。</body></doc>