<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9102</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/13/000057856.shtml</url><title>天津市学习型党组织建设研究会在南开大学成立--南开要闻</title><datetime>2012-03-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 张轶帆 摄影 任永华）建设学习型党组织，是党的十七届四中全会提出的建设马克思主义学习型政党的四大战略任务之一。为深入贯彻落实中央关于推进学习型党组织建设的意见要求，以及党的十七届六中全会重要精神和市委九届十二次全会战略部署，在市委宣传部和市社会科学界联合会的大力支持下，3月13日，天津市学习型党组织建设研究会在南开大学成立。

南开大学党委书记薛进文，市委宣传部副部长李毅，市社会科学界联合会党组书记李家祥，市委党史研究室主任王以鸿，天津日报社党委书记、社长杨桂华，市委教育工委副书记、市教委副主任李绍洪，滨海新区区委常委、宣传部部长于景森，南开大学党委副书记刘景泉，天津师范大学党委副书记史瑞杰等出席在省身楼举行的研究会第一次会员代表大会。大会由刘景泉主持。

代表大会上，薛进文当选为会长，于景森、史瑞杰、刘润忠、刘景泉、李绍洪、李家祥、杨桂华、南开大学马克思主义教育学院原院长赵铁锁当选为副会长。大会还审议通过了研究会章程（草案）、第一届理事会和常务理事会人选。理事单位由南开大学、市社联、市委教育工委、市委党校、滨海新区区委宣传部、天津日报社、天津师范大学、市委党史研究室、各区（县）委宣传部、天津大学、天津商业大学、天津社会科学院、周恩来邓颖超纪念馆、平津战役纪念馆、天津泰达集团有限公司、中远散货运输有限公司组成。赵铁锁作研究会筹备工作报告。

李毅代表市委宣传部向研究会的成立表示祝贺。他说，近年来，我市的学习型党组织建设在抓创建、打基础、建基石、推典型等方面取得了重要的阶段性成果。抓学习已经成为推动我市科学发展、和谐发展、率先发展的重要动力，成为加强和改进党的建设、提高执政能力的重要途径，成为转变作风、拉近与群众距离、增进与百姓感情的重要保障。

李毅指出，此次我市成立学习型党组织建设研究会，是深入贯彻落实党的十七届六中全会和市委九届十一次、十二次全会精神的重要举措，是进一步推进学习型党组织建设工作的重要内容，也是我们不断把创建学习型党组织活动引向深入的重要抓手。希望研究会进一步深化思想认识、增强做好工作的自觉性、主动性；发挥研究会的优势，努力成为学习、研究、宣传马克思主义理论，特别是中国特色社会主义理论体系的重要阵地；围绕中心、服务大局，成为架起理论和实际工作之间的重要强梁；强化功能、多出成果，努力成为学习型党组织建设中的重要力量。

薛进文代表研究会向市委宣传部、市社科联及有关单位的大力支持表示感谢。他指出，实践是理论创新的来源和动力，学习型党组织建设实践的发展需要强有力的理论支撑，我们必须进一步增强责任感使命感，认真做好研究会的各项工作，为提升我市学习型党组织建设的科学化水平，进而为开创天津科学发展和谐发展率先发展新局面提供理论支持和智力服务。

薛进文说，研究会成立后将着力抓好以下几个方面的工作：要准确把握研究会工作的总体要求，要坚持围绕中心、服务大局，要组织开展富有成效的研究工作，要不断加强研究会自身建设。我们将以研究会成立为契机，深入探索，努力创新，以研究的新成果和工作的新成绩，为推进天津市学习型党组织建设做出新的更大的贡献。

在随后举行的理论研讨会上，南开大学党委副书记刘景泉、市委党校党建研究所副所长徐中、天津广播电视大学党委副书记吴惟义、天津师范大学党委宣传部部长周红蕾、滨海新区区委常委、宣传部部长于景森分别作了题为《倍加珍惜党的历史经验 努力建设学习型政党》、《完善学习制度 不断把学习型党组织建设引向深入》、《创建符合时代特征的学习型党组织建设新模式》、《关于我市高校学习型基层党组织创建活动的调查与研究》、《坚持“一化当先，四化并举” 为争当深入贯彻落实科学发展观排头兵提供坚强的思想能力保证》的主题发言。

天津市学习型党组织建设研究会是由本市从事党建理论研究的专家学者和从事党务工作的实际部门研究人员自愿组成的学术性、非营利性社会组织。该会将大力宣传中央和市委关于加强学习型党组织建设等党的建设的重大决定和重要要求；广泛传播我市各级党组织在积极开展学习型党组织建设中所形成的党建理论研究成果和实践做法经验；深入研究新形势下全国特别是我市以建设学习型党组织为主要内容的党的建设的重要理论、基本规律和主要特点，积极探索加强学习型党组织建设的有效途径和措施；紧密围绕市委、市政府中心工作和重大任务，组织理论专家学者和实际部门党务工作者开展建设学习型党组织的专题研究和学术研讨；认真做好为党委部门提供学习型党组织建设的对策建议和咨询服务工作；努力承接全国或市级关于建设学习党组织等党建重大科研课题，广泛开展优秀论文征集和评比表彰活动，不断提高学术研究能力和水平。</body></doc>