<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>911</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/15/000376794.shtml</url><title>“二十年前，我和你一样”学风师德座谈会举行--南开要闻</title><datetime>2018-04-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 马超 摄影报道)“你可以爱学生，但不可以‘爱’学生，作为教师，要做到从心所欲不逾矩……”4月12日，校工会、教师发展中心联合主办“二十年前，我和你一样”学风师德座谈会，南开大学原校长、世界工程组织联合会候任主席龚克出席座谈会，龚克从近期高校教师中发生的热点事件说起，谈及高校师生关系的处理、学风建设、治学从教等问题。我校老中青教职工代表约40人参加座谈。

高校师生关系的正确打开方式

“我们应当杜绝所谓‘师生恋’，在任何时候，在任何情况下，更不能对学生实施性骚扰，不能与学生发生不正当关系。”龚克强调，做人有原则，做事有底线，作为教师，更应当恪守师德规范，从心所欲不逾矩。

“也许教师无意间的举动或言语，会在年轻学生心中引起波澜。”龚克说，教师正常开展教学活动，如果有异性学生需要答疑，可以在公共场合回答，在回答问题的时候，尽量规范用语，不能出现敏感或者引起歧义的话。

座谈会上，电子信息与光学工程学院教授张伟刚也就“正确处理师生关系”表达自己的观点。他谈道，教师的职责在于“传道受业解惑”，要成为学生的“领路人”，带领学生学有所得、研有所获。在生活上，教师和学生之间要有界限感，张伟刚打了个形象的比喻，认为教师和学生要像太阳和地球一样保持“刚刚好”的距离，地球在既定轨道围绕太阳转动，太阳光能够照射地球，但二者不能“碰撞”。“这就如同教师有自己的个人生活，学生有自己的个人生活，这两者原则上不能交叉。”

“与异性学生讨论课题时，尽量安排在工作时间，在办公室讨论的时候需要开着门，或半开着门。”“尽可能多名学生在场，大家一起讨论。”参加座谈的中青年教师也纷纷发言，分享自己和学生处理关系的一些小诀窍。

南开需要怎样的学风

“《人民日报》曾以‘南开学风，堪称一流’为题进行报道，我也想谈谈我对‘南开学风’的认识。”龚克说，踏实、谦虚、稳重一直以来是南开的“标签”，在今天强调“创新”的同时，也不能丢掉好的传统。

龚克提出在两个方面需要引起注意：一是制定的评价体系、激励制度等在激发教师主观能动性的同时，在一定程度上也会滋长浮躁之气；二是“敢为人先”的事情在南开比较少，南开人需要“突破”，做科研不能拘泥于已有知识、拘泥于团队或拘泥于导师。

龚克分享了自己在奥地利求学期间担任“数字信号处理”课程助教的一段经历，他告诉在座青年教师：“我们应该通过‘学会’的知识达到‘会学’的目的，没有学过的知识就去努力学习，没做过的事情要勇于尝试，南开人要有些锐气，不断探索新方法、解决新问题。”

“千教万教教人求真，千学万学学做真人！”龚克再次强调了学术道德的重要性。他告诉在座青年教师，“真实”是科学的基本属性，是对科学工作者的基本要求，是学术规范的核心，在应杜绝篡改、伪造、剽窃数据文献的同时，教师自己应当做到并教导学生们做到的是，尊重自己的合作者，与合作者友好协商。“我们应以有利于双方长期合作为目标，而不应把目光局限于某一次合作的结果。”龚克说。

在座的青年教师们也分享着自己眼中的“南开学风”，大家纷纷谈道：“我从来没有仔细思考过什么是学风，我只是在这个氛围中不断被浸染。”“每次走到图书馆屏风前，我都会仔细阅读一边上面的‘容止格言’，默默想着我们的‘公能’校训，这些，值得我一生去学习。”……

治学从教大家谈

“我学习‘分数’的时候，对于这个概念总是不太理解，一次一位代课的数学老师告诉我们：‘你们不要老想着几分之几，你们要首先弄明白那个‘1’是在哪里，进而弄明白整体和部分的关系。’我当时一下子就理解了分数的概念。作为教师就是要如此，抓住学生的疑惑点，进而有效进行讲解。”龚克分享了自己求学时的几次“醍醐灌顶”，他说，作为教师，讲课是基本功，教师应当对学生有准确的把握，站在学生的角度理解问题，了解他们的困惑在哪里，“深入浅出”地讲明白。龚克勉励年轻教师要有“十年开出一门精品课”的决心和勇气，“当你有本事讲好一门课，那么别的课你同样能够胜任。”

在座青年教师提出“如何将培养学生思考问题和解决问题的能力相结合”的问题。龚克认为，在培养研究生的过程中，应当有让学生“独上高楼，望尽天涯路”的过程，“在国内，我们往往‘帮助’学生找选题，所谓‘选题价值’，是老师心中所认为的‘价值’；但实际上，应当‘憋’他们一段时间，让他们自己经历‘泡图书馆、读文献、被否定、再去泡图书馆’的过程。”

谈到培养本科生、硕士生、博士生的不同之处，张伟刚认为，本科生学习是“现象学”，即能够对所看到的现象加以解释和比较；硕士生的学习是“溯源学”，即有一定独立性、能够进行研究、探求式学习；博士生的学习就上升到“方法论”层面，即讲求策略的学习，作出属于自己的创新性研究工作。

“作为教师，最重要的还是要影响学生的价值观，要引导青年一代，为社会发展作出自己的努力。”座谈会的最后，龚克这样说。</body></doc>