<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9126</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/08/000057324.shtml</url><title>【两会南开之声】邱立成：通过减税、减费等方式为企业减负--南开要闻</title><datetime>2012-03-08 00:00:00</datetime><body>实体经济怎么兴（２０１２我们稳中求进）

王义芳代表：优化产业布局，提升价值链，避免同质化恶性竞争

邱立成委员：通过减税、减费等方式为企业减负，提高实业的投资回报

曹朝阳代表：改革金融体制，让金融更好地为实体经济服务

姜卫东代表：不能简单扬“实”弃“虚”，应虚实结合相互促进

【小家连大家】

“从去年初开始，我就逐步缩小制鞋企业规模，腾出资金转借给担保公司，由它们投入到民间借贷市场。一年下来，我的制鞋企业仅占用流动资金200万元，而投入民间借贷市场的资金已达500多万元。”浙江温州一家皮鞋加工企业的老板田亮说，“做实业利润少，搞借贷轻松赚钱多，我当然选择后者。”

资金困难、外需低迷、成本高、利润薄……当前我国实体经济发展面临严峻形势，一些实体企业为了追逐高回报纷纷放松主业，转向炒作房地产和民间借贷市场，投机氛围日渐浓烈。“脱实向虚”苗头的出现，不仅影响了经济健康运行、扩大了社会贫富差距，也增加了金融风险和社会风险。

实体经济是经济社会发展的坚实根基。今年温总理在政府工作报告中指出，要大力发展实体经济，及时解决苗头性、倾向性问题，保持经济平稳运行。走进2012年，如何提振实体经济，防止“脱实向虚”？代表、委员们纷纷建言献策。

减负：调整产业布局，缓解产能过剩压力，减轻企业税费负担

压力大，负担重，发展难。代表委员们认为，当前我国实体经济发展面临着生产成本上升、市场需求不振、产能过剩压力加大、税费负担过重等困难，要使实体经济摆脱困境，必须采取措施解压减负。

传统制造业对生产成本增加和产能过剩的感受最为强烈。河北钢铁集团董事长王义芳代表说，近年来铁矿石、焦煤、废钢等所有钢铁生产涉及的原燃料均大幅上涨，人工成本也不断攀升。与此同时，前一阶段累积的产能过剩压力，也在国内外不利经济形势面前迅速凸显，成本走高、价格走低，钢厂利润已经降至冰点。

“当前我国实体经济出现困难局面，既有外部国际经济环境变化的影响，也是结构调整、产业升级内在压力的体现。”王义芳说，随着粗放型增长方式的逐渐退出，资源、环境、人工等成本势必不断攀升，企业对此应有清醒认识。

王义芳认为，振兴实体经济，不能走老路，政府和企业应当共同努力，优化产业布局，提升价值链，加大对传统产业技改升级，推进调结构、转方式，避免同质化恶性竞争。同时，企业自身也应不断革新技术、优化管理，通过提高生产效率来提升效益。

税费负担过重，是制约实体经济发展的重要因素。南开大学经济学院教授邱立成委员说，所得税、增值税、营业税等，加上养老、医疗、失业、工伤等社会保险费，粗算下来，许多企业每年交的税费都要超过利润的一半。加上各地对优惠税费政策的落实不到位、私设名目乱收费等因素，企业的实际税费就更高了，直接影响企业生存和发展。“政府应对实体企业实施全方位的政策引导，通过减税、减费等方式为企业减负，提高实业的投资回报。让做实业的人真正感到有奔头，能致富。”

加油：推进金融体制改革，打破“玻璃门”，增强实体经济发展活力

融资难、效益低，发展乏力。代表委员们纷纷表示，加快产业转型升级，增强实体经济发展能力，推进金融体制改革、拓展民营经济发展空间，已经成为当务之急。

融资难是中小企业面临的头号难题。河南风神轮胎股份有限公司董事长曹朝阳代表认为，当前金融体制与实体经济发展之间错位，导致中小企业资金短缺与民间资本过剩并存。应尽快改革金融体制，使民间金融从“地下”转向“地上”，理性发展，更好地为实体经济服务。国家还应出台专门针对中小企业的扶持措施，避免企业在发展初期就被“挤出”实体经济。

我国已经推出“民间投资36条”，提出支持民间投资进入铁路、市政、能源、金融、社会事业等领域。曹朝阳希望，国家尽快出台相关配套政策，在不影响国计民生基础稳定的前提下，打破“玻璃门”，让民间资本的出路更多，让民营经济的发展空间更广阔。比如，适当放宽中小金融机构发起人资格限制，培育面向小微企业的中小金融机构；通过财税政策，调动大型商业银行面向中小企业提供融资服务的积极性。

邱立成说：“民营企业是实体经济的重要组成部分，但由于发展空间受限，活力得不到充分发挥。逐步打破垄断，健全完善市场经济体制，营造平等使用生产要素、公平参与市场竞争的环境，减少中小企业升级阻力。”

兼顾：虚实结合，相互促进，规范虚拟经济发展

没有实体经济，虚拟经济注定是无源之水。山东五征集团董事长姜卫东代表说，任何虚拟交易都是依托实物交易而存在的，实体经济是虚拟经济存在和发展的载体和土壤。当前，实体经济和虚拟经济之间投资回报反差巨大，实体经济出现“空壳化”、“空心化”风险，不仅反映了虚拟经济发展的过热，同时也凸现了虚拟经济发展的“病态”。

姜卫东认为，必须努力减少投机暴利，挤压“炒”经济的空间，要让资金向实体经济投放、空间为实体经济预留、人才向实体经济集聚、要素向实体经济倾斜，共同营造“勤劳做实业能富，创新做实业大富”的市场环境。

当然，实体经济发展，也离不开虚拟经济的支持。曹朝阳说，强调实体经济的重要性，并不意味着要弱化虚拟经济。我们应当清醒看到，中国的金融资本与发达国家尚有差距，我国企业家对国际资本运作规则还不熟练，虚拟经济对实体经济的作用远没有充分发挥。

“‘虚实之争’，不能简单扬实体经济弃虚拟经济。”姜卫东说，一方面要高度重视实体经济的基础作用，充分吸取西方发达国家的发展教训。另一方面，也要意识到资本运作是现代市场经济运行中不可缺少的部分，用的好了，将是企业的助推器。</body></doc>