<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9144</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/06/000057052.shtml</url><title>【两会南开之声】龚克：4%的落实是对教育的更好保障机制--南开要闻</title><datetime>2012-03-06 00:00:00</datetime><body>我国教育投入实现“追4”

中广网北京3月6日消息（记者李欣 马文佳 杜金明）据中国之声《新闻纵横》报道，CPI涨幅控制在4%以内，教育经费支出占GDP的4%，在昨天的《政府工作报告》中，温家宝总理提出了这两个数字。相对于政府工作报告中其它指标来说，4%并不显眼，然而，它却能让众人心头一暖。

“再苦不能苦孩子，再穷不能穷教育”，这条20多年前的口号，如今，终于要变成现实。4%，21984.63亿元。这些数字，对于中国的教育，意味着什么？

20年前，我国教育开始了“追4”行动。作为1977年恢复高考后的首批大学生，全国人大代表、南开大学校长龚克对4%的概念非常熟悉，在他履职的五年中，4%更是被众多代表委员屡屡提起。

龚克：4%这个命题是在（上世纪）90年代初提出来的，当时经过调研，特别是和发展中国家、发达国家教育经费的比较，提出应该在2000年的时候我们财政性的教育支出占到4%,而这个已经被写入了1993年的《教育规划纲要》，所以已经变成一个法定的意义的东西，但是非常可惜的是实现4%，推迟了十二年。

龚克所说那次调研指的是时任北京大学教授厉以宁、北京师范大学教授王善迈等人在上世纪80年代所做的一份报告。他们提出，按照邓小平提出的2000年中国人均GDP的目标，到2000年中国的教育投入应占GDP的比重应该是3.87%。而最终写入1993年《中国教育改革和发展纲要》的目标是4%。

2000年过去了12个年头。迟迟未能实现任务的原因很多，其中一条在于我国财政收入占GDP的比重太低。2010年初，财政部副部长丁学东表示：我国2009年财政收入占GDP比重的20.4%，低于各国平均水平约10个百分点，制约了财政性教育经费占GDP比重的提高。

为了实现4%的目标，财政部要求从去年1月1日起，各地方政府要从土地转让收益中提取10%用作专项教育资金，甚至废止了1986年起对外资企业免征教育附加费的优惠制度。教育部更是成立了“落实4%工作办公室”。财政部财政科学研究所所长贾康认为，这一切都显示了本届政府对于实现4%承诺的决心。

贾康：这是说了多年的，这是本届政府任期内的最后一年要兑现的一个承诺，达到4%，我理解这已经成为一个硬任务，经过努力应该可以实现。

教育投入不足和教育资源分布不均衡一直是制约着中国教育发展的两大痼疾。龚克认为，4%的落实，不仅仅意味着政府的承诺终于实现，更重要的是对教育的投入越过了一道门槛。

龚克：这次和我们GDP的指标挂钩了，也就是说只要GDP在增长就要占到4%，那么GDP在我国是基于一个长期较快平稳发展，那这是对教育的一个更好的保障机制，所以我觉得这是从基础上实现我们整个教育改革发展目标的一个基础性的保证，当然不是说有了钱就一定能够实现目标，但是没有钱，恐怕实现起来难度更大。

4%的GDP，将近2万2千亿元。虽然与欧美一些发达国家的教育投入相比，仍有差距，但就中国的实际情况来讲，已经是一个非常慷慨的大手笔了。如此庞大的一个教育经费支出，如何才能花的恰到好处？

现在，4%在代表委员心中已经迅速从“何时有”过渡到了 “怎样花”？每一个枯燥的数字背后都转变成个体的命运。全国政协委员郭传杰认为，钱要用到刀刃上，更要确保教育公平。

郭传杰：首先投入的方向，要把这一笔增加的钱，更多的用到既解决教育公平，给那些真正投入不够的那些地方去，而不是锦上添花。另外一个，在投入结构方面也是一个大问题，现在要从提供教育质量这个角度，无论是大学还是在小学，它都有一个在软性的投入，要不光是投到这个硬性的，去建房子，变成钢筋水泥。我觉得可能更重要的要注意关注对教育内涵的这方面投入，譬如课程设计、教学的研究、师资的培养等等这些方面。如果这些方面不增加的话，增加再多的钱也不管用。

全国政协委员蔡克勤表示：优化资源配置同样是需要注意的问题，职业教育和民办教育也应该享受到公共财政的阳光。

蔡克勤：我觉得职业教育是我们国家一个非常薄弱的环节，再加上职业教育要建很多的实验施训场所，这个投入现在也是不够的。当然民办教育的问题是“公共财政的阳光”始终进不去，所以我认为民办教育也是我们教育的一个培养人才的一个重要领域，政府的公共财政也应当有所投入。只有全社会来支持教育了，那个时候教育的发展基础就好了。

在很多代表、委员的眼中，4%并不是最终目标，也解决不了中国教育的所有问题。但越过了这道门槛，风景会越来越美。

蔡克勤：十五年来我确实看到了教育的突飞猛进的发展。对于我们现在已经进入到第二大经济体来说，不限于这个4%。应该有财力的情况下，还要多为教育多做一些事。</body></doc>