<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9149</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/06/000056934.shtml</url><title>南开师生热议“两会”--南开要闻</title><datetime>2012-03-06 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 陈鑫 通讯员 张更辉摄影 任永华)继全国政协十一届五次会议于3月3日举行后，第十一届全国人民代表大会第五次会议今日在北京开幕，国务院总理温家宝向大会作政府工作报告。南开大学师生通过报刊、电视、网络等渠道密切关注“两会”动态，并对热点问题展开讨论。

经济学院教授景维民说：“总理报告中谈到‘中央财政已按全国财政性教育经费支出占国内生产总值的4%编制预算’，这对于我国的教育事业而言，即将真正兑现1993年提出的教育经费投入的目标，这是一个令人振奋的消息，也是一个值得纪念的时刻。我想这将大大提振广大教育工作者的信心和干劲，也必将对下一阶段的教育改革和发展提供坚强有力的物质基础。教育事业必将迎来更加兴旺的未来。”

周恩来政府管理学院教授朱旭峰谈到，温家宝总理作的政府工作报告，是对上一年国务院工作的全面总结，也是针对未来一年的具体工作任务向全国人民做出的庄严承诺。今年是“十二五”时期的第二年，能否实现“十二五”规划的阶段性成果，今年是承前启后重要一年。当前，中国正处于国际金融危机继续发展和欧洲主权债务危机难以缓解的国际政治经济环境之中，同时，中国内部又面临着调整和解决国内各种体制性结构性矛盾的重大任务。政府工作报告是对当前政府应处理的国内外各种问题给予了充分考虑，并提出了一揽子工作落实计划。下一阶段，政府将重点处理好以下关系：效率和公平的关系；改革、发展、稳定三者关系；政府和市场的关系；中央和地方的关系；干部和群众的关系。

法学院副教授宋华琳认为，温家宝总理的政府工作报告凸显了对法治的关注，提出全面贯彻依法治国基本方略，尊重和维护宪法和法律的权威，严格依法行政，也强调了以法律制度推动社会和经济改革。报告强调运用法律等手段来加快转变经济发展方式，更强调推进社会保障体系建设、医药卫生体制改革、保障性安居工程建设，依法进行安全监管。报告指出，应“理顺政府与市场的关系，更好地发挥市场配置资源的基础性作用”，并提出“打破垄断，放宽准入，鼓励民间资本进入铁路、市政、金融、能源、电信、教育、医疗等领域，营造各类所有制经济公平竞争、共同发展的环境”，这具有非常重要的意义，让不同所有制进行公平竞争，才能实现宪法上的平等保护与经济自由，才能促进市场和社会的活力，推动中国的改革开放事业。

泰达学院国际商务研究所副教授黄玖立说，作为一名高校的教育工作者，听了温总理关于文化教育的政府工作报告，感到非常振奋。总理在政府报告中指出，中央和地方财政要增加教育投入，使财政教育经费支出占国内生产总值的比重达到4%，说明中央政府对教育问题的高度重视。同时，针对教育资源分配的不均衡、不合理和低效率现象，政府工作报告提出要保障重点并加强薄弱环节，提高教育经费的使用效益，这也是非常具有针对性的。当前，我国经济社会发展面临重大转型，对高技能、应用型人才的需求与日俱增，但我国的职业教育发展仍然较为滞后，高等院校虽然数量众多但定位缺乏足够的层次，人才培养模式雷同，难以满足产业升级转型的需求。在某些地区和行业，“技工荒”和“就业难”问题还很突出。相信随着教育体制改革的进一步推进和素质教育的全面实施，这些矛盾将会逐渐得到解决。

化学学院青年教师武光军说，温总理在报告中提到，要“深入实施科教兴国战略和人才强国战略”，“坚持优先发展教育”，特别是“中央财政已按全国财政性教育经费支出占国内生产总值的4%编制预算，地方财政也要相应安排，确保实现这一目标”，这为高校中的科技工作者增强了信心，相信我们的高等教育会以此为契机，出更多优秀的成果，培养更多拔尖创新人才，为社会发展做出更多贡献。

经济学院辅导员刘振表示，政府工作报告提出，要深入推进社会主义核心价值体系建设，加强社会公德、职业道德、家庭美德和个人品德教育。今天既是两会开幕之日，也恰逢毛主席“向雷锋同志学习”题词发表49周年，学雷锋、树新风活动广泛开展，作为高校德育工作者，我们要开展各类增强社会风气、提升道德水准、树立楷模好榜样的校园文化活动，响应两会提出“德”的建设，也与南开大学的“公能”育人理念相对应，不断提升青年学生的思想道德水平。

外国语学院团委教师王淼认为，两会是我国人民政治生活中的一件大事，既是对以往工作的回顾总结，又是对国家社会进一步发展的展望。温总理的报告振奋人心，回顾了2011年的工作，安排了2012年的主要任务。在过去的一年中，世界局势风云变幻，错综复杂，在党和政府的坚强领导和全国各族人民的共同努力下，我国社会安定和谐，人民安居乐业，经济平稳发展，成果举世瞩目。相信在党和政府的领导下，我国将继续在物质文明、精神文明、政治文明、生态文明等领域的建设中取得新的更大的成就。

经济学院2009级国际经济与贸易专业本科生曹丽莎说：“政府报告中提出，2012年经济社会发展的主要预期目标是国内生产总值增长7.5%，这是八年来首次放弃经济“保八”的目标，这预示着中国将加快转变经济发展方式、切实提高经济发展质量和效益，实现更长时期、更高水平、更好质量发展。与此同时，开展细颗粒物等项目监测的政策也表明不靠牺牲生态环境来换取经济增长的决心。我相信，中国的强国之路必将是一条生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。”

文学院编辑出版专业2010级本科生冶倩云表示，总理的工作报告贴近民生、内容详实，发展数据、民生数字令人振奋，去年个税起征点上调到了3500元，不仅意味着有近六千万人免除了个人所得税的征收，而且体现出了我国结构性税收改革充分贯彻了贴近民生，缩小社会贫富差距的宗旨。“民生无小事”，百姓关心的，就是“两会”努力要解决的，正因为如此，每年的“两会”不只是在人民大会堂里召开，两会议题也越来越深入到千家万户之中。

外国语学院2011级翻译系本科生徐嘉宇十分关注两会中的教育问题。她认为，今年两会继续关注教育问题，将着眼点放置“教育公平”，指出对于一个社会，教育公平是最基本的公平，是“起点公平”，重点关注提高乡镇教育质量，保障城市农民工子女的基本受教育权利两大方面，充分体现了党、政府、政协对教育的重视、考察及做出的努力。作为南开大学的大一学生，作为“教育”这个话题下的主体与实践者，她将继续关注两会，关注我国的教育事业，希望我国的教育事业不断取得新的发展。

泰达学院2011级会展经济与管理专业本科生周杰对于教育资源配置问题十分关注。他说，作为青年学生，国家与政府的相关举措切实地为我们解决了许多问题，让我们实实在在地感受到学习与生活质量的提高，如网络订票使莘莘学子不再为回家担忧，我们能在方方面面感受到政府对下一代教育问题的重视与关心，这对于提高全民文化素质，增强中华民族的文化素养具有重要意义。

泰达学院2011级物流管理专业本科生谢津怡听了温总理的政府工作报告后，倍感激动与鼓舞：“改革开放之后，我国始终坚定不移地坚持多种所有制经济共同发展，使国家的综合经济实力在短短的几年，赶超日本，跃居世界第二。国家一直将民生问题作为改革的重点，出台了一系列惠民政策，使人民的生活越来越富足，人民的幸福指数稳步提高，民族的凝聚力不断加强，相信国家与政府将会引导人民走向新的辉煌。”</body></doc>