<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9158</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/04/000056661.shtml</url><title>【两会南开之声】乐国安：4%体现了一种导向，将对提高全民族素质发挥积极而长远的作用--南开要闻</title><datetime>2012-03-04 00:00:00</datetime><body>【两会南开之声】乐国安：4%体现了一种导向，将对提高全民族素质发挥积极而长远的作用 来源： 人民日报2012年3月4日8版 发稿时间： 2012-03-04 08:38 2012年，国家财政性教育经费支出占GDP的比例将达标—— 4%，新的起点（2012文化猜想） 赵婀娜 冀 业 袁 泉 对话人：



朱永新代表（民进中央副主席）



乐国安委员（南开大学周恩来政府管理学院社会心理学系主任）



张 璞代表（山西晋中市委书记）



周洪宇代表（华中师范大学教授）



在教育领域，4%始终牵动人心。



30年前，教育经费短缺问题成为代表委员、新闻媒体和社会各界高度关注的热点。中央领导要求研究政府教育经费应在GDP（国内生产总值）中占多大比例的问题，多位教育经济学专家组成课题组着手研究。



20年前，教育“追4”行动开始。1993年，4%被写入当时的《中国教育改革和发展纲要》，并希望在上世纪末完成。然而，指标未能实现一直成为政府与社会之痛。



2012年，4%的实现之年。2010年发布的教育规划纲要明确：“提高国家财政性教育经费支出占国内生产总值比例，2012年达到4%。”



今年全国两会上，人大代表和政协委员对这一指标的顺利实现都持乐观态度，并认为在4%实现之后，要提高经费使用效率，更要放眼长远，关照4%之后的努力方向。



4%，成为一个新的起点。



做“蛋糕” 确保货真价实



【镜头】 因为近年来教育投入加大，山西省晋中市许多学生流失严重的农村寄宿制中学，不仅无一名学生进城择校，很多进城择校的学生又回到农村了。



4%成为两会上的热词，绝非今年。但相较以往对4%能否实现的担忧，今年再提4%，代表和委员们的态度乐观而坚定。



朱永新说：“4%的目标对于中国教育的健康发展具有重要意义，虽然此前也曾出台过类似文件，但没有真正落到实处。这一次中央推动，财政部门承诺，政策措施保障，4%应该可以在今年实现。”



“新形势下继续增加财政教育投入，实现4%的目标，是推动科学发展、建设人力资源强国的迫切需要，是全面落实教育规划纲要、推动教育优先发展的重要保障，是履行公共财政职能、完善基本公共服务体系的一项紧迫任务。”张璞分析。



“这体现了我国优先发展教育的决心，惠及万民，功在千秋，在我国科教兴国之路上具有里程碑的意义。”乐国安说，“4%不仅是刚性指标，而且体现了一种导向，必将对提高全民族素质发挥积极而长远的作用。”



要确保4%的目标货真价实，周洪宇提出，“鉴于各种现实原因，需要对如何实现4%保持审慎的态度。目前特别需要关注的是，要建立统一的统计口径，不允许随意扩大或减少统计内容，确保‘货真价实’地实现目标，而不是做简单的数字游戏。”



分“蛋糕” 钱要花在刀刃上



【镜头】 “就拿我参加的一项科技部973项目来说，要按照相关规定接受审计，立项时预算做得很细，结项逐条对照。”乐国安说：“其他教育经费的应用可以借鉴，要用刚性制度堵住可能出现的漏洞。”



没有钱的时候想有钱，有了钱后就要考虑怎样花好钱。根据国家统计局发布的2011年国民经济运行情况显示，2011年我国GDP达471564亿元，如果按照9%的增幅计算，2012年国家财政性教育经费支出实现占GDP的4%，就将是2万亿元。这个大蛋糕该如何分，是雪中送炭，还是锦上添花？



“应该有一个科学的分配机制，确保它能够用在最重要、最紧迫的方面。”朱永新强调，“要用这笔钱积极推进教育公平，以前的教育投入往往坚持效率优先，但我想，今后应调整为公平优先、兼顾效率的原则，尤其是用目前教育投入的增量部分优先保证教育公平的实现。”张璞也认为，“蛋糕怎么分，要首先补上短板。推进教育资源的均衡发展，主动向薄弱环节倾斜，人民群众会更认同，能够实现教育改革和社会效益双赢，使4％效益最大化。”



建立相应的监督制度也是必须的。朱永新强调，“要成立相应的教育拨款委员会，确保每一笔钱的使用都经过充分论证，公开透明。”



周洪宇也指出：“要实行教育经费执行情况监测制度，以及经费投入公开、公证制度。各级政府的教育投入主要指标每年要进行公告，接受社会监督。”



乐国安认为，在提出2012年实现4%的目标之前，一些经济发达省市已经达到甚至超过了这一水平，经费的增加带来了两方面的效果：一方面“排场”大了，一些高校有钱引进高端人才，可以把教师送出去，提高了教师的“人头费”，对学生的补助力度也大了；另一方面，教育领域也容易出现腐败现象，这就需要从体制上加以规范，通过细化经费预算，加强审计力度来确保发挥教育经费最大效果。



看长远 巩固成果更重要



【镜头】 3月2日，周洪宇主持的长江教育研究院组织多位代表和委员围绕“4%之后，要不要进一步提升指标”展开激烈讨论，大家的观点不尽相同。



经过了无数的期盼与努力，4%的目标将在今年实现。下一阶段，是提出高于4%的下一个阶段性目标，还是优先巩固夯实4%的成果？尽管代表和委员们的观点不尽相同，但他们都认为，由于我国教育问题欠账太多，教育经费短缺问题依然存在。



朱永新强调，“不能认为教育的投入已经差不多了，而是应该继续优先发展教育，加大各级政府对教育的投入。中国当代的教育经费占GDP的比例，从上世纪80年代至今，一直在3%左右徘徊，低于世界平均水平。正是由于教育经费的短缺，加上教育经费的分配结构不尽合理，导致学前教育、农村教育相对薄弱。教育规划纲要虽然明确2012年要实现4%的目标，但必须看到，这一数字仍然要比2008年世界平均水平的4．5％低一些。这说明我们在教育投入上还有空间，4％并不就是最终目标。”



但同时，朱永新也强调，“这并不意味着，实现4%的目标之后就要急于提出下一步指标。落实以后还得巩固一段时间，从地方政府的财力来说，巩固4%的成果在当下更为重要。” 编辑 ： 赖鸿杰 分享南开大学新闻 相关新闻：</body></doc>