<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9168</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/03/01/000056375.shtml</url><title>雷锋精神永远是激励人们奋力前行的强大力量――学习践行雷锋精神新闻发布会纪实 --南开要闻</title><datetime>2012-03-01 00:00:00</datetime><body>新华社记者 隋笑飞

中宣部27日在京举行学习践行雷锋精神新闻发布会，中宣部常务副部长雒树刚、中宣部副部长申维辰分别介绍了深入开展学雷锋活动情况和推动学雷锋活动常态化的工作举措，并回答了记者提问。

开展学雷锋活动要实现五个方面的目标任务

雒树刚介绍，雷锋精神传承了中华民族的优良品德，体现了社会主义思想道德的本质要求，展示了中国共产党人的光辉品格，彰显着社会主义核心价值体系的精髓要义。党的十七届六中全会明确提出，要深入开展学雷锋活动，采取措施推动学习活动常态化。这是我们党积极适应时代发展进步要求、顺应人民群众期待发出的有力号召，是传承弘扬雷锋精神的重大举措，是推进社会主义核心价值体系建设、提升全社会文明程度的战略部署。在新形势下大力开展学雷锋活动，有助于激发人们思想道德建设热情，引导人们做中华民族传统美德的传承者、社会主义道德规范的实践者、良好社会风尚的创造者；有助于凝聚全社会的理想信念、价值追求和道德取向，弘扬伟大的民族精神和时代精神；有助于引导党员干部自觉加强党性锻炼和党性修养，保持党的先进性和纯洁性；有助于凝聚干部群众的思想和意志，推动经济社会又好又快发展。

雒树刚强调，通过开展深入扎实的学雷锋活动，要实现五个方面的目标任务。第一，坚定人们的理想信念，增强人们对中国特色社会主义道路、制度、理论体系的认同，增强实现中华民族伟大复兴的责任感使命感。第二，铸就人们的精神支柱，始终保持昂扬向上的精神风貌。第三，形成正确的价值取向，使一切有利于国家统一、民族团结、社会进步的思想和精神，一切有利于改革开放和社会主义现代化建设的思想和精神，一切用诚实劳动争取美好生活的思想和精神成为社会主流。第四，树立鲜明的道德标尺，不断增强道德荣辱感和道德判断力。第五，培育文明新风，促进良好社会风气的形成。

学雷锋活动有九个方面的常态化项目

申维辰介绍，实现学雷锋活动常态化要坚持六项原则：坚持集中性宣传教育与经常性宣传教育相结合；坚持宣传教育与实践养成相结合；坚持先进性和广泛性相结合；坚持继承与创新相结合；坚持思想教育与实际工作相结合；坚持行政推动与群众参与相结合。

申维辰强调，根据这些考虑，设计了学雷锋活动九个方面的常态化项目。一是每年3月5日，围绕毛泽东同志等老一辈革命家为雷锋同志题词，在全社会集中组织开展学雷锋实践活动。二是每年3月举办中国公民道德论坛，每两年组织开展一次全国道德模范评选表彰。三是注重发挥青少年学雷锋的生力军作用。四是组织开展社会志愿服务，推动建立参与广泛、形式多样、活动经常、机制健全的社会志愿服务体系。五是重点加强辽宁抚顺雷锋纪念馆、湖南长沙雷锋纪念馆、沈阳军区雷锋纪念馆建设。六是成立雷锋精神研究的学术性社会组织。七是广大基层组织开展群众便于参与、乐于参与的学雷锋实践活动。八是加强学雷锋活动的新闻宣传。九是组织创作一批弘扬雷锋精神的歌曲、影视剧和文学作品。

理解和把握雷锋精神的丰富内涵

问：雷锋精神产生于上个世纪五六十年代，请问在新的历史条件下，怎样理解和把握雷锋精神的丰富内涵？

雒树刚：50年来，雷锋精神的基本内涵没有变，但是随着时代的发展也具有了时代的气息。新形势下深入开展学雷锋活动，可以从五个方面来理解和把握雷锋精神的丰富内涵：一是学习弘扬雷锋热爱党、热爱祖国、热爱社会主义的崇高理想和坚定信念，为祖国繁荣发展贡献自己的智慧和力量。二是学习弘扬雷锋服务人民、助人为乐的奉献精神，以服务人民为最大幸福，以帮助他人为最大快乐，用实际行动促进良好社会风气的形成。三是学习弘扬雷锋干一行爱一行、专一行精一行的敬业精神，立足本职、忠于职守，在平凡的岗位上创造不平凡的业绩。四是学习弘扬雷锋锐意进取、自强不息的创新精神，不断地充实自己、提高自己、完善自己，不断创造工作新业绩。五是学习弘扬雷锋艰苦奋斗、勤俭节约的创业精神，以劳动为美、以朴素为美、以节约为美，自觉到艰苦环境中磨炼意志、砥砺品行，自觉到基层岗位上接受锻炼、成长成才。

深入开展学雷锋活动是时代所需、社会所盼、人民所愿

问：学雷锋活动已经开展了近半个世纪，今天我们突出强调学习践行雷锋精神是出于什么样的考虑？

雒树刚：用一句话来概括，建设社会主义核心价值体系需要弘扬雷锋精神。通过弘扬雷锋精神可以大力地推进社会主义核心价值体系的建设。第一是人民的期待、人民的呼声。随着社会的进步，大家越来越感到雷锋精神没有过时，雷锋精神仍然是我们的一个优良传统，社会需要把雷锋精神进一步发扬。第二是当前加强社会思想道德建设的需要。当前人们的思想道德有很大进步，但同时也遇到一些问题和困惑。推进道德进步需要雷锋精神，解决道德面临的问题也需要雷锋精神。第三，伟大的事业需要伟大的精神，而伟大的精神则要通过典型人物、模范人物来集中体现。学雷锋活动可以给伟大的事业、社会的发展注入强大的精神力量，给人一种看得见、摸得着的实实在在的道德标杆。今天我们强调学习践行雷锋精神的考虑，概括起来就是时代所需、社会所盼、人民所愿。

实现学雷锋活动常态化

问：怎样才能够在全社会实现学雷锋活动常态化？

申维辰：主要考虑是“3＋1”，即三大硬措施加一个面上的工作。一是加强组织领导，建立精神文明建设指导委员会统一领导、党委宣传部门牵头、有关部门各负其责、社会团体积极配合、各方面广泛参与的学雷锋活动领导体制和工作机制，形成齐抓共管、推进有力的工作格局。二是把学雷锋活动与开展爱国主义教育结合起来，与未成年人思想道德建设和大学生思想政治教育结合起来，与群众性精神文明创建活动结合起来，使学雷锋活动与思想道德建设的各方面工作相互促进、相得益彰。三是将学雷锋活动纳入创建文明城市、文明村镇、文明单位的测评体系，纳入创先争优活动之中，加大考核力度，使学雷锋活动成为一项经常性工作。四是把学雷锋活动融入到人们日常生产生活、学习工作之中，使学雷锋活动更好地落到实处，让雷锋精神内化为人们的遵循和追求。

学雷锋活动的开展过程也是社会主义核心价值体系建设的生动过程

问：请谈一谈雷锋精神与社会主义核心价值体系的关系，以及对于推进社会主义核心价值体系建设有什么重大意义？

雒树刚：雷锋精神是建设社会主义核心价值体系所需要的，与社会主义核心价值体系内涵相一致，是社会主义核心价值体系的一个生动的彰显，是一个具体的载体。社会主义核心价值体系的基本内容是四个方面：马克思主义指导思想，中国特色社会主义共同理想，以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神，社会主义荣辱观。这四个方面的基本内容在雷锋精神中都有具体的体现。雷锋是我们学习科学理论的楷模，他当时学习毛主席著作，今天我们要学习毛泽东思想，特别是要学习中国特色社会主义理论体系；雷锋有坚定的理想信念，今天我们强调要树立中国特色社会主义的共同理想；雷锋精神彰显着我们的民族精神同时也体现着我们的时代精神；雷锋又是我们的道德楷模、弘扬社会主义荣辱观的榜样。雷锋精神与社会主流价值相一致、与中华传统美德相契合、与时代进步节律相衔接，是构建社会主义核心价值体系的内在元素，是社会主义核心价值体系的生动展现，二者本质上是一致的、内涵上是相通的。深入开展学雷锋活动，其实质就是要把社会主义核心价值体系所蕴含的科学理论、理想信念、主流价值和道德追求，传递给人们、传导给社会。可以说，学雷锋活动的开展过程，也是社会主义核心价值体系建设的生动过程。

雷锋精神没有过时也不会过时

问：今天的社会环境与雷锋所处的时代有很大的不同，请问雷锋精神现在有没有过时？

申维辰：用一句简单的话说，就是“高尚的精神永不过时”。雷锋精神是在社会主义建设的火热实践中孕育锤炼出来的高尚精神，体现了中华民族的传统美德，反映了社会主义道德的本质要求，彰显了共产党人的先进本色。这三者决定着雷锋精神不会过时。雷锋精神以其蕴涵的坚定理想信念、高尚道德情操、鲜明价值取向，赢得了社会的广泛认同，赢得了世人的高度礼敬，赢得了历史的长久景仰。在社会主义建设如火如荼的年代，雷锋精神激励着人们自力更生、艰苦奋斗、忘我工作、无私奉献；在改革开放历史新时期，雷锋精神鼓舞人们与时俱进、开拓创新、奋力拼搏、勇往直前。实践证明，无论环境如何变化，无论社会如何变迁，雷锋身上所体现的坚定理想信念和坚强意志品质，所体现的助人为乐、爱岗敬业、积极进取、勤俭节约的宝贵精神，所体现的全心全意为人民服务的火热情怀，都是我们社会所需要、应当大力倡导的。雷锋精神具有穿越时空的恒久生命力和感动社会的永恒魅力，没有过时也不会过时，并且随着时间的推移，在长期的实践中愈益得到丰富和升华。

只有把活动开展到城乡基层，学雷锋活动才能落到实处、收到实效

问：怎么才能够使学雷锋活动落实到城乡基层、覆盖到各类群体？

申维辰：基层是党和政府联系群众的纽带，是党和国家各项工作的落脚点。把学雷锋活动落到基层，主要是“三靠”。一是靠基层组织，特别是各级基层党组织要发挥战斗堡垒作用。二是靠广大党员。雷锋是从一个普普通通的共产党员成长起来的优秀模范人物，如果我们8000多万党员每个人都能发挥学雷锋的先锋模范作用，那就一定能够把全社会都带动起来。三是靠群团组织。工会、共青团、妇联等社会组织，具有联系群众的独特优势，发挥的作用很大，很多社会组织也非常热心推动公益事业。紧紧依靠这三个方面，就能够确保学雷锋活动落到基层，吸引群众广泛参与，产生更广泛的社会影响。同时，我们对不同方面设计了不同的活动，在各类企业中积极开展“岗位学雷锋、争做好员工”活动，社区中积极开展“学习雷锋、奉献爱心”服务活动，农村中积极开展“学习雷锋精神、建设文明乡风”的活动，窗口单位中积极开展“学雷锋，树新风”活动，针对各自所处的环境和工作任务的不同，把学雷锋活动搞得更加切合实际。

“奉献他人、提升自己”的志愿理念与雷锋精神一脉相承

问：为什么要把开展社会志愿服务作为推动学雷锋活动常态化的重要抓手？

雒树刚：在学雷锋活动常态化的项目中，开展社会志愿服务是能够推动学雷锋活动常态化最有效的载体。我国的志愿服务作为人民群众创造的大规模道德实践活动经验，是伴随改革开放大规模推广并且得到群众普遍欢迎的新生事物，是长期开展的学雷锋活动的延续和发展。志愿服务没有时间界限，志愿服务也不划分地域界限、行业界限，在社会各角落都可以渗透志愿服务，而且可以常年搞、处处搞。“奉献他人、提升自己”的志愿服务理念，与雷锋精神一脉相承。在社会主义市场经济深入发展的今天，志愿服务活动以其方式的灵活性、参与的广泛性和行为的利他性，搭建起了推动学雷锋活动常态化的重要平台。开展社会志愿服务将大大激发全社会学雷锋的巨大热情，使雷锋精神成为人们的价值理念和人生追求，在全社会形成践行雷锋精神、争当志愿者的生动局面，形成我为人人、人人为我的良好氛围。

对开展志愿服务活动做出“三关爱”总体项目设计

问：社会志愿服务有没有总体项目设计？准备开展哪些志愿活动？

申维辰：为了推动学雷锋活动常态化，吸引更多的人参与志愿服务，我们对开展志愿服务活动做出了关爱他人、关爱社会、关爱自然的“三关爱”总体项目设计。关爱他人志愿服务重点在关爱空巢老人、留守儿童、农民工和残疾人等，让他们充分感受到社会的温暖，享受幸福生活。关爱社会志愿服务重点在文明礼仪知识宣传普及、社会秩序维护、文明交通引领和文化建设等，推动形成文明的社会风尚、良好的社会秩序和优质的社会服务。关爱自然志愿服务重点在生态环境保护、清洁环境卫生，营造天蓝、水清、地绿的人居环境和生态环境，培育崇尚自然、善待环境的理念。植树节马上就要到了，中央文明办和相关部门正在组织开展“关爱自然、义务植树”志愿服务大行动。

在青少年中广泛开展学雷锋活动

问：在青少年中广泛开展学雷锋活动有什么重要举措？

雒树刚：一是抓教育，使雷锋精神进教材、进课堂、进学生头脑。让青少年从小就熟知雷锋事迹，受到雷锋精神的熏陶，形成弘扬雷锋精神的校园文化。思想道德建设有“魂”和“体”的关系，“体”就是各种载体，包括新闻、文化产品和各种活动等；“魂”就是社会主义核心价值体系。思想道德建设的“魂”要附着在各种“体”上，才能把雷锋精神传承开、弘扬开。二是抓实践，包括主题实践、道德实践和志愿服务等。青少年是志愿服务的生力军，学校是志愿服务教育的主阵地，要在学校中开展志愿服务，通过志愿服务来践行雷锋精神。还要通过团日活动、党日活动、道德实践课堂等实践活动，使青少年在实践中成为雷锋精神的体现者和传承者，从而在青少年中培育起一个雷锋精神大传承、大弘扬的浓厚氛围。

为深入开展学雷锋活动营造浓厚舆论氛围

问：新闻媒体怎样才能更好地为深入开展学雷锋活动、加强思想道德建设营造浓厚的舆论氛围？

雒树刚：从去年底开设道德建设专栏，到前不久又开设学雷锋专题专栏，各级各类媒体普遍加大了对学习践行雷锋精神、加强思想道德建设的宣传报道力度，在全社会引起了强烈反响和共鸣。下一步，希望各级各类媒体继续保持这种良好的态势，以雷锋精神弘扬雷锋精神，通过宣传雷锋来学习雷锋。第一，要在挖掘雷锋精神的内涵上下功夫。挖掘雷锋精神内涵一定要和当今社会实践紧密结合起来，在广大社会实践中找到雷锋精神的闪光点，把雷锋精神和社会实践结合起来，把过去的雷锋和今天的学雷锋结合起来，成为“永远的雷锋”。第二，要发扬“走转改”精神。把“走基层、转作风、改文风”这三个要求贯彻到宣传雷锋的实践中，到基层去写学雷锋的报道，面向基层写学雷锋的报道，写出来的报道要让群众喜欢，让群众愿意看。第三，要在宣传雷锋精神的同时，挖掘今天的雷锋精神传承人、今天的道德模范。道德模范是雷锋精神最好的传承者。要通过一个个鲜活的人物体现出鲜活的雷锋精神，让人们觉得雷锋精神可亲、可敬、可学。第四，媒体要多运用新载体、新形式来宣传雷锋精神。充分运用互联网、手机等新兴媒体，形象生动地介绍雷锋事迹、弘扬雷锋精神，不断提高学雷锋活动宣传报道的吸引力和感染力。

不管做什么职业，雷锋都一定要把它做好

问：当前对雷锋精神有很多解读，有人认为雷锋精神除了敬业爱岗、干一行爱一行，其实他对自己有很明确的职业生涯规划。您认为雷锋有所谓的职业生涯规划吗？

雒树刚：在学雷锋活动中，大家对雷锋精神确实有不同的解读。我想我们不能探究雷锋是怎么想的，但是有一个解释大家应该都认同：不管做什么职业，雷锋都一定要把它做好，这应该说是他的职业理想或者说是他的职业梦想。所以，不管雷锋选择了什么岗位，或者说是组织上安排他到了什么样的岗位，他都把现在的岗位作为自己最大的职业梦想，而且一定要在这个岗位上成就自己的职业梦想。雷锋精神为什么在今天仍然得到这么多青年人的推崇和爱戴，就在于雷锋永远是追求最好。他把自己的职位和热爱祖国、为人民服务很好地结合起来了。

新华社北京2月27日电</body></doc>