<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9217</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/02/09/000054605.shtml</url><title>南开大学校长谈自主招生和大学教育改革-龚克-南开要闻</title><datetime>2012-02-09 00:00:00</datetime><body>视频地址：http://tv.people.com.cn/GB/14644/17064750.html

相关新闻：

打造核心课程体系 改造课程架构

人民网北京2月9日电(记者 熊旭)今天，南开大学校长龚克做客人民日报与人民网联合举办的大型报网互动栏目“文化讲坛”时表示，打造南开大学核心课程体系，改造课程架构。

龚克指出，今年南开大学将打造核心课程体系，在大学核心课程体系之后是学院的核心课程体系，再是专业的核心课程体系，三个核心课程的层次构成一个新体系。龚克说，这个体系下如何改造课程架构，特别是在改造学习方式的时候，能够把学生的主动性调动起来，是非常重要的。

实行夏季小学期 每年变成三个学期

人民网北京2月9日电(记者 熊旭)龚克表示，南开将实行夏季小学期，每年变成三个学期。

龚克指出，夏季学期是一个正式的学期，一是希望加强学生实践环节，二是扩大学校的国际交流，推动南开大学的国际化办学。他说：“国际化不是一件小事，学校现在培养的学生几年毕业，十几年之后变成骨干人才，势必工作在一个更加国际化的环境之下，到时会有更多国际交流与竞争，他们将面对这些挑战。”

龚克认为，如果学校能够提前了解国际化教育，就应该帮助学生。学生是十几年、二十几年，甚至三十几年之后，在更加国际化的环境中工作的骨干人才，因此学校通过开设小学期等措施，用更加国际化的方法培养学生。

回应退出“北约” 非组织形式问题

人民网北京2月9日电(记者 林露) 2月11号开始，“北约”和“华约”将进行自主招生考试，这成为当前的一个热点。南开大学已经退出“北约”，今年要单独组织自主招生考试。南开大学校长龚克做客“文化讲坛”时回应了退出“北约”一事。

“我们退出北约，问题不在于退不退出，而在于我们想配合自己的教学改革做一点尝试。”龚校长表示，南开大学现在在实行国家的教育试点计划，想做一些尝试，并不是说北约本身的组织形式有多大问题。

回应单独自主招生 为高考改革做探索

人民网北京2月9日电(记者 史雅乔) 龚克表示，南开的自主招生考试将为高考改革做一些探索。

龚克在访谈中表示，自主招生考试是给各个学校把分数加到高考分数上的一个机会，南开大学今年单独组织了自主招生考试，希望能为高考改革做些探索。他认为，现在高考有一个明显的弊病——不分专业，按总分排队。但是这个缺点是明显并且相对容易做改革的方面。南开的做法希望能在考试科目和学生专业以及未来学习的要求上进行匹配，简而言之，就是分科加分。“比如你数学表现特别好，你选数学专业的话，就加在数学上。如果加在文学上，你数学特别好就不起作用。过去是加总分，现在是通过分科加分把分科考试的权重体现出来。”

大学自主招生不是小高考

人民网北京2月9日电 （记者 史雅乔）龚克表示，自主招生考试强调不同专业，看重综合素质判断，不能简单认为是小高考。



面对“自主招生在一定程度上已经成为小高考”的质疑，龚克表示，首先，考生应该有自己的理性判断，自己到底能不能通过比高考还要严格的筛选，会不会成为所谓的“陪考”。其次，用“小高考”来概括自主招生考试是不全面的。假如略去成本问题，学生在高中最后一年实际每周都在进行模拟考，可以把自主招生考试当做平时的练习。第三，自主招生考试强调专业特点，不是简单的总分大排名。最后，也是最重要的一点，几乎所有自主招生考试的学校都在尝试综合测试，最后签合同都有面试，可能只有极个别学校没有面试，这是大高考做不到的。

自主招生农村和城市生源比例

人民网北京2月9日电 （记者 史雅乔） 在谈到自主招生的生源比例问题时，龚克表示，自主招生反映出来的是城市和农村高中教育不平衡的问题，大学的自主招生考试甚至高考都很难将这个问题解决。



对目前存在的一种质疑“自主招生对家庭经济困难和非城市学生设置隐形障碍”，龚克回应说，城市有家庭非常困难的学生，农村也有经济条件好一些的家庭，本次南开大学自主招生考试全国开设了8个考场，就是为了节省考生的成本，减少家庭的经济负担。龚克强调，根据笔试结果，目前生源以城市学生为主。但是，站在大学的角度，是没有城市和农村之分的，更不会设置政策去针对任何一方。出现这样的差别，主要原因是城市和农村中学教育的不平衡，而教育的现实则是，高中教育均衡化的问题，大学的自主招生考试和高考是无法解决的。



四育并举打造南开素质教育体系

人民网北京2月9日电(记者 史雅乔)龚克表示，南开将致力于“打造一个‘公能’特色的南开素质教育体系”，努力营造“德智体美四育并举”的教育成长环境。

龚克说，“四育并举”是要和其他方面相互交融渗透在一起的，“这体现在对教师的培训，对学习环节的要求，以及对学习培养成果的检验”。另一方面，南开希望营造学生主动活泼发展的环境，因为“如果知识可以传授的话，我们很难说素质是可以传授的，素质是学生自己构建起来的，是学生自己发展起来的”。龚克举例说，“就像我们培养农业一样，它是自己长出来的，我们做的是一个环境，我们不能天天拔它。”

龚克表示，南开要在几年内实现“三个转变”，一是整个学校的办学理念，从学科为本转变为学生为本，真正实现学校的一切工作以学生的成长作用出发点和落脚点，不仅仅是学校的教学工作和学生工作，科研工作、社会服务、后勤所有的管理都要坚持以学生为本。二是从以知识传授转变为素质发展。三是以“教”为主转变为以“学”为主。第三个转变非常重要，如果不能实现这个转变就不能实现钱学森提出的“按照科技人才的模式去培养人才，让很多杰出的人才冒出来”。

不追求最好学生的校长肯定不是好校长

人民网北京2月9日电(记者 林露)龚克表示，现在在人才选拔上比较明显的是标准单一，考了很多门，但是最后就是一个总分。如果只排一个队的话，每所学校都想拿到最好的学生，校长如果不追求最好的学生肯定不是一个好校长。

龚克说，事实上，人才是多样化的，教育对学习先进知识的要求本身也是多样化的。“用简单的总分排名把这种多样化给抹杀了，这种问题我认为相对容易突破，我们想从这个地方先做一做。所谓避免掐尖不是南开不要最好的学生。”在龚克看来，学生的能力、潜力和自身的素质本身是多样化的，南开大学自主招生考试是多科考的，在多科考的框架下力争发现不同的“尖”，希望最拔尖的学生到南开来。</body></doc>