<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9228</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/02/01/000054354.shtml</url><title>光明日报：青年学子爱上传统文化--南开要闻</title><datetime>2012-02-01 00:00:00</datetime><body>文/光明日报记者 陈建强 通讯员 陈 鑫 张 丽

神采奕奕的美猴王,飘逸脱俗的仙子……在南开大学数字中国画创作研究中心,一套正在创作中的《大闹天宫》数字连环画将国画的笔墨情趣与现代数字技术完美地融合在一起。目前,该研究中心的中国画作品已被国外艺术网站大量转载。

“走在文化传承创新的前列”——这是南开大学给自己设定的使命。从课堂教学到学术研究,从营造校园氛围到推动国际交流,南开大学着力引导青年学生做继承和弘扬民族传统文化的擎旗人。

发挥学科优势让传统文化历久弥新

“好雨知时节,当春乃发生……”叶嘉莹用一段韵味悠长的吟诵,为南开师生再现了我国古代典籍中所描绘的余音绕梁之美。

这是2011年3月,国家社科基金重大招标项目——“中华吟诵的抢救、整理与研究”开题论证会上的一幕。由87岁的南开大学中华古典文化研究所所长叶嘉莹担纲的这一项目,将吟诵传统作为独特的文学现象进行抢救、整理与研究。在南开,像这样以传统文化为研究对象的课题还有很多……

南开大学在文学、历史、哲学等学科有着显著的比较优势,近年来,该校整合研究资源,承担了许多中国传统文化研究项目,在国家和地方文化创新体系中发挥了积极的作用。

对待传统文化,南开学人并不盲目接受,而是始终保持应有的独立、冷静。历史学院刘泽华教授认为:对待传统文化要在分析、再创造中吸取养分。

创新教育教学让传统文化后继有人

“现在我对历史有了更加鲜活的认识!”参加了南开大学去年暑假历史学夏令营的高二学生郭菁睿兴致勃勃地说。

听央视“百家讲坛”主讲人孙立群教授讲解“西晋兴亡史”,参观石家大院感受天津民俗文化的脉动……高中生们睁大好奇的眼睛,享受着奇妙的历史文化之旅。

为使研究和传承传统文化具有人才基础,南开大学从2009年开始,陆续开办了哲学、历史夏令营,培养中学生对历史、哲学等人文学科的兴趣,从中选拔对中国传统文化感兴趣、有潜力的学生到南开深造。除了专业课、必修课,南开的学生们还会惊喜地发现,许多中国传统文化课程可供选修:“儒学导论”、“国学经典导读”、“中华传统艺术”、“唐诗欣赏”等数十门课程,让他们在中华文化的浩瀚海洋中尽情畅游。

著名京剧演员马少良一段唱念做打,博得了台下阵阵热烈的掌声。这不是在京剧演出舞台上,而是在南开大学“京剧与戏曲文化”课的讲堂上。主讲教师陶慕宁教授说,这门课的期末考试是要同学们去剧院听一出京剧,亲身感受这一国粹艺术的魅力。

营造校园氛围让传统文化深入人心

在南开大学丰富多彩的校园文化活动中,传统文化同样占据着重要位置。

由学生创办的“南开大学国乐相声协会”成立已近10年,每学期都会举办多次相声专场演出。

今年,“国乐”创始人之一、周恩来政府管理学院的学生于丹已完成了博士学业。“有人认为,听相声很传统。其实,艺术形式不论新旧,传统文化独有的魅力会让人思想更开放、审美更理性。”于丹对此体会颇深。

诗词、书法、国画、古琴、龙舟……在南开,各种研习传统文化的学生社团不仅将爱好者们聚集在一起,也为大学校园文化增添了一份典雅厚重。

除了学生社团活动,南开大学也在精心打造校园文化品牌,定期举办的《牡丹亭》等传统经典剧目演出和“中华诵”经典诗歌朗诵会,拉近了学生与传统文化的距离。连续多年举办的“南开之光”文学艺术节、历史文化节、哲学文化周等已成为校园文化经典品牌,受到师生的欢迎。

推动国际交流让传统文化走向世界

日前,由南开大学汉语言文化学院与乌克兰基辅大学华文学院共同创建的“留学生中国文化体验中心”在天津古文化街成立。“我们希望留学生们能在这里画一幅国画、听一曲古琴、唱一出京戏,亲身感受中华之美。”中心主任、汉语言文化学院院长王立新说。

南开大学在对外交流与留学生教育中,格外注重中华传统文化的推广,积极参与“文化走出去”工程。目前该校已承办了美国马里兰大学、葡萄牙米尼奥大学、日本爱知大学、哥伦比亚安第斯大学等7所大学的孔子学院,成为传播中华传统文化的重要力量。

2009年5月,南开大学建立了跨文化交流研究院,为国家汉办举办了17期孔子学院校长、教师、志愿者培训班,受训人数超过2000人。近年来,该校师生先后参加了西班牙汉语年、俄罗斯汉语年、美国马里兰大学孔子学院纪念大会、葡萄牙米尼奥大学首届金秋文化节等重要国际交流活动,以精彩演出向海外展示了中国优秀的传统文化。

南开大学党委书记薛进文说,作为一所拥有深厚文化底蕴的高校,南开大学将以改革攻坚的精神,充分发挥综合性大学在服务文化发展繁荣中的积极作用,积极承担起推动文化传承创新、服务文化改革发展的历史责任。</body></doc>