<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9277</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2012/01/11/000053215.shtml</url><title>以人为本 执政为民 密切联系群众――南开大学2011年院（处）级领导班子民主生活会侧记--南开要闻</title><datetime>2012-01-11 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员 王福鑫 摄影 关路祥)按照中共中央纪委、中共中央组织部、市纪委和市委组织部的通知要求，2011年12月中旬以来，全校33个分党委、党总支和机关25个正处级单位召开了以“坚持以人为本执政为民理念发扬密切联系群众优良作风”为主题的民主生活会。广大党员领导干部认真学习党的群众工作有关路线方针政策、《廉政准则》等党纪条规、中央关于严肃换届工作纪律的有关文件以及中国共产党南开大学第八次党员代表大会精神，联系思想和工作实际，牢固树立群众观点，自觉加强党性修养和作风养成，达到了深化认识、统一思想、增进团结、推进工作的预期目标。学校纪委派员参加了部分单位的民主生活会。

全校各单位围绕此次民主生活会的主题，认真开展理论学习和思想发动，充分做好各项准备工作。信息技术科学学院、软件学院、法学院、校产党委等多次组织集体学习活动，认真学习领会《中国共产党党员领导干部廉洁从政若干准则》、《关于党员领导干部报告个人有关事项的规定》和党的群众工作有关路线方针政策，牢固树立群众观点，自觉践行党的宗旨；经济学院、迎水道校区等单位领导班子成员深入研读胡锦涛同志在十七届中央纪委第六次全会上的重要讲话及全会工作报告、《党委会的工作方法》(毛泽东)和《组成一个实行改革的有希望的领导集体》(邓小平)和中国共产党南开大学第八次党员代表大会精神，将以人为本理念紧密融入日常工作与事业发展全局；生命科学学院围绕民主生活会主题，列出了学习必读篇目，并将学习材料以电子邮件形式在会议前发送给院领导班子成员学习；保卫处领导班子认真学习《教育部直属高校党员领导干部廉洁自律“十不准”》和学校纪委《关于重申元旦、春节期间严格遵守廉洁自律规定的通知》，以理论体系、行为准则和警示案例为主要内容进行岗位廉政教育，为实践党的宗旨、服务师生群众奠定了坚实的思想基础。

各单位按照学校文件要求，广泛征求群众意见，积极开展谈心活动。文学院、马克思主义教育学院、数学学院等设立了征求意见箱，面向学院党委委员、教工党支部书记、系(教学部、教研室)负责人和部分退休教师征求意见；生命科学学院、泰达学院分别召开了专业教师和行政干部座谈会，广泛征求认真听取党员群众对学院事业发展和对学院领导班子的意见与建议；历史学院、物理学院、远程与继续教育学院等单位通过学院主页公告、电子邮件等形式通报民主生活会的时间和会议的主题，并向全院教职工征求意见；汉语言文化学院向全体教师干部传达了学校文件并发放《汉院民主生活会征求意见表》，以书面形式不记名公开征求群众意见。各单位对群众提出的意见和建议进行认真的梳理，领导班子成员根据会议的主题和群众提出的意见建议，认真撰写发言提纲，着重检查党性党风方面和工作中存在的主要问题以及廉洁自律情况。校产党委对每份发言提纲分层次严格审查把关，及时找出联系个人实际不够、问题查找不准、原因剖析不深不透等问题并要求认真修改。各单位还积极开展谈心活动，认真交流思想，开诚布公，加强团结。全校各单位累计征求意见建议47条，组织谈心活动1043人次。

在充分做好准备工作的基础上，各单位按照校纪委文件的有关要求，严肃认真地召开民主生活会，紧紧围绕会议主题，联系思想和工作实际，从自身存在的问题出发，认真开展党性分析，认真查找思想根源，深入剖析原因，实事求是地开展批评和自我批评。

机关党委围绕建设服务型机关和加强机关作风建设，结合个人在党性修养、执政为民和廉洁从政等方面认真进行对照检查，有针对性地提出了今后努力的方向和改进的措施。校党委副书记兼纪委书记、机关党委书记张式琪提出，机关要牢固树立服务意识和“管理就是服务”的理念，围绕学校党代会提出的“质量”、“特色”两大主题，努力为学校决策服务、为基层一线服务、为师生员工服务。

后勤党委将“以人为本、执政为民”理念化为服务学校事业发展、服务师生员工的内在要求，明确在制度建设上下功夫，在服务理念上下功夫，以提高服务质量促进各项工作迈上新台阶。校党委常委、副校长兼后勤党委书记孙广平从践行党的宗旨和加强党性修养的高度，结合备受关注的膳食工作和新校区建设工作，要求后勤系统领导班子成员以“以人为本、以学生为本”思想为指导，协同合作，真抓实干，迎难而上，切实解决群众关心的问题。

经济学院领导班子成员本着互相帮助、共同提高、提升班子整体凝聚力的原则，围绕主题，结合近期教育系统党风廉政建设热点问题和自身实际，对个人执行党的宗旨和各项规定的情况进行了对照检查，深入开展批评与自我批评，敞开思想，畅所欲言，推心置腹，坦诚相见。

医学院将全院教师针对学院今后五年内的发展目标和需要解决的问题以及意见建议进行认真梳理，形成书面材料，逐一研究分析，热烈讨论，切实从维护群众利益角度出发分析问题、解决问题，明确整改目标与实施途径，形成整改方案。

信息技术科学学院领导班子成员认真查找自身思想意识和工作作风方面存在的问题，进行深刻剖析，自查党风廉政建设责任制的落实情况和贯彻执行民主集中制的情况，结合学院的工作实际提出整改措施。

马克思主义教育学院领导班子紧紧围绕会议主题，结合发展学科特色、贯彻落实《专业学院工作细则》以及院行政领导班子调整等工作，认真开展党性分析，就思想观念、精神状态、工作作风和领导水平等方面事实就是地开展了批评与自我批评，明确今后努力的方向。

外国语学院领导班子成员认真查找工作中存在的问题与不足，围绕影响学院发展的主要问题深入剖析原因，有针对性地提出整改措施，为经济困难的学生设立爱心基金并广开渠道增加勤工助学岗位，同时注重保护学生自尊心，培养学生全面发展成为“公能”兼济的优秀人才。

商学院、哲学院、滨海学院、国际学术交流处等单位围绕会议主题，结合事业发展面临的机遇与挑战，认真查找班子和个人存在的不足，深入剖析原因，坦诚交流思想，增进了班子成员的沟通和团结，极大地促进了领导班子建设。

通过此次民主生活会，全校各单位党政领导班子成员更加深刻地认识到高校领导干部坚持以人为本执政为民理念的重要性和紧迫性，纷纷表示要继续认真贯彻党的各项方针政策，坚持党的群众路线和群众工作纪律，维护人民群众权益，发扬密切联系群众优良作风,紧紧围绕贯彻学校党代会精神和“十二五”规划，推进制度建设，加强改进作风，强化教育监督，为学校事业发展提供坚强保证。</body></doc>