<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9313</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/12/30/000051961.shtml</url><title>南开把育全才当成教育神圣使命--南开要闻</title><datetime>2011-12-30 00:00:00</datetime><body>推出教改5年计划 制订素质教育实施纲要

记者 平 扬

“构建一个有南开特色的素质教育体系，这是南开90多年历史上的第一次。”校长龚克说。学校在12月23日、24日召开的教学工作会议上，将《南开大学素质教育实施纲要(2011-2015)》(以下简称《纲要》)下发会议讨论，制订5年计划，开始建设具有“南开”特色的素质教育体系。

改革开放以来，南开推进教育教学改革、拓新人才培养思路的实践与时俱进。2006年推行《关于突出创新深化本科教学改革提高教学质量的若干措施》，2008年出台《关于加强实验教学，全面提高本科教学质量的若干意见》，从完善学分制、加强质量建设到创新意识培养，不断推动教学改革与建设。2009年开始实施“理科基础学科拔尖学生培养实验计划”，以数学、物理学、化学和生物学作为南开本科拔尖学生培养的实验“特区”。2010年又率先将创新类实践课程纳入必修学分。最近10年，南开承担国家级教学改革研究项目达272项。

此次，《纲要》郑重推出，这一代表了学校教学改革新导向、凝聚众望的新举措，开启了提升育人质量、彰显“公能”特色的发展新篇章。

“公能”如何写进素质教育？

据介绍，南开预计在2015年基本形成“公能”特色素质教育体系。这个体系指什么？包含哪些内容？怎样实现这一目标？师生等待着南开以具体的改革措施来回答。

《纲要》讨论稿中写明，素质教育被定位为南开教育的基本发展战略，教育最重要的使命是“为培养全面发展、‘公能’兼备、创新乐群的优秀人才而建立教育模式和教育体系”。实施“公能”素质教育，目的是要为社会输送一大批“具有爱国爱群之公德与服务社会之能力的优秀人才”。

其实，“公能”教育在南开人眼里并不陌生，早在建校之初，南开就非常重视学生的全面发展和能力培养；强调基础知识，让名教授担任基础课教学；主张学以致用和理论联系实际。老校长张伯苓曾提出，南开学生要有“健全之精神”。

此次，学校明确提出将“公能”素质教育划分为3个层面：在人本层面，要求全面发展，人格丰富健全；在专业层面，要求知识深厚，具有突出的创新实践和能力；在发展层面，要求公能兼济，具有爱国爱群之公德、服务社会之能力。

与之对应的，还要完成“3个转变”：在办学观念上，从“学科为本”转变为“学生为本”，真正实现“一切以学生成长作为出发点和落脚点”；在教育内容上，从侧重“传授知识”转变为重在“提升素质”，提出超越知识教育，实施德智体美全面发展的素质教育；在培养模式上，从“以教为主”转变为“以学为主、教学相长”，努力形成学生自觉主动学习的生动局面，既要激发学生主动学习的积极性，也要积极发挥教师的引导作用，加强教学互动。

在南开人眼里，“公”、“能”体现的是精神传统和文化特质，也是对素质教育理念最准确的概括。这不仅符合党中央育人为本、德育为先、能力为重、全面发展的育人方针，更是对《国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010-2020)》中“坚持以人为本、全面实施素质教育”这一战略主题的积极回应。

让学生主动来“学”

德育、智育、体育、美育，把这些耳熟能详的词汇悉数列入一所高校的教育纲要，在国内实属罕见。南开在强调学生这些方面综合素质时，同样强调学生的学习能力和动手能力，提出要从“学”的角度来丰富、更新、优化教学计划，促进学生主动发展。

为此，南开将着力加强实验、实习和毕业设计(论文)等实践教学环节，特别是加强专业实习和毕业实习。在重视理工类实验教学的同时，特别加强社科类实验教学建设。增加综合性、设计性和创新性实验比例，加大开放实验室力度，引导更多的学生运用问题式、研究式方法进行实践学习，使理论基础扎实和实践应用能力强成为南开学生的特色。

主管本科教学工作的副校长朱光磊说，增加实习实践类课程，是学校乃至社会对高素质人才的必然要求。“过去虽然学校也对学生实习作了明确规定，但往往有些学生应付了事，并没有真正从实践实习中增长才干。”他介绍，南开今后将抽出4.5周时间，在学生大三年级时专门用于上“实习课”，而且要求每位文科生进行顶岗实习。

预计“十二五”期间，南开能够将现行实验教学的伯苓班模式拓展到文科，覆盖全校所有专业类型，现有的经管法实验班、信息安全班等特色教学将初步辐射至全校学生的12%。

与此同时，作为激励学生开展课外创新实践的重要方法，南开对以“百项工程”为代表的实践性学生学习活动，将继续加大经费投入。而此前，学校每年单单用于资助这一品牌活动的经费超过100万元。

让学生“无障碍”共享教育资源

《纲要》在提交全校大会讨论之前，曾在部分师生代表中征询意见。与许多同学一样，外国语学院2009级本科生冯璐关心学校能否尽量满足学生“共享”最优秀的教育教学资源。

此次教学工作会议上，南开首次提出了要探索“本—硕—博贯通培养方案”，“将知识学习和能力培养真正地视作一个有机整体来考虑和设计”。

多年前，学校开始尝试消除不同教育阶段之间的壁垒，从2003级本科生开始实行弹性学制，学生可提前修满规定学分、提前毕业，允许跨年级、跨专业选课。2005年，学校又出台制度，允许优秀本科生提前选修硕士研究生课程，已经取得研究生入学资格的学生，可将提前选修的学分转入硕士研究生阶段。

“这样做目的是使各学科、专业、学院及不同培养阶段之间的界限被打破，在课程、师资、实验、实习等各方面实现优质教育教学资源的共享。”朱光磊说。

此次，南开还特别提出，要充分利用综合性大学的学科资源，打造学科、专业、学院之间共同培养人才的平台，各学科、专业都要对其他专业开放课程，促进学生自主设计个性化的课程结构。鼓励优势和热门本科专业开设辅修、双学位班。巩固和扩大南开—天大的人才合作培养模式。探索研究生联合培养的新模式、新途径，鼓励指导教师为学生创造到高水平大学短期研究的条件。鼓励研究生进行多层次学术交流。

此外，在课程设计方面，南开要求以培养基础素质和应用能力为核心加强课程建设，将本科校级公共必修课程作为素质教育课程的基础进行建设；要求各学科、专业都要对其他专业开放课程，开设面向全校的素质教育类课程。

南开曾于2010年在本科生中推出“模块化”公选课，课程划分为自然科学与技术、人文科学、社会科学、艺术体育与实践4类。而此次的课程设计，则将从提高人才培养整体素质和质量的角度，对校级公共必修课、学院基础必修课、专业必修课和专业选修课程的比例进行研究评估。

经济学院毕业生肖如彬把素质教育类课程形容成“营养套餐”，选择“吃”哪样自己说了算。高等教育研究所教授王处辉也认为，使学生在科学和人文素质方面都有充分的选择空间，满足了同学们对不同领域跨学科知识的渴望。

冯璐则希望：“既然是素质教育，就要让教育内容在各门课程中都充分体现，不让素质教育流于空谈是同学们最大的期望。”

素质不止针对学生

南开的素质教育纲要不止针对学生，教师也是对象。

学校要求教师要深入理解“公能”素质教育理念的精髓，提高自身修养，成为实现“公能”素质教育的表率和典范，将教学放在中心地位。

“研究型大学的教师应该学会将教学和科研两项工作相互融合，应当能够将知识传承者的角色与知识创新者的角色很好地结合起来，既能向学生传授知识，又能通过对前沿问题的追寻和对真理的探索，引导学生有所发展和创新。”龚克说。

为了鼓励教师潜心教学，学校不断调整和完善政策，引导教师将更多精力投入教学工作，把教师承担教学工作的业绩和成果作为晋升职务、确定津贴的必要条件。

学校除了一直实施校级精品课程、示范课程建设，评选教学名师、优秀教学团队外，还从2006年起规定教师晋升专业技术职务，应当至少发表一篇教学教改论文。

2009年，学校推出了教学观摩课活动，每年教师节前夕，教师们都以坐在课桌前“当学生”的方式庆祝节日，由教学经验丰富的教师开坛授课，年轻教师们虚心“取经”，学习教学方法，切磋教学技能。

教师的讲台不再局限于三尺以内。教师的指导作用不再仅表现为几篇论文，而是扩展到帮助学生建立适合个性发展的知识体系。按照规定，教师还要将理论研究能力和实践能力相结合，指导学生参与社会实践也可被记入工作量。

受邀与学生课外理论学习社团一起走访革命老区的马克思主义教育学院副教授张健说，和学生在一起的“好处很多”。“我们在帮助学生们开阔眼界的同时，他们的新思维、新视角同样可以丰富我的教学内容，指导我更新教学方法。这就是真正的‘教学相长’。”

岁末年初之际，南开园里正在兴起一场热烈的大讨论，每一份文件的诞生、每一个重大举措的出台，都经历了深入调研、充分论证、广泛征求意见和建议、反复修改，并在实践中接受师生的检验。

正如校党委书记薛进文所说，此次教学工作会议是一场增强核心竞争力、启动新一轮教育教学改革工作、全面实施“公能”素质教育的动员会。只要通过广大师生的共同努力，我们一定能收获累累硕果，在全国高校中独树一帜并发挥引领作用，为增强南开大学办学实力、社会影响力和竞争力，打下坚实基础。</body></doc>