<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9337</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/12/23/000051034.shtml</url><title>南开大学校长龚克：教育是“培养”而非“加工”--南开要闻</title><datetime>2011-12-23 00:00:00</datetime><body>记者 张轶帆 平 扬

“大学的根本任务或者使命是‘育人’，教师的根本使命无疑也是育人，这是我们在学校工作的所有教职工的职业选择所决定的。”12月23日，在南开大学召开的教学工作会议上，龚克校长一再强调的这番话，引起全场近400名师生代表的共鸣与深思。

“与时俱进”的“时”有什么特点？

“要与时俱进，先要审时度势。”龚克在会上所作的报告中说，当前，不仅全球的经济界在谈变革，全球的教育尤其是高等教育界也在谈变革。

龚克谈到，《国家中长期教育改革和发展规划纲要(2010-2020)》就是中国教育变革的纲领，这一文件针对新时期新使命提出的一系列重要观点包括：把育人为本作为教育工作的根本要求、教育改革的迫切性、以提高质量为核心、以素质教育作为战略主题、多层次的德育体系、深化“德智体美”全面发展理念、创新人才培养模式的3个“注重”等等。

龚克指出，无论是世界还是中国，都在积极应对时代发展对教育的新要求，这就是我们所处的大环境、面临的大形势。南开大学能否抓住机遇、乘势而上，跻身世界一流，就要看我们能不能认准转型趋势，主动改革前进。

根本使命是什么？

龚克强调，要认清育人是我们的根本使命，其它所有工作都要“以学生成长作为出发点和落脚点”，即都要以“育人为本”。

提交本次教学工作会议讨论的《南开大学素质教育实施纲要(2011-2015)》，提出在办学观念上，要从“学科为本”转变为“学生为本”。龚克解释说，这不是否定学科的重要性，学科的重要性恰恰在于它是集教学、科研、队伍、基地等于一体的育人综合平台，其根本任务是“育人”。

龚克表示，通常在表面上或在口头上几乎没有人否认教学的重要性，但在实际中总是摆不好教学的位置，多次讲过的“5个同样对待”总也落实不好，这里存在不同性质的错误观念。一种是由于没有自觉的“育人为本”的使命意识，把教学当成是不得不应付的、影响自己的单位和自身学术发展的“负担”，或是把教学特别是带学生当成是对自己单位和自身学术发展的“辅助”，从而总是将教学放在次要的位置上；另一种是片面地认为育人就是教学，轻视研究或不愿意下功夫通过研究去应用发展知识从而充实、发展自己以更好地育人，止于做好“教书匠”。

培养什么人？

龚克指出，对于南开来说，“培养什么人”本来不应是问题，“允公允能、日新月异”就是我们的培养目标。我们说的“公”就是德，就是志向和责任，就是操守和品行，也包括职业道德操守，包括价值观、审美观等等；我们说的“能”包括生存之能、发展之能，特别是学习之能、实践之能、协作之能和耐苦之能，也包括专业之能。

“问题是，在建国后相当长的时间里，我国实行了强化的专业教育，形成了很强的‘专业教育’意识和观念，培养了迄今在主要岗位上的几代教师。因此，素质教育在高校中往往被放在专业教育的补充地位。换句话说，我们在思想观念上还不能适应以素质教育为战略主题的要求。”

常见的“知识、能力、素质”三要素的说法，把素质放到了知识能力之外，使之至多是知识和能力的补充，龚克认为“这是大谬不然的”。他说，“素质”其实与“质量”是同义的，志向、知识、能力、品行、体魄、心理等等都是素质的要素。

龚克强调，“允公允能”是南开教育观最具特色的阐释与表达方式，目标是培养公能兼备、创新乐群、全面发展、特色鲜明的优秀人才。其中，“公能”素质观是核心，它与党的教育方针相一致，与“育人为本、德育为先、能力为重、全面发展”的素质教育观具有内在的统一性。

怎样培养人？

“怎样培养‘公能’人才，我们的基本想法是两条，一是德智体美全面部署，二是激发学生全面发展的主动性。”龚克明确指出。

龚克说，在培养方式上，要从“以教为主”转变为“以学为主”，即要努力造成学生自觉主动学习的生动局面。这不是否定教的重要性，“优秀的教学不是灌满一桶水，而是点燃一把火”，必须研究和探索如何激起学生学习研究的激情、全面发展的激情。如果说，知识可以传授，能力可以训练，那么素质则必须靠自主发展。教育是“培养”学生而不是“加工”学生，培养是创造条件使之更好地自主生长，而加工则是靠外力使之变形。

“学生只有肯学、会学，才能形成良好的思考习惯，产生强烈的对事实查清究竟的欲望，并具备区分是非的推理能力、对特定现象的观察和阐释能力，以及超越专业教育的局限，养成自己对未来社会的适应能力。学生是否具备这样的能力，应当成为衡量我们研究型大学人才培养的质量标准。”龚克如是说。

“公能”教育如何保障？

“培养‘公能’之生，须靠‘公能’之师。”龚克强调，要把造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的教师队伍，作为最重要的基础工作，作为“十二五”期间改革、发展、投入的重点。

此举的具体举措包括，要将师德表现作为教师考核、评聘的首要内容；专任教师都要直接从事足够的教学工作；改革评价体系，入职、履职、晋职的评价都要体现以德为先、公能兼济的要求，要把教师的素质、教学态度、教学责任感、业务水平、教学能力、教学质量与效果作为教师考核和评聘的重要内容。

同时，要从“学”的角度丰富、更新和优化教学计划：专业建设要向“宽”发展，课程建设要向“精”发展，教学改革要向深和广两个向度发展；在评价体系上，要改革对教学和学生的评价，实现质量导向。</body></doc>