<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>936</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/04/000374954.shtml</url><title>全国大学生征兵工作网络视频会议召开 曹雪涛校长作典型发言--南开要闻</title><datetime>2018-04-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 张劲松 吴军辉) 4月3日，教育部、中央军委国防动员部在京召开全国大学生征兵工作网络视频会议，研究分析形势任务，对2018年度大学生征兵工作进行全面部署。南开大学校长曹雪涛作为典型单位代表在会上作交流发言。

中央军委国防动员部副部长牟明滨、教育部副部长孙尧出席会议并讲话。南开大学党委副书记、副校长杨克欣与学校相关部门、学院负责人及辅导员在南开大学分会场参加视频会议。

会议伊始，与会人员一同重温了习近平总书记在去年9月23日给南开大学8名新入伍大学生的回信。

曹雪涛在交流发言中指出，在习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神指引下，南开大学紧紧围绕立德树人根本任务，深入学习贯彻习近平总书记给南开大学8名新入伍大学生的回信精神，把征兵工作作为大学生思想政治教育的有力抓手，大力实施“公能”素质教育，引导更多南开学子携笔从戎、奉献国防事业。

曹雪涛指出，南开大学在大学生征兵工作中，一是抓统筹领导，分层部署，把征兵工作纳入学校立德树人总体格局，形成全员育人合力。学校党委始终从办学育人的全局和高度，关心支持国防教育和征兵工作，形成了领导小组指导运筹、职能部门专司其职、各个学院协力推进的征兵工作三级组织工作体系，形成了年度有计划、落实有方案、经费有保障的征兵工作运行机制；二是抓教育引导，广泛动员，弘扬南开爱国奉献的传统，把征兵动员融入人才培养的全过程。校史育人、文化育人一直是南开大学的优良传统，在百年办学育人实践中，南开人走出了心系国家、服务社会的爱国道路，铸就了允公允能、日新月异的“公能”品格，正是这种历史积淀、文化底蕴和人文精神，教育、熏陶和激发起一代代南开人励志从军、报效国家的家国情怀和高远志向；三是抓征兵宣传，扩大影响，完善常态化、开放式、全方位、接地气的征兵工作机制。学校坚持把国防育人和征兵宣传列入每年主题教育的重要内容，采取线上交流与线下讨论、社会实践与军营体验相结合的方式，推动征兵宣传进班会、进社团、进宿舍。

曹雪涛指出，今年是大规模征集高校学生入伍的第十年，南开大学将把做好年度征兵工作作为持续深入贯彻习近平总书记回信精神的具体行动，激励和引导更多有志青年从军报国，献身国防，努力为国防和军队现代化建设送好兵、送精兵、送人才。

黑龙江省教育厅、山东省军区、空军政治工作部等单位也分别介绍了各自开展征兵工作的特色做法和经验。

会上，牟明滨、孙尧对2018年度大学生征兵工作进行部署。

会议指出，学习贯彻习近平总书记给南开大学新入伍大学生回信精神，是做好新时代大学生征兵工作的首要政治要求，更是一项长期持续的任务。教育系统要进一步深刻领会习近平总书记回信精神的丰富内涵和重大意义，扎实推动习近平总书记回信精神学习贯彻，切实担当起党和人民赋予的新时代使命任务。

会议强调，党的十八大以来，教育系统与兵役部门通力合作，大学生征兵工作形成了比较完整的工作体系，实现了重大跨越，取得了历史性成就。各地各高校要落实好今年大学生征兵目标任务，实现大学生报名人数和征集人数“双增长”，征集人数占总量比例较去年进一步提高，征集院校类别和学历层次结构更加优化。要逐级明确任务落实责任、充分发挥政策激励作用、广泛深入宣传动员、构建服务保障“快车道”、强化军地联动协作。

会议指出，实现党在新时代的强军目标，对高素质兵员的需求越来越迫切。今年的大学生征兵工作将在现有征集数质量基础上，加大重点高校学生征集力度，为建设世界一流军队输送优质兵员。

会议强调，为进一步提高大学生征兵工作的质量效益，吸引更多优秀大学生携笔从戎，今年，军地各级各部门将精准实施一系列有力举措。包括：加大征兵宣传力度、创新征兵方法、优化征兵政策、加强廉洁征兵监督。

视频会议结束后，杨克欣主持召开2018年南开大学征兵工作部署会。杨克欣对学校2018年的征兵工作提出三点要求：一是要加强组织领导，把征兵工作作为开展大学生思想政治教育的有力抓手，化作深入贯彻习近平总书记给南开大学8名新入伍大学生回信精神的具体行动；二是要瞄准强军需求、学生需求，切实把国家对大学生征兵的优惠政策、学校的相关政策讲透用好，激励更多有志青年献身国防；三是要逐级压实责任，切实把各阶段工作落细落实，推进征兵工作向高质高效的目标迈进。

本次网络视频会议前，2018年征兵宣传教育进高校活动于4月2日在南开大学启动，标志着今年全国征兵宣传工作正式拉开帷幕。</body></doc>