<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9409</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/12/11/000048914.shtml</url><title>南开大学成立当代中国问题研究院-当代中国问题研究院-南开要闻</title><datetime>2011-12-11 00:00:00</datetime><body>当代中国社会管理问题学术研讨会举行

南开新闻网讯(记者 韩诚 摄影 任永华)12月10日，由南开大学当代中国问题研究院主办、清华大学国情研究中心和北京大学中国国情研究中心联合协办召开的当代中国社会管理问题学术研讨会暨南开大学当代中国问题研究院成立大会，在天津迎宾馆举行。

南开大学当代中国问题研究院经南开大学批准而建立，隶属于南开大学的研究机构，依靠南开大学相关人文社会科学为基础，与国内外学术机构建立长期稳定的交流合作关系，致力于当代中国社会发展问题的理论研究。

中国经济社会理事会副主席、天津市政协主席邢元敏出席并讲话，教育部社会科学司致信祝贺，天津市委常委、市委教育工委书记苟利军出席，开幕式由南开大学党委书记薛进文主持，南开大学校长龚克、清华大学副校长谢维和致辞。南开大学党委副书记刘景泉、副校长朱光磊出席。此次会议吸引了相关领域的近百名专家学者参加。

邢元敏在讲话中对南开大学当代中国问题研究院成立和当代中国社会管理问题学术研讨会的召开表示祝贺，对来津与会的国内外专家学者表示欢迎。他指出，当代中国正处在一个特殊重要、特别关键的历史时期。当前，中国的经济、政治、文化、社会等各个领域正经历着全面而深刻的变革，迫切需要我们加强对社会管理问题的研究，为党和国家的决策提供理论和政策的支持。在这样的形势背景下，北京大学、清华大学、南开大学联合举办当代中国社会管理问题学术研讨会，具有特别重要的意义。

邢元敏指出，在上个世纪中华民族面临危亡之际，北大、清华、南开曾组成著名的西南联大，形成了具有鲜明特色的“西南联大精神”。今天，中华民族处在伟大复兴的重要战略机遇期，三所学校又走到一起，来共同研究当代中国面临的重大问题，这是西南联大精神在新的历史时期的发扬。相信在联合研究中，三校一定能秉承西南联大“刚毅坚卓”的校训，为中华民族的伟大复兴作出新贡献。希望南开大学当代中国问题研究院，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，深入贯彻落实科学发展观，坚持理论与实践紧密结合，致力于当代中国经济社会发展重大问题的研究，在学术研究上有所建树，尽快形成一批高质量研究成果。

教育部社会科学司贺信写到，希望南开大学当代中国问题研究院准确把握世界发展大势，准确把握社会主义初级阶段基本国情，深入研究我国发展的阶段性特征，及时总结实践中的新鲜经验，抓住经济社会发展中的重大问题，作出新的理论概括，努力推出经得起历史和实践检验的优秀成果。希望南开大学以当代中国问题研究院成立为契机，认真落实中办、国办转发的《教育部关于深入推进高等学校哲学社会科学繁荣发展的意见》，坚持以重大理论和现实问题为主攻方向，充分利用优势资源，凝练学术方向、汇聚研究队伍、增强发展活力，全面提升服务国家战略和经济社会发展能力，努力将研究院建设成为享有国际声誉的学术高地和咨询智库，为繁荣发展高校哲学社会科学，推进社会主义文化大繁荣大发展作出新的更大贡献。

龚克代表南开大学对出席开幕式的领导和专家学者表示热烈欢迎。他说，南开系列学校创办人张伯苓先生曾提出“土货化”思想，即在全球“西学东渐”的大背景下，吸收西方先进的理论、方法来研究中国问题，并提出“知中国，服务中国”的办学宗旨。南开大学至今依旧遵循这一办学宗旨，重视当代中国的发展问题。

龚克认为，南开大学成立当代中国问题研究院，既是现实的需要，也是南开治学的传统，该研究院不是按照学科划分的研究院，而是一个“面向问题”的研究院。该研究院以南开大学哲学院作为依托单位，不仅因为哲学是多学科基础上的综合性学科，更是希望推动重大社会问题研究的哲学思考，在哲学和经济、社会、政治的融合中促进深入研究。

龚克表示，将“当代中国社会管理问题”作为研究院的首次研讨会题目是非常有意义的。近年来随着经济的快速发展，生产力与生产关系的巨大变化引起社会结构、社会关系、社会意识发生重大变革，而社会管理相对滞后。中国作为世界上的大国，人口、地域、贸易以及社会的稳定发展不仅是中国的问题，更是世界的问题。希望参加会议的专家学者相互合作，将当代中国问题研究院建设成为国家发展的智库，为解决相关问题提供智力支持和帮助。

清华大学副校长谢维和在致辞中说，南开大学当代中国问题研究院的成立以及当代中国社会管理问题学术研讨会的召开，抓住了当代中国建设改革的重大问题。在具有中国特色的建设改革过程中，我们没有具体的经验可以借鉴，因此研究当代中国社会管理问题有着重大的、现实的、紧迫的需要。高校可以充分利用对相关问题的研究，发挥专家学者的聪明才智，建成良好的智库资源。

当代中国社会管理问题学术研讨会的主题是“社会主义市场经济条件下社会管理理念的更新”，围绕该主题，与会代表就当前我国社会管理工作所面临的主要矛盾和问题展开了深入的理论探讨，会议内容涉及社会管理理念的各个层面的问题，为关心和推动当代中国社会问题研究的专家学者们提供了一个良好的交流平台。

会议为期两天，期间清华大学国情研究中心主任胡鞍钢，北京大学中国国情研究中心主任沈明明，南开大学周恩来政府管理学院副院长常健等专家学者分别作题为“2030年中国”、“群体事件与和谐社会” 、“中国公共冲突管理面对的挑战和应对路径”的专题报告。</body></doc>