<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>941</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/05/000375154.shtml</url><title>纪念张伯苓先生诞辰142周年系列活动在南开大学举办--南开要闻</title><datetime>2018-04-05 00:00:00</datetime><body>中国工程院院士、南开大学校长曹雪涛，南开大学副校长、南开校友总会常务副理事长朱光磊，全国政协原常委、张伯苓研究会顾问、张伯苓先生嫡孙张元龙，以及张伯苓、严范孙、黄钰生、喻传鉴先生亲属代表，南开大学、天津市第二南开中学及南开系列学校师生代表，南开校友总会、张伯苓研究会、南开大学天津校友会、南开大学EMBA校友会、南开公能教育投资有限公司代表等参加了活动。

在南开大学中心花园张伯苓先生塑像前，张伯苓先生亲属、南开师生及各界代表向张伯苓先生塑像敬献花篮、鲜花。适逢清明时节，大家还向南开校父严范孙先生的塑像敬献了花篮、鲜花。朱光磊主持了祭扫仪式。

祭扫仪式后，召开了纪念张伯苓先生诞辰142周年研讨会。研讨会由张伯苓研究会秘书长董润平主持。

曹雪涛在讲话中指出，张伯苓先生留给后人的精神财富是不朽的，主要体现在三个方面。一是，爱国精神。张伯苓先生立足于救亡图存开展现代教育，真正把自身的命运同国家的命运紧密结合。南开继承了这一优良传统，8名新入伍大学生携笔从戎、报效国家，并得到了习近平总书记的回信鼓励。此外，2018年征兵宣传教育进高校活动启动仪式在我校举行，亦是对我校爱国传统、学子爱国精神的又一极大肯定。二是，公能思想。公能教育的宗旨是，不仅要求受教育者能充实个体，同时它还进一步地要求个体的充实不能仅仅为自身发展和提高，而应该是为公为国的。这便是当今教育所注重的“社会责任感”和“实践能力”。这种“公能思想”不仅是南开，而且是每一所学校都应大力提倡的。三是，敢为人先，实事求是。从全盘引进和照搬西式教育，到立足现实，取长补短，办“土货的南开”，这是张伯苓在探索教育道路上一步质的飞跃。我们兴办教育，就是要在立足中国的国情上循序渐进，开拓创新。百年校庆的集结号已经吹响，南开号巨轮正加足马力向前挺进。希望大家不忘先贤教诲，不负先贤期许，光大“公能”精神，携手推动中国教育事业整体实力的提升，为实现教育强国的伟大目标贡献力量。

张元龙作为张伯苓先生亲属代表，对纪念活动主办方及与会师生、校友表示衷心感谢。他指出，张伯苓研究会成立十余年，申泮文先生等专家学者为南开历史研究、南开精神文化研究奠定了重要基础，一大批中青年学者对此也正在不断加深研究，如今研究的广度、深度、高度都有所突破，对于坚定文化自信、建设文化强国具有十分重要的意义；应从优良传统中发掘“肥料”，研究张伯苓精神，培育新一代学贯中西、促进人类发展进步的大师，去推动构建“人类命运共同体”，为人类做出贡献，提供积极的“价值观”；公能教育的理论研究已经取得了一定成绩，当务之急是将理论更好地应用于实践，搭建更多的践行基地，将总结出的教育规律、教育方法应用到实际育人工作中；南开作为系列学校，用同一首校歌，同一个校训、校色，形成了强大的合力，南开校友总会对凝聚各方力量发挥了积极作用，应进一步加强南开大学与各中学的交流联系，团结海内外校友，凝心聚力，为中国教育事业发展做出更多新的贡献。

会上，张伯苓研究会副理事长、南开大学城市文化研究院副院长侯杰，张伯苓研究会会员、天津市政协文史资料委员会调研员从菁华，张伯苓研究会监事长、南开大学历史学院副院长王昊，张伯苓研究会理事、《张伯苓研究》会刊主编、天津日报社高级编辑张重宪，南开大学文学院2016级博士研究生张昊苏，湖南长沙诺贝尔教育集团副总经理阳玉娟，张伯苓研究会顾问罗世龙，分别以“公能：张伯苓校长赋予中国教育以新生命”“张伯苓与体育——由救国、强国引发的一场国民性重塑的社会实践”“重新审视作为私立民有的思想者的产业”“南开教育与中华民族‘士人’精神”“《别有中华》：张伯苓七十寿诞纪念文集的编纂及其学术价值”“践行张伯苓教育思想，办好民办教育”“严修、张伯苓教育纪念馆(网络版)的思考与意义”为题进行发言，从不同角度重温了张伯苓先生的办学历程，阐释了他的教育思想，总结了他的办学经验，共同缅怀他对中国教育事业作出的重要贡献。

张伯苓(1876-1951)，名寿春，字伯苓，以字行，1895年10月毕业于北洋水师学堂第五期驾驶班。此前半年，在甲午战争中惨败的清政府与日本签订了丧权辱国的《马关条约》，其中一条就是允许日军驻扎威海卫。1898年7月，英国强租威海卫，张伯苓随船送清廷官员前往办理移交手续，亲身经历了“国帜三易”的屈辱场面，深感“自强之道，端在教育”，立志“创办新教育，造就新人才”。是年，他结识倡导新学的严修，共同开启了艰难的办学之路。

张伯苓先生毕生的理想追求和教育实践，为后人留下了宝贵财富。从1904年开始，经过30多年努力，在南开学校的办学基础上，一个包括大、中、小学在内的南开系列学校教育体系屹立于中华大地：1904年创办私立中学堂(1912年更名为南开学校)，1919年开办南开大学，1923年开办南开女中，1928年开办南开小学，1936年开办重庆南渝中学，1937年接办自贡蜀光中学。南开系列学校的异军突起，特别是在办学过程中形成的心系国家、服务社会的爱国道路，允公允能、日新月异的“公能”品格，充满朝气、面向未来的青春精神，更是造就了中国近代教育史上独特的“南开现象”。</body></doc>