<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>942</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/05/000375156.shtml</url><title>南开大学党委中心组召开会议集体学习宪法--南开要闻</title><datetime>2018-04-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者马超 摄影 任永华)4月4日，南开大学在八里台校区省身楼召开校党委中心组学习会，集体学习习近平总书记在党的十九届二中全会上关于宪法修改的重要讲话精神和十三届全国人大一次会议通过的宪法修正案。校党委书记魏大鹏主持会议并讲话，校党委副书记、校长曹雪涛讲话，校领导杨克欣、张亚、李义丹、王磊、朱光磊、李靖和党委常委、校长助理于海出席。

魏大鹏传达了习近平总书记在党的十九届二中全会上关于宪法修改的重要讲话精神。魏大鹏说，这次宪法修改意义重大，体现了我们国家在宪法和法律制度方面的与时俱进，受到全国人民和全世界的瞩目。将党的十八大以来取得的重大理论成果、实践成果、制度成果和积累的宝贵经验用宪法的形式确定下来，把党的十九大确定的重大观点、重大论断、重大方针政策写入宪法，是适应中国特色社会主义进入新时代的一次修宪，有利于坚持和完善中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化，为实现中华民族伟大复兴提供了坚实的宪法保障。

魏大鹏说，这次宪法修改最重要的历史性成果体现在，增写“中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征”，进一步坚持和加强党的全面领导；确立习近平新时代中国特色社会主义思想在国家和社会生活中的指导地位；修改国家主席任期制有关规定，完善了党的总书记、国家主席、中央军委主席三位一体的国家领导体制。所有这些，为实现党和国家兴旺发达、民族发展振兴提供了强大的思想政治基础、政治制度优势、核心力量保证，必将激励全体人民坚定“四个自信”，奋力夺取新时代中国特色社会主义新胜利，实现中华民族伟大复兴。

魏大鹏强调，这次宪法修改以新时代为历史方位和实践依据，充分体现了党和国家事业发展的新成就新经验新要求，在总体保持我国宪法连续性、稳定性、权威性的基础上彰显出宪法的时代性，推动了宪法与时俱进、完善发展。在宪法修改的全过程都贯彻和体现了民主集中制的原则，充分发扬了民主，充分集中了各方面智慧，充分体现了党和人民的共同意志。

魏大鹏传达了4月3日上午天津市委理论学习中心组集体学习宪法的有关会议精神。魏大鹏说，此次会议主题是深入学习宣传和贯彻实施宪法，市委书记李鸿忠作专题辅导时提出要求，各级领导干部要发挥“关键少数”的关键作用，忠实维护宪法权威，推动和保证宪法实施。要做尊崇宪法的模范，对宪法法律心存敬畏，使宪法精神根植于心；要做学习宪法的模范，提高依法决策、办事、管理的能力；要做遵守宪法的模范，让权力始终在法治轨道上为人民服务、为人民造福；要做运用宪法的模范，以法治保善治，转化为扎扎实实的法治实践。

魏大鹏代表学校党委对进一步学习宪法提出要求。

一是全校各级党组织和各部门各单位要把学习贯彻宪法，深刻领会习近平总书记在党的十九届二中全会上的重要讲话精神，作为当前和今后一个时期的重要政治任务，牢固树立“四个意识”，把思想和行动统一到党中央部署要求上来，结合南开实际，普及宪法知识，弘扬宪法精神，让全校广大师生员工都成为宪法的忠实拥护者、自觉遵守者和坚定的捍卫者。

二是全校党员领导干部作为“关键少数”，要带头尊崇宪法、学习宪法、遵守宪法、维护宪法、运用宪法，树立依法开展工作的意识，严格依法依规行使权力，切实承担起推动学校发展建设、服务广大师生员工的职责，恪尽职守，廉洁奉公，自觉接受广大师生员工监督，绝不允许以言代法、以权压法、逐利违法、徇私枉法。

三是要丰富宪法宣传教育形式，突出学校立德树人根本任务，把宪法修正案的最新精神、最新要求体现在教材教案、课堂教学、社会实践、校园文化和师生活动之中，使宪法走入师生员工的日常生活，走近广大师生员工，组织好“国家宪法日”活动，开展好“七五普法”活动，通过灵活多样的手段、喜闻乐见的形式、鲜活生动的事例，讲好中国宪法故事，使宪法内化于心、外化于行，让每一位南开人都成为尊法守法的模范。

四是要充分发挥我校理论研究的学科优势，发挥法学院、周恩来政府管理学院、马克思主义学院等相关单位的积极作用，认真学习、研究、阐释习近平总书记关于宪法的重要论述和重要讲话精神，切实加强宪法理论和实践研究，积极推出一批高质量的研究成果，为丰富和发展中国特色社会主义宪法理论作出南开贡献。

五是要有针对性地做好解疑释惑的工作，积极回应师生员工关注的相关理论和实践问题，对错误和不当言论及时批驳、立即澄清、有效引导，旗帜鲜明，绝不含糊，牢牢掌握意识形态领域领导权、话语权和主动权。

魏大鹏还结合学习宪法做好当前学校工作强调了几点意见。

一是切实要增强工作的紧迫感。当前学校改革发展建设任务艰巨而繁重，全校教职员工要切实增强责任感使命感紧迫感，集中精力、鼓足干劲、扑下身子、苦干实干，以时不我待、只争朝夕的精神投入工作，用努力工作的实绩，推动发展的成效迎接南开大学百年华诞，以更大的勇气、更有力的举措去努力追求南开百年发展目标的实现。

二是要切实增强南开自信。南开有良好的基础和发展条件，有优秀的历史和文化传统，习近平总书记给8名南开入伍学生回信，体现了总书记对近百年来南开办学治校的充分肯定，体现了对广大青年特别是对当代大学生成长成才的亲切关怀和殷切期望，是对我们的巨大鼓舞和鞭策。全体教职员工既要看到当前学校改革发展的困难、不足和短板，更要看到南开事业的优势、力量和希望，盯住大目标、放弃小问题，志存高远、齐心协力，共同发扬“知中国服务中国”的南开传统，努力为民族复兴贡献南开力量。

三是要切实将学习宪法和学习习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神结合起来。党的十九大明确强调“建设社会主义现代化强国”“建设教育强国”，这是南开大学应当肩负的使命和责任。南开人要进一步深入学习贯彻党的十九大精神，更加自觉遵守宪法，坚决维护习近平总书记在党中央和全党的核心地位，维护党中央权威和集中统一领导，在习近平新时代中国特色社会主义思想的指引下，锐意进取、埋头苦干、坚定自信，加快“双一流”建设步伐，为全面建成小康社会、夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利，实现中华民族伟大复兴的中国梦努力奋斗！

曹雪涛在讲话中谈了学习宪法的初步体会。他说，宪法是国家的根本大法，回顾历史，新中国成立以来特别是改革开放以来，党和国家事业的顺利发展，历史性成就和进步的取得，都离不开宪法的全面有效实施，离不开全社会全体人民对宪法精神的尊崇。这次修改宪法，是把党和人民在实践中取得的重大理论创新、实践创新、制度创新成果，上升为宪法规定，体现了党的领导、人民当家作主和依法治国的有机统一，为新时代坚持和发展中国特色社会主义提供了有力宪法保障。

曹雪涛强调，这次宪法修改站位高、格局大，是宪法与伟大时代同歌的体现，南开广大师生员工要积极学习宪法知识，自觉维护宪法尊严和权威；要崇尚法治，敬畏宪法，弘扬宪法精神，依法依规行使权力，做遵守宪法、贯彻宪法、实施宪法的模范；要以学习贯彻宪法来促进和推动南开大学改革发展，不断提高政治站位，不断增强政治觉悟，把握历史机遇，把握发展大势，努力用实际行动重铸南开辉煌，以开拓进取的精神扎实做好南开各项工作。

会上，法学院副教授李晓兵作题为《宪法修改：筑牢新时代中国特色社会主义法治根基》的报告，围绕宪法实践和社会发展的良性互动，坚持党的领导、人民当家做主、依法治国有机统一，宪法确立的国家机构和制度的优化与完善，实现民族伟大复兴与构建人类命运共同体相结合等方面进行了讲解。

校党委委员、纪委委员、全校中层正职干部参加学习。</body></doc>