<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>944</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/04/05/000375114.shtml</url><title>初心凝聚力量 使命唤起担当――中青年学术骨干国情研修重走“一大”路感悟红船精神--南开要闻</title><datetime>2018-04-05 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 赖鸿杰 摄影报道

一次会议建立一场伟业，一条小船诞生一个大党，一段岁月承载一种精神，一群才俊谱写一幅篇章。

深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大、十九届三中全会精神，按照学校党委统一部署，3月30日至4月2日，“不忘初心 牢记使命”2018年南开大学中青年学术骨干国情研修班远赴上海和浙江嘉兴，在中国共产党梦想起航的地方启动。

从2017年开始举办的国情研修班，是学校党委从建设世界一流大学和一流干部队伍的高度出发，加强党管干部、党管人才，不断创新培训工作，强化党对各类人才的政治引领，为建设高素质专业化的干部队伍做好充分储备的重要举措；是把坚定人才的理想信念作为第一要务，注重加强参训人才的“精神”品格教育的南开方法。

春光似海，草木萌发。中青年学术骨干国情研修班重温建党史、重走“一大”路，聆听专场报告、深入开展调研，激发动力、提振自信，交流思想、提升水平，学习借鉴、提高效能。

开天辟地 红船精神耀千秋

上海兴业路76号，“一大”会址门上铜环熠熠生辉。嘉兴烟雨楼下，碧水微澜中红船轻轻摇晃。

凝视饱经沧桑的石库门建筑，眺望清波荡漾的南湖远方，追随习近平总书记的足迹，中青年学术骨干深刻领会“开天辟地、敢为人先的首创精神”“坚定理想、百折不挠的奋斗精神”“立党为公、忠诚为民的奉献精神”。

南湖革命纪念馆中，气势恢宏的序厅，穹顶的党徽格外醒目；中共一大代表群雕，尽显英雄辈出、大浪淘沙。每件文物都十分珍贵，每个情景都耐人寻味。小小红船承载千钧，播下了中国革命的火种，开启了中国共产党的跨世纪航程。

重温誓词、沉思历史，马克思主义学院副教授肖光文坦言感受着党的精神家园：“在新时代要继续弘扬‘红船精神’，传承红色文化，增强党性修养，提高业务水平，强化专业基础，做一名合格的思政课教师。”

“‘红船精神’的提出，完善了中国革命精神链条的起点，集中体现了中国共产党的建党精神，是中国革命精神之源，昭示着中国共产党人的初心。”“红船精神永放光芒”的报告，从精神的力量，历史的足迹，时代的价值三个方面，分析了“红船精神”的提炼、孕育、传承。

化学学院研究员谢微表示，学习“红船精神”、寻找建党初心的过程中，也找到了自己的初心。将更加脚踏实地、热情饱满地投入到工作中，为南开“双一流”建设贡献一份力量。

开阔视野 锻造能力强本领

在日常工作中发扬“红船精神”，用实际行动传承“红船精神”。研修班特别安排交流座谈，学校人事处负责人、优秀教学工作者、外派挂职干部代表、校友代表，讲政策、说经验、谈经历、话体会。

在了解学校即将推出的一系列人才政策后，生命科学学院教授陈凌懿备受鼓舞，作为副院长的他表示将充分利用新政，合理规划，积极调动学院广大教职工的积极性，努力建设一流学科。

经济学院教授周申从教学质量控制、协同育人、人才培养模式改革三个方面分享了多年从事本科教学工作的体会。汉语言文化学院教授刘佳认为在此次研修活动中安排与教学工作密切相关的内容意义深远：“作为奋斗在教学一线的人民教师，为祖国培养高素质人才是我们职责所在，要把弘扬‘红船精神’和提高工作本领紧密结合，落实立德树人根本任务。”

郑龙、方磊、翟明睿等三位外派挂职干部敢于探索、勇于实践，充分发挥自身优势破解发展难题的案例介绍令学员们思路开阔、耳目一新。周恩来政府管理学院教授郭道久表示，中青年学术骨干要践行“公能日新”的校训，牢记首创、奋斗、奉献，在工作中加强历练，提升教学、科研、管理等各方面的能力和素质。

EMBA校友会长文飚、房地产校友会长欧阳玉岭用慷慨激昂的话语和饱含对南开深情的诗句，激励学员们砥砺奋进。校友们的殷切希望和嘱托令中青年学术骨干感到责任更加重大。视野进一步拓宽，很多学员已经开始思考，如何通过制度保障和制度激励，让南开从内部不断涌现优秀师资；如何吸引国内外优秀师资，使人才能够在南开的平台上不断创新和发展。

开拓进取 允公允能日月新

沐浴新时代之春风，彰显新理念之作为。

南开大学讲席教授逄锦聚为学员们解读十九届三中全会精神——这场推进国家治理现代化的深刻变革。他对中青年学术骨干研修国情充分肯定，认为“很有必要”，是南开“土货化”办学思路的传承和发扬，能够让朝气蓬勃的年轻学者更好地了解经济社会、服务国家战略、瞄准世界一流。

计算机与控制工程学院副教授孙宁是此次参加研修最年轻的学者，嘉善归谷科技园的技术转化引起了他的兴趣。参观中，孙宁深入了解科技公司在微电子设备与自动化核心部件制造产业化方面的最新动态。

地方上有什么扶持政策、企业有什么技术短板、优秀毕业生给予怎样的工作条件……嘉善县科技、人才等相关部门负责人也纷纷介绍改革机构设置、优化职能配置、提高效率效能等方面的政策经验，与研修班学员在科研成果转化、人才智力支持、优秀毕业生推荐就业等多方面寻求合作。

在朝南埭党员先锋站，学员们被乡镇基层党组织的规范管理、巧妙设计而吸引——主题党日海报、党员志愿服务“时间银行”、党员形象展示、党报党刊学习角、政治生日流程表……，大家纷纷举起手机拍摄记录。

“政策法规宣传、民事红色代办、支部活动开展……政府基层部门利用党建优势，深化转职能、转方式、转作风，为服务群众搭建了平台，也使支部建设有了阵地，令党员身份认同感更强。创新发展让红色生活氛围更浓。”不少中青年学术骨干由衷赞叹。

“我想用‘充实、生动、深刻、难忘’表达这次红色之旅、红船之行的感受。”

“感恩这次重温建党历史、学习红船精神的机会，受益匪浅。”

“能和这么多优秀的同事一起调研交流，增长了很多见识。”

“真正领会到了不忘初心的意义，定会用更加努力的工作，助力再塑南开新的辉煌。”

……

调研乡镇社区，参观科技园区，重走“一大”路程，开展国情研修——“红船精神”的学习让中青年学术骨干满载收获、满怀信心。

秀水泱泱，红船依旧；时代变迁，精神永恒。

“要学习弘扬‘红船精神’,不忘初心，牢记使命。发扬老一辈南开人敢于担当、敢于冲刺、敢于创新的作风。中青年学术骨干是学校宝贵的人才资源，希望各位学员能从‘一大’会址和红船再出发，成为党的事业、学校事业的重要力量，为实现中华民族伟大复兴的中国梦作出贡献！”在南开大学变革之年、创新之年的春天，校长曹雪涛对未来充满期待。</body></doc>