<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9456</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/11/26/000046656.shtml</url><title>【特稿】植根学生之中 彰显品牌价值--南开要闻</title><datetime>2011-11-26 00:00:00</datetime><body>——校学生会和研究生会工作综述

通讯员 孟 杰

1924年，我校成立学生会，从此，南开反帝反封建的爱国学生运动有了组织和领导核心。学生会成立后，推进了“五四”运动以来形成的反帝爱国浪潮，特别是在日军侵华毁校期间，学生会在艰苦的环境下凝聚发动进步分子，展开了一系列爱国救亡的学生运动，发挥出不可磨灭的重要作用。

1983年，在全国高校刚刚恢复“文化大革命”中断的研究生教育之后，我校研究生们集合起来，成立了南开大学研究生会，汇聚了全校优秀的硕博科研人才，在学术创新、科研竞赛等方面发挥了积极作用。

时光荏苒，往事如昨。今天的学生会、研究生会庚续了光荣的精神传统，蕴藏着南开人可贵的理想主义情怀。处在当前的和平发展时期，作为党的助手、学生与学校沟通的纽带，学生会、研究生会依旧体现出不可忽视的作用。他们由班级的每一名学生选举产生，广泛代表学生的利益；他们创建特色鲜明的品牌工作，在优良校风学风建设中贡献智慧和力量；他们紧扣学校建设“公能”特色素质教育体系的任务，把思想政治引导、学生权益维护、成长成才服务和自身组织建设贯穿于各项校园文化活动之中，取得了显著的成果。

核心任务：思想政治引导

学生会、研究生会的成员源自学生群体本身，拥有良好的群众威信，能够准确掌握学生的真情实感，他们知晓问题的关键所在，更容易获得广大同学的共鸣与支持，成为我校创新学生思想政治教育的重要阵地。

他们注重以爱国主义教育为核心，激发学生们的爱国、爱校精神。学生会每年都主办“五月的鲜花”合唱比赛，今年适逢建党90周年，学生会举办了“永远跟党走———红歌大家唱”大型主题活动，直接参与活动者达到5000余人次，让学生们接受了生动深刻的爱国主义教育。今年4月24日，胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会上发表重要讲话，研究生会利用社交网络、微博等新兴媒体开展交流研讨，学习领会讲话精神，增强了为社会主义现代化建设奉献青春的信念。

他们注重以学校工作大局为重心，大力弘扬南开精神。温家宝总理视察南开以后，学生会和研究生会通过多种形式学习温总理的讲话精神，把思想统一到建设南开、发展南开的战略部署上来。研究生会还抓住学习实践科学发展观的有利契机，开展“我为学校发展建言献策”系列活动。在我校承办第十届“挑战杯”以及90周年校庆之时，两大组织全体动员、全面参与、全身投入，向各地嘉宾展示了南开青年的良好形象。

他们注重以形势政策教育为重点，大力弘扬时代主旋律。学生会、研究生会经常举办座谈、沙龙、调研等活动，对国内外形势、社会时事热点进行讨论分析，把思想引领工作落到实处。面对汶川地震、玉树地震、舟曲特大泥石流、西南地区持续干旱等重大事件，学生会立即进行募捐，奉献爱心。面对金融危机持续蔓延的不利局势，研究生会牵线创业实践基地、组织专题培训、举办实习就业招聘，为我校广大学生排忧解难。

工作基石：学生权益维护

学生会和研究生会的章程共同明确指出，“发挥学校联系同学的桥梁纽带作用，正当表达学生诉求、维护学生利益”。他们都探索建立了专门的维权工作体系，逐渐完善“校领导接待日”制度，开展丰富多彩的调研维权活动，畅达学校与学生之间的沟通机制，努力做学生合法权益的保障者和维护者。

为更好地维护广大学生的切身利益，学生会和研究生会都专门建立了维权工作部门，积极参与校园建设和管理工作，及时将学校的决策意见传达给广大同学，并做好耐心细致的解释、说明；另外还定期向学校汇报学生的思想实际、建议要求等，帮助有关部门负责人及时了解第一手情况，为决策提供准确信息。

他们举办“校领导接待日”活动，积极拓宽学生的知情权，推进校务公开。接待日由学生会、研究生会每月轮流承办，主题涵盖当前社会热点、教育热点、学生关注热点、学校重大事项等等。“两会”提前在学生中广泛征集提案，召集学生代表与校领导面对面座谈。通过这一有效形式，进一步拓展了学生参与治校的途径，广泛听取了学生们对学校工作的意见和建议，及时解决了学生在工作、学习和生活中遇到的问题。

学生会和研究生会还定期向同学们开展维权调研。每年他们收集学生反映的问题，经过汇总、整理后，向学校有关部门提出合理化建议，其中大多数问题得到及时解决；他们还与后勤、膳食、动力等部门多次召开座谈会，协商尽快解决问题。除此以外，他们创新工作载体，汇编《近期学生思想动态》简报，开辟BBS服务维权板块、人人网维权公共主页、新浪微博等信息平台，积极拓宽反映和反馈问题的渠道。

品牌支撑：服务成长成才

学生会和研究生会以学生实际需求为准绳，从理论、学术、体育、文艺等基点出发，创办了德育、智育、体育、美育相结合的公能素质教育品牌活动。同时，注重活动的长期性、覆盖面和大众化，使广大学生在参与活动中受到潜移默化的影响，思想感情得到熏陶、精神生活得到充实、道德境界得到升华，积极营造了高雅活泼的校园文化氛围。

首先，坚持贴近原则，做好一“头”一“尾”的服务性工作。每年新生报到前，“两会”都放弃暑假休息，精心编制各自的《新生手册》，让新生迅速融入新生活、适应新环境。迎新期间，学生会、研究生会组织成员全天候为新生提供帮扶，切实增强新生对南开的归属感，得到了新生以及家长的好评。在毕业季，他们创新开展实习就业服务，近年来，研究生会积极联系校外企事业单位，先后举办3届暑期实习招聘会和1期企业高管创业交流会，与此同时，还充分利用校园网络，搭建实习招聘平台，建立起服务求职的长效机制。

第二，立足延展性的需求，抓好精品工程建设。他们在群众性群体活动基础上，重点开展适应学生拓展需求的活动，不断提升工作水平，提高在学生中的影响力。学生会连年举办“校园十大歌手比赛”和“校长杯”体育赛事，为校园生活增添了色彩；研究生会开创了“博雅·弘毅”半月谈，开拓学生的思维视野，创办了研究生的学术季刊《志学》，倡导“让学术流行起来”，让更多学生受益于通识教育，重点开展“缘定玫瑰”、“交友俱乐部”活动，引导学生正确认识婚恋问题，提高学生社会交往能力。

发展依托：自身组织建设

是学生会、研究生会工作有效开展的坚实保障。一直以来，学生会和研究生会抓好管理创新，调整部门建设，完善规章制度，壮大骨干队伍，切实增强了组织凝聚力。

他们着手修订完善自身的章程，制定工作制度。进一步改进选举制度、财务制度、会议制度、干部考核制度、文档保管制度、值班制度、公物管理制度、大型活动管理制度等具体细则，形成了南开大学学生会和研究生会工作手册。此外，研究生会首次引入双周督查制度，每两周提交总结检查，汇报下一步的工作情况，不断提高工作的计划性，确保部门职能充分实现；学生会建立了严格的内部考核评价机制，形成了完善的《南开大学学生会考评条例》，加强了对学生干部的考核评价。

注重内外交流与合作，不断提高“两会”的活力和战斗力。制定校院两级学生会、研究生会的主席联席会制度，形成了服务全校学生的立体网络。2010年底，“两会”共同举办“我秀我班”班级风采展示大赛，从最基层入手，筑牢组织根基，通过系列活动切实增强班级的凝聚力，扩大学生组织的影响力。与此同时，“两会”还重视巩固发展与兄弟院校学生会和研究生会之间的友谊，以交流借鉴实现学习提高。2009年，研究生会举办“全国大学生泰达论坛”，邀请全国30多所著名高校的优秀学生深入讨论现实问题，并签署“全国大学生泰达宣言”。

重视骨干队伍建设，为各项工作提供坚强的组织保障。近5年来，学生会、研究生会累计培养学生骨干2000余人。学生会中1人被选举为全国学联执行主席，5人被选举为天津市学联主席，研究生会王修彦等6人获得美国“百人会”英才奖，两个组织累计有70多人获得“天津市优秀学生干部”和“天津市三好学生”称号。同时，“两会”通过开展评选表彰活动，调动学生骨干的工作积极性。2010年底，校团委、学生会、研究生会的师生代表共同参加了学生组织总结表彰大会，评选并表彰了一批在思想品德、工作能力等方面获得突出进步的成员，营造了奋勇争先的良好氛围。

一点一滴的积累，汇聚成了学生会、研究生会助力学校建设发展的澎湃激流。随着南开发展建设步伐的加快，在学校党委的领导下，学生会、研究生会将扎实奋斗、开拓进取，在南开创建世界知名高水平大学的交响乐中奏响更加壮丽的青春乐章。</body></doc>