<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9458</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/11/26/000046634.shtml</url><title>南开大学第十九次学生代表大会、第三十次研究生代表大会隆重开幕-学生代表大会-南开要闻</title><datetime>2011-11-26 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张丽 摄影 任永华)11月26日，南开大学主楼小礼堂内红旗招展，鲜花绽放。南开大学第十九次学生代表大会、第三十次研究生代表大会隆重开幕。

南开大学党委书记薛进文，校长龚克，党委副书记杨庆山、刘景泉，党委副书记、副校长杨克欣，副校长佟家栋、朱光磊，校长助理冼国明，天津市学生联合会主席庄烁今出席大会开幕式并在主席台就座。

出席开幕式的还有学校各部处负责同志，各学院党政领导、团委书记，各兄弟高校学生会、研究生会负责人。

来自14个代表团的325名代表出席。

开幕式由南开大学学生会第十八届委员会主席杨刚毅主持。

上午8时30分，在雄壮的乐曲声中，全体起立，高唱国歌。

薛进文在开幕式上讲话。他代表学校党委，向大会的召开表示热烈的祝贺，向各级学生会、研究生会组织，全体代表以及全校广大同学，致以亲切的问候和良好的祝愿。

薛进文指出，这次学代会、研代会，是在南开加快发展的重要时期召开的青年盛会，是广受关注的一件大事。开好这次会议，对于进一步团结动员全校同学，激发爱国爱校的热情，弘扬优良的校风学风，具有积极而重要的意义。90多年来，一批又一批怀抱理想的青年学生，在南开园里刻苦学习，奋发成才，使我们的学校始终保持着勃勃生机。南开永远年青，就是因为我们在每个历史时期都拥有最优秀最可爱的青年学生，就是因为南开学生永远以公能为操守，充满朝气、面向未来。

薛进文强调，不久前胜利召开的我校第八次党代会，确定了南开今后一个时期的奋斗目标。实现宏伟蓝图，需要全体师生员工共同努力，特别需要激发广大同学的创新潜能和创造活力，需要同学们进一步增强主人翁责任感，在中华民族伟大复兴的征途上，在南开大学加快发展的进程中，奏响壮丽的青春乐章。

薛进文要求，全体南开同学都应树立崇高理想信念，努力成为时代的中坚。各级学生会和研究生会组织要把握正确方向，找准自身定位，创新工作模式，丰富工作载体，积极参与和广大同学相关的校务活动，代表同学们的正当利益，反映同学们的意见和呼声，增强自身的凝聚力、向心力。各级学生会、研究生会的干部，要珍惜同学们的信任，不辜负组织上的期望，增强服务意识，脚踏实地工作、学习，发挥好广大同学与老师之间、与各级管理部门之间的桥梁纽带作用，带头成为全面发展的优秀人才。全校广大教职员工，各级管理服务部门，都要把促进学生健康成长作为一切工作的出发点和落脚点，关心关爱每一位学生，积极支持学生会、研究生会的工作，认真解决和解答学生会组织反映的困难和问题，发挥好各级学生自治组织在学校发展建设中的积极作用。

薛进文强调，我们党对青年学生寄予厚望，民族的未来、南开的未来取决于青年的素质。让我们携起手来，志存高远，脚踏实地，为祖国、为人民、为南开大学更加美好的明天而努力奋斗。

南开大学团委书记张宁宁代表学校团组织致贺词，向长期以来关心支持学生会、研究生会工作的各级领导和相关学院、部门表示感谢。希望学生会、研究生会着力加强自身建设，积极引领广大青年学生奋发成才。全校各级团组织要按照校党委要求，切实担负起指导责任，增强对青年学生的吸引力和凝聚力，推动学生会、研究生会沿着正确的方向前进。

庄烁今代表天津市学生联合会致贺词，向南开大学学生会、研究生会对学联的支持和帮助表示感谢，希望南开大学学生会、研究生会发挥好党联系青年的桥梁和纽带作用，紧紧围绕“建设世界知名高水平大学”这一学校发展的战略目标，不断加强自身建设，努力探索新的方法和途径，为加强和改进大学生思想政治教育工作作出新的更大的贡献。

天津大学学生会主席于学谦代表兄弟高校学生会、研究生会组织致贺词，希望在今后的工作中与南开增进友谊、加强合作、携手并进、共同发展。

开幕式后，龚克就学校发展建设作专题报告，分析了学校发展面临的形势和任务，对广大学生和学生会、研究生会提出希望。

龚克在报告中指出，“十二五”期间我校既面临着前所未有的有利外部环境，也面临着日益激烈的各种竞争。能否充分利用有利环境加快发展，在竞争中脱颖而出，关键在于我们能否认准“转型”趋势、抓住“转型”机会。“十一五”期间，我校在办学规模结构、师资队伍水平、教学质量、自主创新和承担重大项目能力、重点学科建设、服务社会特别是滨海新区开发开放、开展国际合作以及服务支撑体系建设、信息网络化建设、基础设施建设和学校收入方面都有长足的进步，但仍面临发展目标和发展资源的矛盾、发展要求和管理体制的矛盾、改革创新与传统观念的矛盾。第八次党代会为学校“十二五”改革发展提出了明确的奋斗目标和任务，在广大师生员工中达成重要共识。

龚克从发展环境和机遇、发展目标和思路、工作任务和重点、保障条件和措施等方面介绍了“十二五”期间学校事业发展规划的构想，并就“大力推进教学改革实施公能特色素质教育”，“基本建成津南校区形成多区协同发展态势”，“深化管理体制改革，建立健全现代大学制度”进行了重点解读。

龚克希望，南开学子能够认真学习贯彻胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会上的重要讲话精神，把文化知识学习和思想品德修养紧密结合起来，把创新思维和社会实践紧密结合起来，把全面发展和个性发展紧密结合起来。同时，还要加强立“公”增“能”的自觉性和主动性，为“公”、维“公”、奉“公”，“能”学习、“能”吃苦、“能”合作。学生会、研究生会要扎根广大学生，积极参与学校改革发展，不断健全学生代表大会制度，自觉成为党联系广大学生的桥梁，要有“自知之明”，把握学生的特点，立足于学，在自我服务、自我管理中学习成长。

龚克寄语广大南开学子：刻苦学习全面发展的一流学生是一流大学的必要条件，要倍加珍惜“积累人生能量的黄金N年”，立“知中国服务中国”之志，有志者事竟成。

本次大会为期两天，会议包括听取审议学生会第十八届委员会、研究生会第二十九届委员会工作报告、《&lt;南开大学学生会章程&gt;修正案》、《&lt;南开大学研究生会章程&gt;修正案》，选举学生会、研究生会新一届委员会等议程。</body></doc>