<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9472</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkdxb/system/2011/11/21/000045733.shtml</url><title>【1143期】引领青春航向 培育宏志英才--南开大学报</title><datetime>2011-11-21 00:00:00</datetime><body>——南开大学创新机制激励学生开展课外理论学习

本报记者 平 扬

日前，在全国学习贯彻党的十七届六中全会精神中央宣讲团动员会上，10家“理论宣讲先进集体”受到表彰，我校学生课外理论学习“三会”成为唯一获此殊荣的高校社团。

成绩绝非偶然。南开学子自主开展课外理论学习早已蔚然成风。多年来，学校充分发挥“第二课堂”的育人功能，引导学生关注国计民生、提高理论修养，致力于培养投身实践、甘于奉献的栋梁之材。

与理论学习“有缘”

每年的3月和9月，是高校学生社团纳新的旺季。与轮滑社团、动漫协会、棋类团体相比，理论学习型社团的展台前总显出几分安静严肃。但这不意味着青年大学生与理论学习“绝缘”。南开就活跃着一群有志青年，他们自觉学习理论知识，关注热点时政，弘扬时代主旋律；他们积极搭建自我教育的舞台，使理论学习社团成为一面鲜明旗帜。

早在1989年，为了满足同学们系统地学习理论知识、理性思考现实问题的热切需求，马克思主义理论业余学习小组率先成立。成员主要由学生骨干、党员、入党积极分子和部分优秀团员组成。他们定期开展讲座、讨论，通过各种方式自觉学习马克思主义基本原理，有计划地进行各项理论研究。一捧炽热的红色之光由此点燃，并从此在一届届学子中薪火传承。

近年来，在学校团委的指导下，一系列学生课外理论学习社团相继成立。1998年9月，南开大学在全国高校中率先成立了“学生邓小平理论研究会”；2002年至2007年，“三个代表”重要思想研究会、学习科学发展观研究会相继诞生。它们始终坚持着“学生学习、宣传、运用党的创新理论兴趣小组”的定位、“培养马克思主义理论小行家”的目标和“以学习带动研究，以活动广泛宣传，以实践升华理解”的发展方向。

曾在学生课外理论学习社团担任骨干的马克思主义教育学院2010级博士生王雪超说：“这种喜闻乐见的学习方式使我们拥有了共同的前进目标，大家在这块阵地上获得了前行动力。”

这些“红色社团”为南开学子深入学习理论知识提供了强有力的组织保证。近年来，他们不断创新“思想入脑”的形式，拓宽学子的学习思路，举办了以“纪念中国共产党成立90周年”、“纪念辛亥革命100周年”为主题的征文比赛、研讨会，打造了“热点面对面”、“勤学爱读·书香南开”读书分享活动、“黄埔关注”等理论学习的品牌活动。

辛勤耕耘结硕果。理论“三会”连续多次获评全国和天津市“优秀学生社团”。2009年，由学生理论“三会”承办的“南开大学青年阅读工程”，入选“全民阅读活动优秀项目”，受到中宣部和新闻出版总署联合表彰。

校党委副书记、副校长杨克欣评价说，一直以来，这些“红色社团”始终坚持与时俱进的发展方针，以敏锐的洞察力捕捉时代发展的强音，使社团自身具备了生机和活力，营造了课外理论学习的良好氛围。

使理论学习“有趣”

如今，同学们争相申请课外理论研究立项已在全校形成新风尚。不同专业、年级的同学们组成团队，争相围绕国计民生开展调查研究，踊跃为国家社会经济发展建言献策。据统计，这类由同学们主动申请、独立完成的课题，平均每年超过40项。

为了在全校形成课外理论学习的浓郁氛围，鼓励更多同学将学习热情转化为深入研究的兴趣，近年来，学校努力探索以制度鼓励、规范学生课外理论学习的新举措。

2001年，南开在全国率先颁发“学生学习邓小平理论和‘三个代表’重要思想奖励金”，对在理论学习活动中涌现出的先进集体和个人进行表彰。随后，学生课外理论研究立项制度、学生课外理论学习专业导师制度等应运而生，一套完善的激励机制逐步形成。

今年初，学校又为学生开展课外理论学习聘请了首批朋辈辅导员。辅导员们均为相关专业的在读博士生，他们既能发挥专业特长，又能发挥与同学们年龄相近、容易沟通的优势，帮助同学们开展学习。

作为首批受聘的辅导员之一，周恩来政府管理学院2010级博士生张翔感触颇深：“用‘亲朋好友式’的辅导方式，可以顺利实现‘零隔阂’的效果。更重要的是，在与学弟学妹的交流中的思想火花也能帮助我们启发思路，开阔研究视野。”

提问题、找答案、学理论，在系列创新措施的激励下，南开形成了活跃的“学生理论圈”，近5年来，同学们已累计撰写数千篇理论学习文章，参与编辑相关刊物20余种，结集刊印了《南开大学学生理论学习文集》6册。

“我们学会了运用科学的思维方法分析现实问题，更愿意主动寻求解决问题的办法。”周恩来政府管理学院2009级本科生仲丹丹加入“理论圈”后发觉理论学习“真有趣”。

“只有符合同学们需求的制度才能真正焕发活力。”学校团委书记张宁宁发现，近年来，投身理论学习与研究的同学越来越多，学习热情愈发浓厚，研究课题逐渐深入，蓬勃的学习热潮正在南开兴起。

让理论学习“有用”

马克思主义教育学院2008级博士生吴荣生，面对大都市丰厚的薪酬和舒适的工作环境，毅然选择回到沂蒙山区工作。毕业离校之际，他告诉有着相同志趣的学弟学妹们：“有机会到我工作的地方找我，咱们到英烈灵前再上一节课！”

在学校的精心教育与科学引导下，学子们没有让学问束之高阁、让理论宣讲流于空谈，他们在脚踏实地的社会实践中做到“知行合一”，把“认识”世界的追求化作“改造”世界的行动。

每年寒暑假，南开都要组织60多支社会实践示范队，足迹遍布全国26个省市地区。他们前往革命老区，参观纪念馆，缅怀革命先烈，观看历史遗迹，重温入党誓词，学唱革命歌曲，通过举办一系列主题教育活动，进一步明确自己肩负的使命。

他们走进社区，举办报告会、热点问答、书法表演、竹板唱词等丰富多彩的活动，向基层群众宣讲党的重要理论和国家大政方针，和群众一起重温党的光辉历史和伟大成就，倡导良好社会风尚。

他们深入农村，开展形势政策讲座，进行科普知识咨询，为社会主义新农村建设出谋划策，帮助基层群众树立起对各项政策的正确认识，让科学理论入户下乡。

他们组建党员服务团，围绕政府重点课题，积极开展调研，为工农业生产建设部门排忧解难，服务地区经济社会建设。

今年暑假，南开的学生理论知识宣讲员们还专门组成20余人的实践团队，利用1个月时间，在天津市区和滨海新区寻访了许多行业的老党员，接受革命传统教育。这支社会实践队成功入选由团中央组织遴选的2011年全国大中专学生暑期“三下乡”社会实践重点团队。宣讲团成员在实践中增长了才干，更加深化了对马克思主义创新理论的理解与认同。

从2007年留校任教便开始指导学生开展课外理论学习实践的马克思主义教育学院副教授张健认为：“在互动中，我们更加了解学生的思想和需求，这便于我们回到课堂时进一步丰富教学内容、调整教学方法，这是一次次共同的学习和进步。”

“行胜于言，我们理想中的学生课外理论学习，归根到底是教会青年既要登高望远又要投身实践，让他们在大学的学习阶段确立奋斗目标，刻苦学习最先进的理论知识，在实践中检验所学的成果，牢固树立增长才干、服务社会的价值观念。”杨克欣说。

以平台吸引学生，以措施激励学生，以实践锻炼学生，南开高举理论旗帜引领青年思想，让火热青春焕发勃勃生机。如今，从人人向往的“红色社团”到竞相参与的“学生课外理论圈”，再到走遍全国的社会实践示范队；从一个只有十余名会员的校内学习小组到一方涵盖本、硕、博上千名学子的“红色阵地”，再到一次次奉献社会的实践行动，学生们自觉开展课外理论学习的热情越燃越旺。</body></doc>