<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9528</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/11/04/000042854.shtml</url><title>凝心聚智 共绘宏图――中共南开大学第八次党代会报告起草纪实-党代会,报告-南开要闻</title><datetime>2011-11-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 南 宣

2011年9月26日，本是一个普通的日子。而对南开的历史来说，注定已成为不平凡的时刻。这一天，承载着光荣使命的南开大学第八次党员代表大会隆重召开，南开的发展从此迈上了新的历史阶段。

薛进文代表中共南开大学第七届委员会所作的大会报告《坚持育人为本，强化质量特色，努力建设世界知名高水平大学》，赢得了大会代表的阵阵掌声。这热烈的掌声传递着南开全体党员和师生的共同心声。闭幕大会上，报告全票通过。

这份备受师生关注的报告，诞生在一个特殊的历史时期：中国教育事业因为优先发展的地位与改革创新的勇气而意气风发，高等教育正在走以质量提升为核心的内涵式发展道路，全面实施素质教育的要求愈发迫切；天津经济社会快速发展，纳入国家总体发展战略的滨海新区开发开放深入推进，学校发展的区域环境更加优越，从地方经济社会发展中获取的支撑力和推动力更加强劲，发展平台更加广阔；南开大学津南新校区即将开建，学校借此契机重整学科资源、改善办学条件，发展态势空前良好。

最为振奋人心的是：2011年4月胡锦涛总书记视察天津时，亲自听取了学校关于津南新校区建设的汇报并作出重要指示，对南开发展寄予厚望。

在党中央、国务院的亲切关怀下，在教育部和天津市委的坚强领导下，全体南开人正朝着世界一流大学的目标，阔步迈进。

在这样的背景下，第八次党代会报告要引领南开未来发展，必须解答新时期新阶段南开“培养什么样的人”和“怎样培养人”的历史性课题。报告对此作出了让全校师生满意的回答。

这份历时七个月、十易其稿，体现中央精神、适应时代要求、符合南开实际、反映师生意愿的报告是怎么产生的？

紧扣高等教育发展的时代脉搏。报告起草工作自始至终都在学校党委领导下进行，充分体现了校领导班子办学的新思路。

党代会报告是全面总结过去工作和经验，科学谋划学校未来发展的纲领性文件。起草一个好的报告，是开好党代会的一项重要工作。

学校党委对第八次党代会报告的起草工作高度重视，起草工作始终在学校党委的领导下有序进行。年初，学校党委下发《关于南开大学第八次党员代表大会筹备工作的安排意见》，成立宣传工作组，正式启动了报告起草工作。

校党委书记薛进文、校长龚克出席专题会议，明确提出了报告起草的指导思想：高举中国特色社会主义伟大旗帜，以科学发展观为统领，深入贯彻落实《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》、《国家中长期教育改革和发展规划纲要》，实事求是地总结第七次党代会以来的工作，科学制定今后一段时期学校的奋斗目标和主要任务。强调要充分考虑党代会报告的特点，体现方向性、战略性、前瞻性和指导性，充分发扬民主，使报告的形成过程成为坚持党的思想路线、群众路线的过程，成为集思广益、凝聚共识的过程，成为促进学校改革和事业发展的过程。同时，对报告的主题、框架、写作原则等都给予具体的指导。学校党委先后多次召开座谈会征求基层党员干部、学生代表、离退休老同志、党外人士对报告的修改意见与建议。

在党委的直接领导下，成立了由学校办公室、党委宣传部组成的报告起草小组，提出了“认清形势、找准定位、吃透精神、借鉴高校、注意继承、重在创新、南开特色、保证质量”的写作要求。起草小组召开工作会议20余次，从报告基本框架、总体思路、体裁内容到具体措辞乃至标点符号，都认真研讨和修改。

学校党政班子的领导同志都十分重视关心报告的起草工作，他们结合自己分管的工作，对报告起草和修改给予了具体指导，提出了许多新思路、新观点、新举措。

贯彻群众路线，凝聚各方智慧。报告起草和形成过程，是凝聚共识、振奋精神的过程，寄托了广大师生对学校发展的新愿景。

坚持党的群众路线，充分发扬民主，集中全校师生智慧，广泛听取各方面意见和建议，是报告起草工作的不竭源泉。党代会报告起草得成功与否，关键在于能不能全面反映全校各级党组织、1.33万名共产党员和广大师生的共同愿望。

这是一份自调研而始的报告。薛进文在第一次报告起草工作会上就明确提出：“报告必须集中全校各级党组织和各方面智慧及意见，反映全体师生的愿望和意志，最大限度地凝聚发展共识”。

3月份，学校下发文件《关于开展学校第八次党代会报告起草调研工作的通知》，针对党代会报告起草的8个主要问题，在全校师生中进行专题调研。同时从3月中旬到4月底，通过座谈会等方式，征求了各学院，机关、直属单位和后勤部门，教代会工会，学生党员，离退休老同志等有关方面代表的意见和建议。

从报告起草的第一刻开始，就有一个清醒的思路：源于实践、指导实践。跳出学校看全局，走出机关听民意，结合当前看长远。近两个月中，百余人直接参与调研，为起草党代会报告作准备。思路在调研中开阔，思想在调研中深刻。随着调研的深入，一系列带全局性、战略性、根本性的思考逐步取得共识。

报告起草组深感责任重大、使命光荣，因为这绝不只是布一篇文章的局，而是在谋南开未来五年的势。

没有深厚的理论根基，产生不出耀眼的思想火花。从接受任务的那一刻起，起草组成员作了充分准备，搜集了大量有价值的材料，为高质量地完成报告起草任务奠定坚实基础。十六大以来从中央到天津市的重要文件、各级领导对高等教育的要求、兄弟高校的党代会报告、各种理论著作……资料摞得比人还高，理论和政策素养也随之“长高”。

《报告》最初有两个版本的提纲，传统版和创新版。传统版写法大致是按照固定的三部分模式：回顾总结、奋斗目标与主要任务、党的建设。

学校党委最终选定四部分框架的创新版，在三部分的基础上，将发展形势与历史方位独立成章。发展的道路上充满希望和机遇，也交织着压力和挑战。正确的工作思路必须建立在准确的形势判断和分析的基础上。只有审视国内外高等教育发展的大趋势，找准南开大学的历史方位，紧扣时代脉搏，强化忧患意识，跳出学校看竞争，围绕育人谋思路，才能率先发展、科学发展。

提纲、初稿、改稿，平均几天一次较大改动。讨论再讨论，磨砺再磨砺。起草工作沿着民主决策、科学决策的轨道前行。

《报告》初稿形成后，5月6日，校党委中心组召开扩大会议，专题讨论。之后经过“三上三下”，在校领导班子成员、“两委”委员和各分党委、各部门中广泛征求意见。

起草小组对反馈回来的200余条意见建议逐条归纳梳理，反复推敲之间，各方面的意见都基本得到了吸收采纳。《报告》初稿进行的较大调整和补充修改，有73处。

6月至7月，校党委召开了第八次党代会12个代表团座谈会，专门听取大家对《报告》的意见，共征求到修改意见150余条，对报告修改47处。

涓涓细流，汇聚成川。《报告》荟萃各方智慧，饱含师生意愿。

“在新一轮的高等教育改革发展中，在新一轮兄弟学校竞相发展和竞争中，一定要让南开大学脱颖而出，体现出我们独到的优势和特色。”

“南开要在精心规划建设津南校区的同时，重新、系统地规划八里台校区，南开不能离了‘根’。”

“要以育人质量构筑南开特色。”

“要深入开展有南开特色的‘公能’素质教育，从知识教育转变到素质教育，进而是卓越教育。”

“希望学校积极推进各项目标任务的落实，进一步谋划学科建设、国际化办学等方面的具体发展举措，逐步建立具有国际水准的南开特色质量观。”

“南开的学科建设应该是：重点学科辐射下整个学科体系的完整发展。”

“在面临社会转型期的复杂环境中，要扬长避短，敢于跳出不符合教育发展规律的社会评价指标体系的束缚，来谋划设计自己的质量和特色的评价体系，树立自己的大学精神，树立大学自尊自信的独立精神。”

……

李正名院士在亲自书写提交给报告起草组的建议中说：南开大学的宝贵遗产要一代代传下去，不然在各大学几乎“千人一面”的形势下，不强调南开的特色，就可能被淹没到一般性大学的传统中去了。

从领导干部到普通党员，从专家教授到离退休人员，有的洋洋千言，站位高远；有的言简意赅，发自肺腑。一条条意见，一个个建议，像新鲜血液，为报告注入丰富养料。

学校领导反复强调，“凡是大家的意见，能吸收的，都要尽可能地吸收。”“谁说过的话都可以讨论修改”。

很多教师、党员干部们就每个问题怎么表述，逐字逐句地提出建议，交上去后，过了几天觉得哪个表述还有问题，又向报告起草组建议这个词改成另一个词。向老同志征求意见时，原定两个小时结束的会议，在热烈讨论中延长到4个小时。

这些意见和建议，饱含了全校师生员工对南开发展的深切关注和浓厚情感。

7月22日至23日，学校召开2011年第八次党委常委(扩大)会议，听取了校党委常委深入基层单位，同第八次党代会代表分组讨论党代会工作报告、广泛听取意见建议情况及《报告》起草修改情况的汇报。会议对《报告》(征求意见稿)进行了认真讨论，同意《报告》的总体框架和主要内容。大家一致认为：当前高等教育的格局是新一轮质量和特色的竞争。对于南开来讲，这是非常好的环境和发展契机。立足于对历史方位的研判，南开必须坚持“质量和特色”两大主题。

会后，起草小组再次对《报告》作了认真修改。其中，最大的改动就是：把原先的“三大战略”调整为“两大主题”。

9月上旬，学校党委就《报告》再次向校领导班子成员、“两委”委员、各分党委书记、各部门负责人书面征求意见，共征求修改意见50余条。起草小组对《报告》进行了20处修改。

9月22日，本年度第四次党委全委(扩大)会议审议并通过了提交学校第八次党代会的党委工作报告。

据不完全统计，在《报告》形成过程中，先后有500余人次直接参与讨论修改，共收到各方面修改意见建议千余条。可以说，报告在起草过程中征求意见之广前所未有。

反复推敲出精品。一稿、二稿、三稿……《报告》十易其稿，并在一次次的修改中逐步完善、成熟。《报告》的内容更加充实，文字更加精练，篇幅更加紧凑。一个催人奋进的发展蓝图在发扬民主、集思广益、汇聚众智中绘就。时光在研讨调查中流走，在废寝忘食中度过，这200多个难忘的日子，报告起草组每位同志都记忆深刻。

9月26日，第八次党代会开幕，《报告》呈现在各位代表面前。大会期间，代表们以对南开的高度责任感使命感对报告进行了认真、深入、热烈的讨论和审议。

龙以明代表说：“人才对大学的发展十分重要,尤其是优秀的青年教师、科研人员。希望进一步理清人才引进工作渠道，为引进人才创造良好的工作环境和成长环境，使他们能够为南开贡献自己的力量。”

逄锦聚代表说：“我们需要进一步提炼拔尖创新人才培养的经验，总结办学经验，巩固优势，发扬特色。”

南炳文代表说：“党代会报告回顾成绩，振奋精神；总结体会，启发心智；分析形势，清醒头脑；安排工作，明确抓手；推进党建，增强信心。希望学校出台相关配套政策，把党代会精神和报告的要求落到实处。”

学生代表董倩倩说：“报告中总结的南开发展成就的各个方面都能在学生的学习、生活中体现。希望学校在今后的发展建设中更加关心关注学生的发展和需求，希望南开越来越好。”

……

根据代表讨论审议的意见和建议，按照大会主席团的要求，报告起草组在党代会后又对《报告》进行了70处修改。

群策群力，广纳贤言。可以说，《报告》的起草和形成过程，是潜心学习、深入调研、理清思路的过程，是广开言路、发扬民主、科学决策的过程，是统一思想、凝聚力量、推动工作的过程，反映了全校共产党员和广大师生员工的意志。

在这个过程中，全校各级党组织、全体党员、师生员工最大限度地形成共识、扩大共识，明确了南开发展的目标、方向和任务。从某种意义上说，这比报告本身更为重要。一条发扬民主、集思广益、汇聚民智的报告起草路线图，聚焦的是南开人发自肺腑的心声！

继往开来，迈向一流。党代会报告坚持育人为本，通篇贯穿质量、特色主题，谱写出学校发展的新篇章。

一份好报告就是一个正确的行动纲领。薛进文强调：“《报告》要鼓舞南开人心、坚定发展信心，使学校在新的历史起点上实现新的科学发展。”

在听取报告时，代表们多次报以热烈的掌声。这掌声就是强烈的共鸣。

这是振奋人心的报告。回眸间，每一组数据、每一串硕果、每一条经验都激动人心。这是开拓奋进的报告。展望处，宏伟蓝图壮美如画，发展号角战鼓催征。

大会决议：同意《报告》对学校当前面临形势和所处历史方位的分析。要求全校各级党组织和全体党员必须认清形势、明确方位、找准定位，切实增强大局意识、责任意识、忧患意识，抢抓机遇、应对挑战，全面加快建设世界知名高水平大学的步伐。

南开人的雄心壮志在这里澎湃，化作科学发展、迈向一流的宣言。

凝练更添厚重。《报告》通篇约15000字，但内容丰富，思想深刻，重点突出，高屋建瓴。既对过去的经验进行了科学总结，又提出了今后工作的奋斗目标、指导思想和主要任务；既贯彻了中央精神，又符合南开实际，提神鼓劲，为今后5年的发展指明了方向。

平实更显务实。《报告》通篇文风朴实，篇幅不长，文字简练。使全校党员干部和师生员工从中受到鼓舞、得到激励、看到责任，一如南开始终倡导和践行的求真务实、埋头苦干、攻坚克难的作风。

所有这些，透过《报告》传递出一个重要信息：南开正在以前所未有的豪迈气概和坚定不移的信心，向着一个崭新的历史高度挺进。

这是迈向世界知名高水平大学的行动纲领——

胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会上的重要讲话中强调指出：“建设若干所世界一流大学和一批高水平大学，是我们建设人才强国和创新型国家的重大战略举措。”这为我们进一步明确了世界一流大学和高水平大学建设在国家发展中的战略地位，指明了今后一流大学建设的战略思路和方向。

在新的发展时期，党中央、国务院和天津市委都对南开大学寄予厚望。按照新要求、新使命，基于对高等教育未来发展态势的深入分析和清醒认识，在广泛凝聚共识的基础上，南开下一阶段的奋斗目标逐渐清晰。

“以高素质人才培养为根本任务，努力成为贯彻科学发展观、实施素质教育的排头兵，走在教育改革创新的前列，走在学术研究创新的前列，走在服务社会发展的前列，走在文化传承创新的前列；基本形成‘公能’特色的南开素质教育体系、有利于交叉集成创新的学科体系、前沿与需求导向的科学研究体系，形成公能兼济、结构合理的高水平教工队伍，基本建成津南校区并形成多区协同发展的良好态势，显著提高管理服务和资源共享的水平与效率。在此基础上，到2019年建校100周年，基本建成科学发展、特色鲜明的世界知名高水平大学，为创建世界一流大学奠定坚实的基础。”

代表们都说：“排头兵”和“走在前列”的定位，映衬出了南开过去、现在和将来在中国高等教育发展史中的稳健步伐。

这是南开“公能”素质教育的宣言书——

2011年9月4日，国务院总理温家宝看望著名科学家叶笃正时，叶老向温总理建议：应该把南开老校长张伯苓的教育思想和西南联大的教育思想好好总结一下。

而此前，温总理视察南开，精辟阐释了南开道路、品格、精神的深刻内涵，嘱托南开坚持爱国道路、光大公能品格、弘扬青春精神。

新时期新起点，如何不负厚望，深化教育教学改革，深入实践和传承南开的办学传统？《报告》回答了怎样在育人为本中突出质量与特色，全面提高南开教育创新能力的时代课题。创新性地提出了构建新时期“公能”特色的南开素质教育体系，基本形成以德为先、能力为重、德智体美全面发展的“公能”培养模式。

《报告》正式提出制定《南开大学素质教育纲要》，继承张伯苓校长的教育思想，赓续南开的优良办学传统，打造南开特色的育人模式，助力大学生的全面发展。全面实施“公能”素质教育的号角，正响彻南开园。三大转变即将逐步实现：从以学科为本转变为以学生为本，从面向知识转变为面向素质，从以教为主转变为以学为主。

校长龚克说：“让每一名经过南开教育的南开人，在心灵深处印上南开烙印。”

这是南开全面加强党的建设的坚实保证——

事业成败，关键在党、关键在人。南开大学是最早受到党的积极影响的中国高校之一。无论是革命战争年代，还是改革建设时期，学校各级党组织都能始终发挥战斗堡垒作用，广大共产党员都能始终发挥先锋模范作用，以坚强的党性原则、严格的组织纪律、无私的奉献精神和开拓创新的优秀品格，为中国革命和建设、为党的教育事业、为南开大学的改革和发展而不懈奋斗。

《报告》对学校党建工作进行了全面部署，着重提出进一步加强党的思想建设、组织建设、制度建设、作风建设和反腐倡廉建设、发挥党的政治优势等5个“进一步加强”，以改革创新精神全面推进党的建设，共建师生校友热爱的美好南开家园，为建设世界知名高水平大学提供强大动力和坚强保证。

与以往相比，《报告》在加强党的建设方面出现了许多新思路、新提法。“不断提高党的建设科学化水平”、“把科学发展观内化为办学观、教育观，转化为促进学校改革发展的实际行动”、“健全人才工作体制机制，开创人才辈出、人尽其才新局面”、“积极推进党内民主建设，探索扩大党内基层民主的多种实现形式”、“创新学生参与治校的机制”等等，把握了时代性、规律性、创造性的有机统一。

一段生动的历史刚刚结束，一条崭新的征程正在开启。15000字的《报告》，凝聚着南开师生的万众智慧，更昭示着南开发展的美好未来。目标指引航向，众志成就伟业。南开人坚信，以第八次党代会为新的起点，南开大学的发展将掀开光辉灿烂新篇！</body></doc>