<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9529</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/11/03/000042774.shtml</url><title>校中心组集体学习十七届六中全会精神-中心组,十七届六中全会-南开要闻</title><datetime>2011-11-03 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 王凤 摄影 陈晨)11月2日，校党委中心组集体学习十七届六中全会精神。校党委书记薛进文主持学习会。校中心组成员及有关部门负责人参加。

薛进文传达了中央宣讲团党的十七届六中全会精神报告会精神，指出，党的十七届六中全会全面总结了我们党领导文化建设的成就和经验，深刻分析了文化建设面临的形势和任务，确立了建设社会主义文化强国的战略目标，为当前和今后一个时期我国文化改革发展指明了方向。上半年，胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会上的讲话中提出，高等教育是优秀文化传承的重要载体和思想文化创新的重要源泉，全面提高高等教育质量，必须大力推进文化传承创新。在这样的背景下，深入学习贯彻十七届六中全会精神具有特殊的意义。高校作为传播社会主义先进文化、培养社会主义先进文化建设者的主阵地，有责任也有能力在提升国家文化软实力，实现社会主义文化大发展大繁荣中作出应有的贡献。因此，南开大学必须在建设社会主义文化强国、在天津建设文化强市的进程中勇担责任、有所作为。

薛进文强调，要结合学校的具体情况，认真学习贯彻全会精神，发挥南开优势，在文化传承与创新中育人，为社会主义文化建设作出贡献。

一是坚持理论引领与理论创新。把学习宣传贯彻十七届六中全会精神与深入贯彻落实教育规划纲要紧密结合起来。坚持不懈地用中国特色社会主义理论体系武装师生，深入推进马克思主义理论研究和建设工程，加强重点学科体系和教材体系建设，深入推动中国特色社会主义理论体系进教材、进课堂、进头脑。充分发挥高校文化传承创新的职能，在推动文化的创新创造，尤其是在文化价值建构与精神引领方面作出贡献。坚持以重大现实问题为主攻方向，加强对全局性、战略性、前瞻性问题的研究，加快哲学社会科学成果转化，更好服务经济社会发展。

二是加强校园文化建设。通过校园文化建设营造浓厚的人文气息，着力体现办学特色，提升师生文化素养，努力让师生融入学校文化，吸收优秀文化，在文化中净化心灵，使南开成为培养和塑造“文化人”的发源地。目前，要特别把发展积极健康的网络文化作为提高校园文化软实力的新引擎，努力使其成为传播校园主流文化的新阵地、服务学术的新平台、活跃师生文化生活的新空间。

三是加强相关学科专业建设，增强文化科研服务能力。要进一步增强投身文化建设的责任感和使命感，加强相关学科专业建设，努力造就一批高层次文化领军人物和高素质文化人才队伍。全面加强文化领域的学术研究，不断推出高质量的学术精品力作。努力提升服务文化建设的意识和能力，自觉担当起思想库、信息库和智囊团的作用。利用高校优势，积极搭建高端国际文化交流平台。

校长龚克传达了天津市委九届十一次全会精神，强调，实施“文化强国”战略与天津推进文化强市建设，在对负有人才培养、科学研究、社会服务、文化传承创新四大职能的高校提出严峻挑战的同时，也带来了前所未有的发展机遇。

一是牢固树立文化育人的教育理念。文化大发展大繁荣必然要带来公民素质的大提升。学校要加强社会主义先进文化教育，加强诚信教育，弘扬科学精神，普及科学知识，培养德智体美全面发展的人才。要进一步夯实教育基础环节，强化道德教育和道德认知，把德育融合到学校教育教学各个环节。发挥党团组织的辐射带动作用，激励学生自觉做社会主义先进文化的传承者和践行者。要大力加强教师教风和干部作风建设，强化社会公德、职业道德、学术道德教育，进一步丰富师生员工的校园文化生活，营造良好的育人环境与氛围。

二是在繁荣发展哲学社会科学中有所作为。要以全会提出的建设具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学战略性指导思想为标杆，坚持贯彻落实马克思主义和科学发展观，树立科研自信，立足当前，放眼长远，积极服务国家战略，深入扎实做好各项研究工作，为国家文化建设建言献策。

三是促进文化与科技融合发展。高校应在遵循体制改革与协同发展的规律中，按照产、学、研结合的方式，实现创新型人才培养与社会主义文化战略设想的对接。不断深化校企、校地等各种合作，联合开展文化课题研究，服务文化产业发展，增强文化科研和服务能力。

与会者认真学习了十七届六中全会的有关文件，并结合全会精神和我校实际，就学校如何学习贯彻全会精神进行了认真的研讨。大家一致认为，十七届六中全会是我们党在全面建设小康社会关键时期和深化改革开放、加快转变经济发展方式的攻坚时期召开的一次十分重要的会议。学校各级党组织要把学习领会全会精神作为今后一个时期一项十分重要的政治任务，通过组织座谈会、报告会、专题讲座等形式，深化对全会精神的理解把握。要将学习贯彻十七届六中全会精神与加强大学文化建设结合起来，把社会主义核心价值体系融入师生思想政治教育全过程。进一步加强学校哲学社会科学研究基地(机构)的建设，积极开展文化课题研究。</body></doc>