<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9553</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/10/27/000042256.shtml</url><title>第二届国际投资论坛在南开大学举行--南开要闻</title><datetime>2011-10-27 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（通讯员 葛顺奇 盛丹）日前，由中国经济学会主办，南开大学跨国公司研究中心、国际经济研究所、国际经济贸易系和天津外国语大学联合承办的第二届国际投资论坛在南开大学举行。南开大学副校长佟家栋、中国世界经济学会秘书长邵滨鸿出席并致辞。

论坛以“跨国投资与发展：政策与制度的创新”为主题，来自商务部、外管局、各著名院校的专家学者以及企业界的代表参加了本次论坛，并围绕“中国对外直接投资的跨国投资与发展：全球视角与政策”、“跨国投资与发展：中国实践”、“中国企业跨国投资与发展：规制与策略”、“中国企业跨国投资与发展：理论分析”等议题展开热烈的讨论。

随着中国经济持续增长，发展壮大的中国企业将目光转向海外，对外直接投资(FDI)成为中国“走出去”发展战略的重要依托。据联合国贸易和发展会议《2011世界投资报告》显示，2010年南亚、东亚和东南亚的FDI流出达到2300亿美元左右，而中国内地和中国香港则是这个地区最大的FDI流出来源国(地区)，分别达到了创纪录的760亿美元和680亿美元。中国的FDI流出以及GDP首次超过日本，FDI流出量占全球FDI总流出量的5.2%，在世界主要国家或地区中位居第五。并且，未来几年中国企业对外直接投资的趋势还将不断增强。

佟家栋在致辞中指出，以企业为主导、以企业为细胞的全球化的过程，实际上是贸易、投资、金融、人才流动、人员流动和劳动力流动的全球一体化的过程。在学术领域面临着两个非常重要的问题，一是企业在现在条件下如何开展贸易投资，二是从空间上如何安排企业的分工、合作、一体化，在全球范围内如何去有效的运行和发展。

外汇管理局监察管理司司长王允贵介绍，当前中国企业对外投资主要面临三大难题：融资难，对投资目的国的法律法规以及文化不了解，缺乏竞争力。王允贵指出，如果想提高中国企业的核心竞争力，还是要解决中国的体制和机制问题，深化改革，使中国企业真正取得国际竞争优势。

南开大学校长助理、跨国公司研究中心主任冼国明在发表演讲时表示，中国企业国际化的发展，是中国宏观经济增长方式的一个缩影。改革开放30多年来，投资驱动是中国经济发展的一个主要因素。随着投资的增长，中国产生了大量的对能源和资源的需求，在国内这些能源、资源需求供应不足的情况下，必然会促使企业在海外寻求新的资源能源供应保证。这样的增长模式必然导致中国在资源、能源行业的大规模对外投资。作为国家战略的反映，中国对外直接投资的主体必然是大型的国有企业，因为这些企业才具有这些实力和能力在海外获得这些能源和资源的供应。冼国明指出，在30多年来依靠投资驱动发展过程中，中国企业独立自主创新能力实际上在某种程度上被压抑和排斥了，导致中国企业本身所拥有的优势相对比较低。相对国营企业的发展，民营企业的发展到目前为止还是比较弱的。所以就导致以国有为主体的能源资源投资格局，以及相应的租赁和商务的发展，这是和许多发达国家以及新兴发展中国家不同的投资发展的宏观模式。这个模式，短期内很难予以改变。冼国明认为，这种情况下，宏观政策应该给企业必要的资金和技术支持，同时建立一个知识培训和指导体系，建立资料库，减少企业的成本，协助企业进行谈判，给予中国企业必要的制度保障。在技术层面，技术能力建设是企业开展国际化的根本，中国企业应该注重自身的技术积累和研发，同时提高培训能力和消化能力。

上海社科院世经所所长张幼文表示，由于国际直接投资超越了贸易成为当今世界经济最本质、最基础、最核心的特征，世界经济出现了九大变化：一是全球经济发展特征的变化，也就是板块差别；二是国际贸易数量结构的变化；三是国际分配的原理发生了变化；四是世界经济增长的成因发生了变化；五是两类国家增长格局的变化；六是GDP内在含义的变化；七是国家竞争力主要标志的变化；八是当代国家竞争优势的内容发生了变化；九是均衡状态发生了变化。张幼文称，由于世界经济发生了重大变化，我们的发展政策和发展战略，必须清醒认识到，对外资流的各种激励政策，必然会导致对内资的一种挤压，也包括对国外资本和国内劳动力价格的扭曲。其次，世贸组织应该提升它的功能，提升对全球直接投资的治理功能，应当避免在国际直接投资上的过度竞争。此外，我们应该明确，产业结构升级不能作为一个国家长期意义上的战略发展核心，要素培育的政策应该作为基本战略。

本次论坛共收到中英文论文五十余篇，经过专家的严格评审，最终有34篇高质量的论文入选。</body></doc>