<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9571</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2011/10/23/000042127.shtml</url><title>天津日报：党的十七届六中全会在本市广大干部群众中产生强烈反响-六中全会-媒体南开</title><datetime>2011-10-23 00:00:00</datetime><body>本报记者 汪伟 张鸣岐 杜洋洋 廖晨霞 陈忠权见习记者王音

刚刚闭幕的党的十七届六中全会，从中国特色社会主义事业总体布局的高度，部署了深化文化体制改革、推动社会主义文化大发展大繁荣，强调要坚持中国特色社会主义文化发展道路，努力建设社会主义文化强国。本市广大干部群众表示，这充分体现了我们党文化上的高度自觉和政治上的远见卓识，必将激励全党和全国各族人民在坚持和发展中国特色社会主义伟大实践中进行文化创造，为人类文明作出更大贡献。

文化强国意义重大影响深远

党的十七届六中全会制定了建设社会主义文化强国的行动纲领，广大干部群众认为，这个纲领振奋人心，意义重大，影响深远。

天津社会科学院社会学研究所所长张宝义说，全会提出了关于文化建设和文化体制改革等重要内容，是近年来国家关于文化发展的一次重大战略部署。随着我国经济社会发展，国力增强，人民群众对文化的需求逐渐提升，为文化的大发展大繁荣提供了良好契机。

南开大学党委书记薛进文说，建设社会主义文化强国，大学作为文化传承创新的重要高地，应当在推动社会主义文化大发展大繁荣中肩负起自身的历史使命与责任，走在传承和弘扬中华优秀传统文化的前列，走在倡导和发展社会主义先进文化的前列，走在繁荣和发展哲学社会科学的前列，走在增强和提升国家文化软实力的前列，为建设社会主义文化强国作出重要的贡献。

蓟县文联主席赵海军表示，用文艺服务群众、服务基层，下大力量抓创作、抓精品、抓艺术生产，多创作生产出优秀的文艺作品，努力打造文艺精品，争创文化品牌，为文化强县、文化强市、文化强国作出贡献。

“文化淬炼时代精神，文化凝聚奋斗力量。”天津师范大学政治与行政学院教师侯新鸿表示，作为一名教师，要始终牢记责任和使命，忠实履行教书育人责任，为推进文化传承创新，为建设社会主义文化强国作出应有的贡献。

弘扬民族精神和时代精神

党的十七届六中全会提出，“社会主义核心价值体系是兴国之魂，是社会主义先进文化的精髓，决定着中国特色社会主义发展方向。”给广大干部群众留下深刻印象。

天津财经大学党委书记王玉英认为，必须把社会主义核心价值体系融入国民教育、精神文明建设和党的建设全过程。高等学校是培养人才的地方，必须自觉地把社会主义核心价值体系融入到教书育人中，努力把学校建设成为社会主义先进文化的重要窗口和文化繁荣的“辐射源”。

天津大学电子信息工程学院副教授徐江涛表示，文化传承创新是大学的重要责任和使命，作为高校青年教师，在教育和科研工作中，大力倡导崇尚科学、追求真理的价值观念，努力培养理论基础厚、专业口径宽、实践能力强、综合素质高的高级专门人才。

红桥区西于庄街明心艺术团是一支全部由视障残疾人组建的社区文化团体，成立至今已有6年多的时间。明心艺术团团长张智玉说，党的十七届六中全会传来建设社会主义文化强国这一振奋人心的消息，我们倍受鼓舞，我们要通过多种文艺形式，让民族精神、时代精神在社区广泛传播。

天津工业大学党委宣传部部长、人文与法学院教授张建华说，要做好理论宣传工作，努力实现用社会主义核心价值体系引领高校校园文化建设，充分发挥高校文化传承创新的重要使命。

天津音乐学院作曲系教授鲍元恺说，推进社会主义文化大发展大繁荣，人才是关键。作为艺术院校的教师，应当加快探索现代教育模式、深化教学改革、紧抓培养质量，培养出更多优秀的艺术人才。

满足群众文化需求

保障群众基本文化权益

党的十七届六中全会提出，“满足人民基本文化需求是社会主义文化建设的基本任务”，广大干部群众感到鼓舞和振奋。

宝坻区文广局局长王长彬表示，“将文化惠民落到实处是我们的重要职责。”宝坻区文广局将充分利用好镇街文化中心、农家书屋、民间文艺团体等文化阵地，壮大文化产业，为人民群众提供丰富的精神食粮。

武清区汊沽港镇文化站站长赵庭山说，由镇里投资近百万元新建的镇文化活动室已经建成，目前他们对文化活动室正在进行最后的布置，11月初将正式对村民们开放。村民在这里可以读书、看报、打球、下棋等。

津南区咸水沽镇益华里社区主任于忠琴表示，作为津南区最大的社区，他们一定要继续搞好社区文化建设，让社区居民享受到丰富多彩的文化服务。

市旅游集团党委书记、董事长张大为表示，要深入挖掘天津旅游资源中的历史文化、建筑文化、名人文化、餐饮文化，进一步深化和传承天津旅游文化的内涵，让天津文化旅游资源为天津文化发展做出新贡献。

南开区文化和旅游局党委书记王建华、局长冉然说，贯彻落实党的十七届六中全会精神，要按照中央和市委部署，大力实施文化惠民工程，加强文化基础设施建设，完善公共文化服务网络，不断发展企业文化、行业文化、校园文化、社区文化，切实满足人民群众的精神文化需求。</body></doc>