<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9605</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/10/18/000041942.shtml</url><title>【旅游教育30年】南开大学喜迎旅游教育30年--南开要闻</title><datetime>2011-10-18 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯（记者 陈鑫 通讯员 李中 摄影 任永华）1981年，南开大学在教育部直属院校中第一个开创旅游专业。如今，南开大学旅游教育已开办30周年。10月16日，南开大学隆重举行纪念大会。国家旅游局局长邵琪伟发来贺信。南开大学旅游学系首届毕业生、国家旅游局副局长杜江，天津市副市长任学锋出席大会并讲话。南开大学校长龚克致辞。国家旅游局人事司司长魏洪涛，国家旅游局监督管理司司长李任芷，旅游学系校友、中国旅游研究院院长戴斌，中国旅行社协会秘书长蒋齐康，天津市旅游局局长佘清文，南开大学副校长朱光磊等出席大会。来自全国的校友、旅游业界代表及兄弟院校旅游学专家共200多人参加了纪念大会。大会由南开大学党委原副书记、旅游与服务学院党委书记焦玮主持。

魏洪涛宣读了邵琪伟的贺信。贺信中，邵琪伟代表国家旅游局向南开大学表示热烈祝贺。他指出，“知道中国的，就知道有个南开！”南开建校90多年来，秉承“允公允能，日新月异”的校训，和爱国、敬业、创新、乐群的光荣传统，培养了一大批杰出人才，为民族振兴、国家富强做出了重要贡献。旅游教育是旅游人才培养的关键环节，是中国旅游业繁荣发展的重要支撑和保障。南开大学作为我国旅游教育最早的开拓者之一，30年来为中国旅游业创新理论、培养人才、服务产业，成为我国旅游教育的重要基地。站在新的起点上，衷心期盼南开大学旅游教育充分发挥名校优势，紧密结合我国旅游业发展的需求，培养更多的杰出人才，为把旅游业培育成为国民经济的战略性支柱产业和人民群众更加满意的现代服务业做出更大贡献。

南开旅游学系第一届毕业生、现任国家旅游局副局长杜江说：“30年来，南开旅游教育取得了辉煌的成就。在学科建设、专业建设、教材建设、人才培养和学术研究方面硕果累累，培养了一批又一批优秀的人才。当前旅游业进入新的发展阶段，这对旅游研究和人才培养都提出了新的更高的要求。希望南开的旅游教育昂首走在全国旅游教育的前列，着力打造高水平的旅游学科平台和旅游教育科技高地，为我国旅游业的发展做出新的更大的贡献。”

任学锋表示，南开大学在全国高校中率先创办旅游学科，开启了中国旅游教育与研究的新局面。当前，天津正在加快转变经济发展方式，推动服务业又好又快发展，旅游业作为服务业的重要组成部分，得到了市委、市政府高度重视，天津正在致力成为独具特色的现代化旅游强市和重要的国际旅游目的地、集散地。希望南开大学凭借雄厚的旅游教育基础，为国家和我市培育出更多优秀人才，推动天津旅游事业蓬勃发展。

南开大学校长龚克在大会上致辞。他指出，古人云“三十而立”，“而立”之寿对一个学院的发展来说也是重要的发展节点。纪念旅游教育30周年，最重要的是思考未来，30岁以后的旅游教育要更加自觉。首先，是要更加自觉地“为国服务”。当前国家正着力于加快转变经济增长方式、调整产业结构、实现以人为本的科学发展，包括旅游业在内的现代服务业在这一过程中具有重要作用。这既是旅游教育发展的机遇，也是责任。南开旅游教育要自觉、主动地适应国家旅游行业发展及其对人才的新需求。同时还要有“为人服务”的自觉，旅游不仅是发展经济的需要，更是人自身发展的需要，是人类文明发展的重要方面。希望旅游与服务学院继承南开传统，自觉实施具有“公能”特色的素质教育，创造新的更大辉煌。

国家旅游局驻首尔办事处主任刘志江、驻台北办事处主任刘克智、驻纽约办事处主任张新红、驻悉尼办事处主任匡林和驻多伦多办事处主任徐岩等南开旅游系校友，以及南开大学海南校友会、厦门校友会、北京校友会、洛阳市旅游局和苏州市旅游局从各地发来贺电，祝贺母校92年校庆和旅游教育30周年。

会上，南开大学旅游与服务学院院长白长虹教授作《南开大学旅游教育三十年发展报告》，总结了南开大学旅游教育在人才培养、教学研究、社会服务与国际交流等几个方面的努力以及所取得的成绩。报告指出，旅游与服务学院已经确立了以创新模式发展成为享有国际声誉的中国旅游教育领军学院、旅游知识的创造者和传播者、教育改革探索者、旅游学科引领者和旅游人才培养高地的愿景和使命。学院将努力引领国内旅游学科的发展，做高端旅游研究和高端旅游人才培养的领军学院。

目前中国旅游教育与研究终身成就奖唯一获得者、88岁高龄的申葆嘉先生与81岁高龄的林南枝教授相继发言，回顾了三十年前旅游学系创立的背景，并对旅游学科的发展提出希望，对学科建设提出建议。

南开大学旅游系毕业生顾叶秋、浙江大学旅游学院院长周玲强、中国旅行社总社有限公司总裁莫跃明、2011级旅游管理专业硕士胡丹分别代表校友、兄弟院校、旅游业界、在校学生发言。

南开大学历史学院、经济学院、外国语学院、商学院、信息科学与技术学院、环境科学与工程学院、经济与社会发展研究院、泰达学院、远程与继续教育学院及相关部门代表出席了纪念大会。此前出席中国旅游协会旅游教育分会2011年会的100多所高校代表也参加了纪念大会，向南开大学表示祝贺。

此次纪念活动还举行了“旅游教育影响一生”、“从旅游业的发展看旅游学子的定位”主题校友论坛。来自全国各地的校友回到母校，畅所欲言，表达了对母校的怀念感谢和对未来旅游教育发展的期望。

30年来，南开旅游已培养了数以千计的毕业生，成为我国旅游业的中坚力量，得到旅游企、事业用人单位的高度评价。大批南开大学旅游学系毕业生已成为国家和地方旅游行政管理部门、各大旅游集团及知名企业的高层管理者，国内外高等旅游院校及科研单位知名教授、学者。南开大学被世界旅游组织列入全球重点旅游教育机构名录。南开旅游专业获得了世界旅游组织亚太酒店协会授予的“旅游及饭店业优秀人才培养基地”称号。

南开大学旅游教育开始于1981年。改革开放后，国家入境旅游业发展对外语人才迫切需要，受国家旅游局委托与资助，南开大学在历史系下创建了南开大学旅游外语专业，并于1981年9月开始招生，成为教育部（当时为国家教委）直属综合性高等院校中第一所开办旅游高等教育的高校。1982年从历史系中独立出来，1983年，设立旅游经济专业，并在管理系开设旅游管理方向研究生，教学与研究重点开始向经济与管理方向倾斜。其后曾先后从属于南开大学经济学院、商学院。1991年南开大学旅游获得硕士学位授予权，2003年获得博士学位授予权。2010年，经教育部、国家旅游局批准，原国家旅游局所属的中国旅游管理干部学院整建制划转南开大学，与南开大学旅游学系联合组建成立旅游与服务学院。受国务院学位办委托，南开大学作为牵头单位成功地对我国旅游管理硕士专业学位（MTA）的设置进行了研究论证。2010年， MTA开始招生，2011年9月，第一批学员入学。至此，南开旅游教育也形成了从本科、科学学位硕士、专业学位硕士、博士、在职培训等层次齐全的旅游教育培训体系。

</body></doc>