<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9620</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/10/15/000041876.shtml</url><title>李彦宏南开演讲 谈创业梦想-李彦宏,百度-南开要闻</title><datetime>2011-10-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 张轶帆 摄影 陈 晨 任永华

12年前回国、创立全球最大的中文搜索引擎――百度，被誉为IT界“白马王子”、曾经被《福布斯》杂志评为中国内地首富；经历过恶风巨浪，但掌舵百度扬帆远航……10月14日，刚刚受聘南开大学兼职教授的百度创始人李彦宏和年轻的学子们进行了互动交流，畅谈自己毕业20年的创业历程与人生感悟。

身着白底条纹衬衫、黑色西裤的李彦宏一现身，立即引起了现场的热烈掌声，在接下来近2个小时的交流中，李彦宏更是以自己儒雅、亲和的个人魅力征服了在场学子。

“不跟风，不动摇”

温文尔雅、思路清晰、反应机敏，是李彦宏留给记者的第一印象。“读大学时，我在北大的图书馆里翻阅了几乎所有信息管理方面的专业书籍和期刊论文，这为我日后从事搜索事业打下了坚实的基础。找到自己喜欢的事，坚持去做，把它做成，然后带领一群和你一样有这个梦想的人，把这件事情做到极致，搜索引擎对我而言，就是这样的事情，而这其中，最重要的就是专注！”谈到自己钟爱的事业，李彦宏的眼中闪烁着光芒。

“面对强敌的时候，面对艰难困苦的时候，要坚持自己的理想一点一点去做。面对困难要挺过来，面对强大的诱惑也要挺过来，而且不仅自己要挺住，还要让团队、利益相关者也能挺住，这是不容易的。2005年百度上市前的路演过程中，直到最后一站Google公司都在试图收购百度，直到我开出20亿美金的收购价格，Google终于放弃收购，百度成功上市，这才有了今天。”李彦宏深有感触地回忆了创业过程中的艰难与坚持。

“这十几年来，我经常说的就是认准了就去做，不跟风，不动摇，同时对自己要有清晰的判断，一个人应该做自己最擅长的事情，同时也做自己最喜欢的事情，这样的话，做成的概率会很大。因为只有擅长的事情，才能做得比别人好，而只有这个事情是自己喜欢的，才有可能在遇到极其困难条件的情况下，在碰到强大对手的时候，仍然会坚持。”

“互联网公司最值钱的是人才”

在很多大学生眼中，李彦宏一直是以全球最大的中文搜索引擎的CEO这样一个成功企业家的形象出现，但在李彦宏看来，技术才是他立足的根本，而对优秀人才他更是求贤若渴。

什么样的人才有可能成为百度人呢？面对现场从天津各高校赶来听演讲的同学们，李彦宏道出了百度对人才选择的3个标准：“第一，要认同百度‘简单可依赖’的文化，能够融入到这个环境当中，并坚持用这个原则做事；第二，要有胜任工作的能力和潜力；第三，要有很强的学习能力。”

“互联网行业是年轻人的天下，百度公司员工的平均年龄是26岁，所以我经常对超过30岁的高管们说，你们已经过了30岁以前那个创造力高峰了，现在应该做的是如何给年轻人更多的机会。”李彦宏笑着说。

“每个进百度的人都有机会进入管理层”，李彦宏说，“百度重视、欣赏每一个人和每个团队，我们有一个奖项叫百度最高奖，奖励对象是10人以下的小团队，成员必须是总监级以下的基层员工，一旦他们为公司作出远超预期的贡献，公司将奖励他们100万美金的百度股票期权。”

“我的每一天就像辛勤小蜜蜂”

在自由交流环节中，一位同学好奇地询问这位CEO的每一天是如何度过的，在全场善意的笑声中，李彦宏说：“我太太说我每天就像辛勤的小蜜蜂，哈哈。”

“其实我每天过得相对比较枯燥，起床后关注百度的访问量，然后去公司上班，大部分时间都在开会，因为很多决策必须在会议上作出，不开会时我会上网，除了像一个普通用户一样使用百度的各种产品之外，也会关注互联网上出现的新东西、新动向。我的工作内容主要分为3块，研究产品和技术、培养人才、必要的应酬。其实许多应酬是我不想做但又不得不做的，这可能也是公司做大后必须要付出的代价吧。”说到这里，李彦宏略显无奈地笑笑。

今年大学毕业整整20年的李彦宏笑称自己也是“90后”：“我是90后毕业的。”谈起对“90后”大学生的评价，他对台下的同学们说，“90后”这一代年轻人从很小的时候就已经接触并熟悉互联网，互联网的海量信息以及丰富的应用带给你们的是更宽广的视野、更前端的思想，你们拥有我们这一代人所没有的机遇，“因为你们的存在，我对中国互联网的未来充满信心。”

对于自己的百度首页，李彦宏告诉大家，其中主要是百度的常用导航，包括帖吧、空间等，因为喜欢植物，他常会去白皮松吧、植物吧等。演讲结束时，南开的学生主持人代表学校送给李彦宏一株西府海棠作为礼物，这时的他显得格外高兴。</body></doc>