<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9642</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/10/08/000041739.shtml</url><title>又踏层峰满目新――南开大学新一届党委领导集体全面加强自身建设--南开要闻</title><datetime>2011-10-08 00:00:00</datetime><body>文/特约记者 南轩理

这是南开园万众瞩目的一刻――

2011年9月27日下午，主楼小礼堂，气氛热烈而庄重。代表1.33万党员的230多名第八次党代会代表，以无记名投票方式，选举出由29人组成的中国共产党南开大学第八届委员会和9人组成的中共南开大学纪律检查委员会。

热烈的掌声，在会场内响起……是对新一届党委、纪委顺利产生的祝贺和欢庆，更是对南开美好未来的期盼和希冀。

随后，第八届委员会举行第一次全体会议，分别选举产生新一届党委常委、书记、副书记，新一届纪律检查委员会也选举产生了书记、副书记。

在新一届党委常委会第一次会议上，薛进文、龚克、杨庆山、刘景泉、张式琪、杨克欣、佟家栋、关乃佳、朱光磊、孙广平、张亚同志畅所欲言。

――“我们使命光荣、责任重大，必须同心同德，开拓进取，最大限度地发挥聪明才智推动南开发展！”薛进文同志说。

――“我们唯有拼命干，对历史负责，不辜负广大师生员工的重托和期望！”龚克同志说。

千重锦绣待展，百尺竿头须进。在迈向世界一流大学的征程上，新一届党委领导集体将肩负起团结带领全校师生员工开创南开事业改革发展新局面的历史重任。

学习是增长才干、提高素质的重要途径，是做好各项工作的重要基础：加强理论学习，提高思想政治水平

我们党历来把思想理论建设摆在首位，这是提高自身凝聚力、战斗力的一条十分重要的经验，也是提高领导能力和领导水平的一项根本性措施。

受任于贯彻落实教育规划纲要、全面推动“十二五”发展的关键时期，新一届党委领导集体理所当然地把提高思想政治理论水平摆在了首要位置。

9月27日，新一届党委常委会第一次会议研究出台了“学习八条”――《关于加强学习型党组织建设的意见》。八项措施具体、实在，旨在增强理论学习的实效，深化学习型党组织建设和学习型领导班子建设。

按照科学理论武装、具有世界眼光、善于把握规律、富有创新精神的要求，深入学习马克思主义理论，学习党的路线方针政策和国家法律法规，学习党的历史，学习高等教育改革发展所需要的各方面知识。这是对学习内容的具体规定。

领导干部以身作则，多读书、读好书，强素质、做表率，真正发挥示范带动作用；进一步健全改进校、院两级党委中心组学习制度；深入开展主题学习教育活动，加强务虚研讨和战略思考。这是对领导干部的明确要求。

定期举办高水平的“理论学习报告会”、建设“南开大学党员干部理论学习网”，学习的方法手段要体现时代性、更有吸引力！

加大对学习活动的投入保障力度，设立专项经费支持富有创新性的学习教育活动和学习调研课题，大力营造崇尚学习、注重学习的浓厚氛围！

学习的目的在于实际运用，在于解决问题、推动工作。“学习八条”还明确提出，弘扬理论联系实际的马克思主义学风，将学习过程转化为分析新形势、解决新问题、推动新发展的过程。

以加强理论学习，建设学习型党组织为契机，新一届党委领导集体把学习贯彻中央和上级党委的一系列部署要求与学贯彻学校第八次党代会精神紧密结合起来，学以促用，用以促学，努力在新的历史起点上谋发展、抓发展。

党委一班人是学校事业发展的“主心骨”，也是干部队伍的“领头羊”：明确标准要求，树立崭新形象

历史经验一再证明，火车跑得快，全靠车头带。作为学校发展的领导核心，党委常委会班子的能力水平如何，事关党的形象，事关南开全局。新的班子如何迸发新的活力，如何展现新的形象，如何不辱光荣使命？

“提高党委一班人的办学治校能力和领导水平，使常委会成为推动发展、促进和谐、服务师生、勤政廉政的坚强领导核心，成为学校各级党组织和领导班子的表率”。9月27日，新一届党委常委会第一次会议通过的“班子建设十二条”――《中共南开大学委员会关于加强党委常委会班子自身建设的意见》这样表述。

“班子建设十二条”的内容全面而具体：坚决同党中央保持一致，积极发挥领导核心作用，带头加强理论学习，增强责任意识和忧患意识，增强改革创新精神，坚持科学民主决策，提高选人用人公信度，维护班子团结和谐，密切联系基层和群众，弘扬求真务实作风，落实廉政责任和廉洁要求，健全工作监督机制……共十二个方面。

有原则性要求，更有纪律性规定，十二条措施贯彻了中央关于高校领导班子建设的最新精神，回应了广大师生员工对学校领导班子的关注与关切。

体现高等教育特点――常委班子要研究解决学校发展的全局性、战略性重大问题，充分发挥把握方向、抓好大事、凝神聚气的领导核心作用；要坚持党委领导下的校长负责制，支持校长依法依规独立负责地开展工作。

符合南开大学实际――班子成员要全身心投入学校管理工作，尽心竭力，勤奋有为，毫不懈怠；要居安思危，应对挑战，敢于担当，勇于负责，为南开事业恪尽职守；要每年至少召开一次民主生活会，相互尊重信任、相互支持帮助，沟通协同，合作补台，自觉维护班子团结和威信。

顺应师生群众期待――班子成员要主动减少一般性会议、文件，带头改进会风、文风；要进一步完善公正、规范的选人用人机制，五湖四海，任人唯贤；要秉公用权，自重自警，严格约束亲属和身边工作人员，决不利用职权和职务上的影响谋取不正当利益。

实践必将充分证明，这是新一届党委对常委个人和常委班子集体的新的更高要求，也是从总体上加强学校领导班子自身建设的新的更高标准，更是南开大学党委对“精神懈怠、能力不足、脱离群众、消极腐败”四大危险的清醒认识和主动防范！

制度建设是党建工作的重要内容，是加强班子建设的治本之策：修订议事规则，健全制度机制

根据《中国共产党章程》、《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》和《中华人民共和国高等教育法》，结合南开实际，在原有条例的基础上，新一届党委修订形成了“议事规则十条”――《中国共产党南开大学委员会常务委员会议事规则》。

这是涉及根本的制度规范――坚持党委领导下的校长负责制这一党对高校领导的根本制度，贯彻党的民主集中制原则，强化用制度管权管事管人的理念，与时俱进地注入中央和上级党委的最新精神、最新要求。

这是至关重要的运作规程――进一步详细规范党委常委会的总体定位、人员构成、议事范围、议题提出和准备、决策程序、会议纪律、议决事项执行和会务工作等各个具体方面。

更加民主化，更加科学化，更加规范化！可以肯定，“议事规则十条”必将进一步提高党委议事决策水平和总揽全局、协调各方的能力。

制度确立之后，执行是关键因素。新一届党委提出，要严格遵守议事规则和决策程序，凡属重大决策、重要干部任免、重大项目安排和大额度资金运作事项，必须集体讨论决定，防止以个人或少数人意见代替常委会集体决策。

同时更明确要求，完善集体领导与个人分工负责相结合的制度，常委会成员既要认真履行分工职责，又要积极参加集体领导，对集体议定的事项自觉服从、坚决贯彻。

第八次党代会报告在谈及今后一段时期学校党的建设时明确强调，要“进一步加强党的制度建设”，“坚持和完善民主集中制，健全集体领导与个人分工负责相结合的制度……完善党委内部的议事和决策机制”。大会刚刚闭幕，新的议事规则就修订出台，正是对党代会决策部署的具体诠释、有力执行和给力落实！

必须使我们的事业获得最广泛最可靠最牢固的群众基础和力量源泉：依靠党员师生，群策群力谋发展

群众路线是我们党的根本工作路线，是实现党的政治路线、思想路线、组织路线的重要保证。正如胡锦涛总书记在“七一”重要讲话中所言，密切联系群众是我们党的最大政治优势。

新一届党委领导集体深刻认识到，办学以人为本，以教师为主体；教育以人为本，以学生为主体。学校各项改革和事业发展离不开广大师生员工的支持和参与，建设世界知名高水平大学必须紧紧依靠各级党组织、广大党员和全体师生。

为此，《关于党代会闭会期间发挥党员代表大会代表作用的意见》已经制订出台。进一步发挥党员主体作用和基层党组织作用的若干措施，正在广泛征询、研究制订。坚持领导与群众相结合，充分发扬民主，充分调动广大师生员工积极性主动性的一系列思路、办法正在逐步实施。

这是直属高校党建工作的崭新创举――《关于党代会闭会期间发挥党员代表大会代表作用的意见》从十个方面明确了党代会闭会期间代表的知情权、参与权、监督权，是深化党内民主建设，发挥党员主体作用的重要举措。

这是党员代表尽职履责的有效保障――学校党委和各分党委(党总支)在决策重大问题、制定重要文件和出台重要措施前，以适当方式征求代表的意见建议；及时向代表传达中央和上级党组织的有关指示、文件和会议精神，通报贯彻落实上级党委重要决议情况、学校党的建设情况、学校党委重要决议落实情况和学校重点工作进展情况。

这是领导班子对基层党员的高度重视――在进行中层以上干部推荐考察、学校和中层单位领导班子换届及测评工作时，要吸收有关代表参加；党委全委会和常委会成员每人固定联系至少两名未担任副处级以上领导职务的代表，经常沟通交流思想，听取意见建议。

这是群众观点和群众路线的南开彰显――脚踏实地依靠师生，真心实意服务师生，切实维护师生员工的根本利益；完善校领导接待日制度、常委会成员基层联系点制度，经常听取师生意见建议，经常深入基层调查研究，积极帮助基层师生解决实际问题。

这是群策群力、共谋发展的自觉要求--注重发挥学术委员会、教代会、工会、共青团和学代会的作用，支持民主党派基层组织的工作，多渠道夯实党委班子的群众基础，扩大学校事业的群众参与度。

凝心聚力，提神聚气，归根到底是推动南开发展。在新一届党委领导集体的带领下，由广大师生凝聚而成的推动发展、促进和谐的强大力量正在汇聚！

质量是生命线，特色是竞争力，两大主题贯穿办学育人全过程：强化质量特色，落实学校发展战略

列宁说，在每一个时期，共产党人应当善于根据当时形势的特点提出自己的策略和最近的任务。

南开大学发展正面临大局大势、新局新势――世界高等教育全新转型，国家和天津经济社会快速发展，国内一流高校激烈竞争，津南校区建设整装待发，广大师生校友对学校改革发展满怀渴盼……所有这些，是前所未有的机遇，也是前所未有的挑战。

抓住机遇而不可丧失机遇，开拓进取而不可因循守旧。根据中央精神，结合南开实际，新一届党委领导集体深刻分析形势、审慎判断方位，明确提出“坚持育人为本、强化质量特色”的战略思路。

――质量是学校发展的生命线，根本是培养什么人；特色是学校发展的竞争力，核心是怎样培养人。

――坚持育人为本，强化质量特色，改革创新，奋勇争先，为建设世界知名高水平大学而努力奋斗。

在此基础上，到“十二五”末进而到建校100周年的发展目标已经确立：

――以高素质人才培养为根本任务，努力成为贯彻科学发展观、实施素质教育的排头兵，走在教育改革创新的前列，走在学术研究创新的前列，走在服务社会发展的前列，走在文化传承创新的前列。

――基本形成有“公能”特色的南开素质教育体系、有利于交叉集成创新的学科体系、前沿与需求导向的科学研究体系，形成“公能”兼济、结构合理的教工队伍，基本建成津南校区并形成多区协同发展的良好态势，显著提高管理服务和资源共享的水平与效率。

――到2019年建校100周年，基本建成科学发展、特色鲜明的世界知名高水平大学，为创建世界一流大学奠定坚实的基础。

全面实施“公能”素质教育，着力加强高水平学科建设，扎实推进人才强校工作，努力增强科研创新能力，积极服务经济社会发展，不断提升国际化办学水平，精心规划建设津南校区，构建坚实的管理服务支撑体系……八个方面的发展举措和以改革创新精神加强党的建设的总体思路，均已形成共识。

新思路绘就新蓝图，新气象成就新未来。在第八届党委常委会第一次会议上，11位同志高度一致：出实招、干实事、见实效，切实抓好贯彻落实！

更扬风帆立潮头，又踏层峰辟新天。新的党委领导集体正以只争朝夕、奋发有为的精神状态，带领全校师生员工朝着世界一流大学的宏伟目标阔步迈进。

一幅恢弘壮阔的奋斗画卷正在巍巍南开的百年史册上徐徐展开！</body></doc>