<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9661</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/10/01/000041672.shtml</url><title>对南开大学有线电视数字化转换有关问题的说明-有线电视-南开要闻</title><datetime>2011-10-01 00:00:00</datetime><body>各位老师：

在天津市和学校有关部门的努力下，学校家属区有线电视数字化整体转换工作将要全面展开。现就广大教职员工关心的几个问题说明如下：

一、有关政策

1. 根据党中央、国务院有关文件的精神，2003年，国家广电总局制定了《我国有线电视向数字化过渡时间表》，并明确提出“2010年全面实现广播电视数字化，2015年关闭模拟网”的总体要求。

2. 根据天津市委、市政府有关精神，天津市数字电视整体转换工作要于2015年全部完成。目前，除了南开大学、天津大学家属区以外，天津市城区数字电视整体转换已全部完成。根据此进度，2012年天津市城区(包括南开大学、天津大学)将全面停止发送模拟信号。

3. 根据天津市委、市政府关于推进数字电视整体转换的指示精神，南开大学校内数字电视节目及用户服务将统一由天津广播电视网络有限公司提供，南开新闻以及观众喜爱的学校自办的3个频道予以保留，在南开大学数字电视网内播送。

4. 用户可自行选择是否加入数字电视网。如不加入数字电视网，在天津市停送模拟信号之前，仍可正常收看现有模拟信号节目；在停送模拟信号后，可以正常收看中央1套、天津卫视等6套节目。

5. 模拟信号收视费收到2010年12月31日为止，免收2011年模拟信号收视费。没有报停也没有交费的用户，需补齐2010年12月31日以前的模拟信号收视费，方可办理数字电视入网手续。对于已交2011年模拟信号收视费的用户，学校有线电视台将在机顶盒发放现场为用户办理退费，用户亦可携带收据到学校有线电视台办理退费。

6. 办理数字电视入网须携带：⑴、房本或购房合同。⑵、房主身份证复印件(收走留档)。

二、关于整转的时间安排

1.第一阶段：2011年10月6日――11月6日进入小区现场发放机顶盒并入户安装。从龙兴里1-4号楼开始发放机顶盒，10月16日起从龙兴里开始进行数字信号切转，基本完成机顶盒发放和数字信号整体转换。各小区具体发放时间表另行通知。

2.第二阶段：2011年11月7日――12月31日，通过电话等方式继续接待部分在第一阶段没有来得及办理数字机顶盒的用户，并入户安装指导。

三、有关费用问题

以下所有有关费用均经天津市物价局《天津市物价局关于有线数字电视相关服务收费标准的通知(津价费[2006]155号)》批准。

1.工程费、初装费。数字电视线路改造工程不向用户收取任何工程或初装费用。

2.基本收视费。第一个终端收视费20元/月，第二、三终端每终端10元/月，第四及第四以上终端按照第一终端收视维护费标准收取。

3.机顶盒费用。用户可自行选择使用标清或高清互动机顶盒；在学校进行数字电视整体转换期间(10月6日――12月31日)办理机顶盒，有如下优惠：

(1)标清：办理第一台，一次性缴纳15个月的收视费300元，免费赠送标清机顶盒；办理第二台，机顶盒价格540元(不含收视费)，收视费10元/月。

(2)高清：办理第一台，机顶盒优惠价格340元/台(原价880元/台，含一年双向互动费用100元)，合计缴纳：340元+260元(13个月收视费)=600元；办理第二台高清互动机顶盒780元/台(不含收视费)，收视费10元/月。

4.工料费。用户房间内安装第二台及以上终端时发生的工料费，据实向用户收取。

5.对于不自愿接受数字电视整体转换的用户，保证其继续收看6套基本模拟广播电视节目，不再收取收视费用。

四、关于数字化改造完成后的用户服务

1.安装问题：整体转换期间，天津广播电视网络有限公司南开分公司专业技术人员将为用户入户指导安装。

2.节目问题：除我校自办节目外，我校用户将可收看到不少于56套基本电视节目、近70套专业付费电视节目，及付费广播节目、政务信息和电视杂志等；购买高清互动机顶盒的用户可以免费收看12套高清电视节目，如开通双向互动业务，还可享受高清视频点播服务，增加双向网络传输功能，提供高清节目的互动点播、电视回放、新闻时移、休闲娱乐等服务。

3.业务办理：可到学校第七教学楼市广电网络中心营业厅交费及办理业务，也可到南开区内其他营业厅或天塔营业厅交费并办理业务；还可网上交费、电话交费。购买高清互动机顶盒的用户，还可使用机顶盒自助营业厅、便民缴费等功能。

4.维护问题：天津市有线电视网络公司将开通96596统一客服电话，为我校提供24小时全天候标准化服务，并在我校设立维修、客户服务。整转期内用户亦可致电校内客服电话23509047咨询。

天津广播电视网络有限公司

南开大学有线电视台

2011年9月28日</body></doc>