<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9667</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/30/000041662.shtml</url><title>苟利军在南开大学第八次党代会开幕式上的讲话-党代会,苟利军-南开要闻</title><datetime>2011-09-30 00:00:00</datetime><body>在南开大学第八次党代会开幕式上的讲话

(2011年9月26日)

苟利军

同志们：

南开大学第八次党代会今天隆重开幕，这是全校广大师生政治生活中的一件大事。我受市委书记张高丽同志委托，代表中共天津市委，对会议的召开表示热烈祝贺，向出席会议的各位代表，向南开大学全体党员和师生员工致以亲切的问候！

南开大学第七次党代会以来，在教育部和天津市委的领导下，高举中国特色社会主义伟大旗帜，以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，深入贯彻落实科学发展观，按照市第九次党代会以来的一系列决策部署，团结带领全校师生员工，坚持党的教育方针，坚持社会主义办学方向，解放思想，开拓创新，奋发进取，办学实力不断增强，办学水平显著提高，各项事业全面发展，向着创建世界一流大学的目标迈出了坚实步伐。

这一时期，学校党的建设取得新的进步。领导班子建设和干部队伍建设明显加强，各级党组织的战斗堡垒作用和党员的先锋模范作用进一步发挥，大学生思想政治教育的针对性和实效性显著提高，在改革发展中保持了奋发向上的昂扬士气。学校发挥综合性大学的优势，紧紧抓住滨海新区开发开放纳入国家发展战略的历史机遇，在人才培养、科学研究、服务滨海新区开发建设、加快天津经济社会发展等方面做出了重要贡献，各项事业发展站在了新的历史起点上，开辟了更加广阔的未来空间。这些成绩的取得，是学校党政领导班子带领全校师生员工共同奋斗的结果，凝结着大家的心血和汗水。借此机会，我代表中共天津市委，向南开大学党委、全体党员和广大师生员工表示衷心的感谢，向为南开大学改革、发展、稳定做出贡献的历届老领导和离退休老同志致以崇高的敬意！

胡锦涛总书记在庆祝清华大学建校100周年大会上的讲话中强调：高等教育作为科技第一生产力和人才第一资源的重要结合点，在国家发展中具有十分重要的地位和作用。张高丽书记在全市教育工作会议上明确指出：天津要加快转变经济发展方式，在高起点上实现更高水平发展，关键靠人才，基础在教育。南开大学作为一所享誉国内外的高水平大学，具有光荣的办学传统、深厚的文化底蕴，一代又一代南开人秉承“允公允能、日新月异”的校训，历经92载艰辛奋斗，形成了独具特色的南开品格、南开精神。面对世界高等教育改革发展的新趋势，面对国内外高水平大学竞相发展的新态势，在现有基础上继承、发展、创新，努力站在高起点，抢占制高点，达到高水平，是新时期新阶段南开大学继往开来的重大课题。希望学校第八次党代会进一步凝聚发展共识，广泛集中各方面智慧和力量，全面落实国家中长期教育规划纲要，确保实现学校“十二五”良好开局。

借此机会，我提出几点希望。

一是要在推动各项事业科学发展上迈出新步伐。要瞄准世界一流的目标，突出“质量”和“特色”，以重点学科建设为基础，以体制机制改革为重点，以创新能力提高为突破，努力把南开大学建设成为知识创新的策源地、深化教育改革的试验田、扩大开放的桥头堡。要牢牢抓住提高质量这个高等教育的生命线，贯穿于学校人才培养、科学研究、社会服务、文化传承创新等各项工作之中，为社会主义现代化建设提供强有力的人才保证和智力支撑。要积极借鉴国内外先进的办学思想和教育理念，坚持育人为本、德育为先、能力为重、全面发展，进一步创新人才培养模式，全面实施素质教育，培养德智体美全面发展的社会主义合格建设者和可靠接班人。

二是要在服务国家和天津发展上迈出新步伐。当前，天津正在按照“一二三四五六”的奋斗目标和工作思路，着力构筑“三个高地”、全力打好“五个攻坚战”。南开大学作为高水平研究型大学，既是高层次创新人才培养的重要基地，又是基础研究和高技术领域创新成果的重要源泉。要紧紧围绕科学发展这个主题、加快转变经济发展方式这条主线，不断增强服务滨海新区开发开放、服务全市经济社会发展、服务人民群众新期待新要求的能力。要积极发挥思想库和智囊团的作用，针对重大理论和现实问题，主动提供咨询服务和智力支持。要大力提升原始创新、集成创新和引进消化吸收再创新能力，促进产学研紧密融合，加快科技成果转化和产业化步伐，把南开大学的学科、人才、技术优势转化为服务经济社会发展的现实生产力。

三是要在提高党建科学化水平上迈出新步伐。要深入贯彻《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》，坚持以科学理论指导党的建设、以科学制度保障党的建设、以科学方法推进党的建设。要认真学习胡锦涛总书记“七一”重要讲话精神，坚持用马克思主义中国化最新成果武装头脑、教育师生，不断健全和完善党委中心组学习制度，深入开展学习型党组织、学习型领导班子、学习型干部队伍创建活动。要坚持和完善党委领导下的校长负责制，严格执行党风廉政建设责任制，把学校党政班子建设成为政治坚定、求真务实、创新进取的战斗集体，进一步提高办学治校能力。要着力加强党的基层组织建设，深入推进创先争优活动，认真做好在优秀大学生、青年教师和学术带头人中发展党员工作，发挥基层党组织的战斗堡垒作用和党员的先锋模范作用，营造风清气正心齐的环境氛围。

四是要在深化和谐校园建设上迈出新步伐。要按照高等学校和谐校园建设的十项意见，进一步明确目标、分解任务、狠抓落实，形成共建共享和谐校园的生动局面。要加强教师队伍建设，从政治上、工作上、生活上心贴心地关心每一位教师，倾力为教师创新创业解决具体困难，努力造就一支师德高尚、业务精湛、结构合理、充满活力的高素质教师队伍。要把社会主义核心价值观融入大学生思想政治教育，引导广大学生坚定理想信念，热爱党、热爱祖国、热爱天津，与人民群众有深厚感情。要把师生是否赞成、是否拥护、是否满意作为决策的根本依据，以服务学生为核心，加强学校后勤保障工作，开展平安校园创建活动，抓住西南村拆迁的有利时机，搞好规划建设和环境整治，加强校园及周边治安综合治理，多方面创造良好的育人环境。新校区的规划建设，是南开大学在新世纪新发展最重要的历史机遇，希望大家把思想进一步统一到中央和市委要求上来，万众一心，团结奋斗，努力建设以人为本、独具特色、绿色环保的新校园，实现南开大学新的更大发展。

同志们，市委、市政府始终高度重视、关心支持南开大学的发展。市委相信，新一届领导班子的组成，将充分反映广大党员和师生的意愿，将广泛汇集南开干事创业的优秀人才，将进一步弘扬南开人求真务实的品格和作风。当前，部市合作平台已经建好，新校区发展蓝图已经绘就。希望全校师生员工在新一届党委的领导下，秉承“爱国、奉献、创新”精神，团结拼搏，奋勇争先，为早日建成世界一流大学而努力奋斗，为推动实施科教兴国和人才强国战略做出新的更大贡献！

预祝南开大学第八次党代会圆满成功！</body></doc>