<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9678</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/28/000041568.shtml</url><title>学校党委通知要求认真学习贯彻第八次党代会精神-党代会-南开要闻</title><datetime>2011-09-28 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 南轩理)经2011年9月27日第八届党委常委会第一次会议研究决定，学校党委发出通知，要求各分党委、党总支和各学院、各单位、机关各部门深入学习贯彻中国共产党南开大学第八次党员代表大会精神，把全校师生员工的思想统一到党代会精神上来，把力量凝聚到实现党代会确定的各项任务上来。

通知指出，第八次党代会是在全面加快学校改革发展关键阶段召开的一次十分重要的大会。大会审议并批准了薛进文同志代表第七届委员会所作的《坚持育人为本，强化质量特色，努力建设世界知名高水平大学》的报告，审议并批准了学校纪律检查委员会的工作报告，选举产生了中国共产党南开大学第八届委员会和新一届纪律检查委员会，是一次团结的大会、胜利的大会、奋进的大会。认真学习贯彻第八次党代会精神，关系学校工作全局，关系南开事业发展，对于动员全校各级党组织、全体共产党员和广大师生员工，改革创新，奋勇争先，为建设世界知名高水平大学而努力奋斗，具有重大现实意义和深远历史意义。

通知强调，学习贯彻第八次党代会精神，必须全面准确地领会精神主旨。一是深刻领会第七次党代会以来学校发展的重大成就。第七次党代会以来，在党中央、国务院的亲切关怀下，在教育部和天津市委的领导下，学校党委团结依靠各级党组织、全体共产党员和师生员工，坚持“求精求强、注重特色”的发展思路，围绕“建设国际知名高水平大学”的奋斗目标，稳步实施“五大战略”举措，求真务实、攻坚克难，推动各项改革和事业发展取得显著成就。实践充分证明，第七次党代会的决策部署是完全正确的。

二是深刻领会学校当前面临的发展形势和所处的历史方位。从现在到2020年，是我国全面建设小康社会的重要时期，也是南开实现科学发展、迈向建校百年的关键阶段，既面临前所未有的机遇，也面临严峻挑战。全校师生员工必须认清形势、明确方位、找准定位，常怀忧患之心、恪尽兴校之责，以昂扬的斗志和奋进的姿态，抢抓机遇，应对挑战。

三是深刻领会学校发展的奋斗目标。今后一个时期，学校要以高素质人才培养为根本任务，努力成为贯彻科学发展观、实施素质教育的排头兵，走在教育改革创新的前列，走在学术研究创新的前列，走在服务社会发展的前列，走在文化传承创新的前列；基本形成有“公能”特色的南开素质教育体系、有利于交叉集成创新的学科体系、前沿与需求导向的科学研究体系，形成公能兼济、结构合理的教工队伍，基本建成津南校区并形成多区协同发展的良好态势，显著提高管理服务和资源共享的水平与效率。在此基础上，到2019年建校100周年，基本建成科学发展、特色鲜明的世界知名高水平大学，为创建世界一流大学奠定坚实的基础。

四是深刻领会质量、特色主题和八项工作任务。质量与特色是今后一个时期学校工作的两大主题，也是学校长远发展的永恒主题。其中，质量是学校发展的生命线，根本是培养什么人；特色是学校发展的竞争力，核心是怎样培养人。两者相辅相成，完整地统一于办学育人的全过程。围绕人才培养这一根本任务和质量、特色两大主题，要全面实施“公能”素质教育，着力加强高水平学科建设，扎实推进人才强校工作，努力增强科研创新能力，积极服务经济社会发展，不断提升国际化办学水平，精心规划建设津南校区，构建坚实的管理服务支撑体系。

五是深刻领会党的建设新要求。党的领导是南开事业发展的根本保证，必须紧紧围绕中心工作，以改革创新精神全面推进党的建设，不断提高党的建设科学化水平，增强党对学校事业改革发展的领导能力。为此，要进一步加强党的思想建设、组织建设、制度建设、作风建设和反腐倡廉建设，充分发挥党的政治优势，为学校事业改革发展创造团结和谐、健康向上的良好环境，共建师生校友热爱的美好南开家园。

通知强调，各分党委、党总支和各单位各部门要高度重视，统筹安排，把学习贯彻第八次党代会精神作为当前和今后一个时期的首要政治任务，摆上重要议事日程。要按照学校党委的部署，紧紧围绕党代会提出的奋斗目标与主要任务，结合本单位工作实际，研究制定具体措施，出实招、干实事、见实效，切实抓好贯彻落实。要着力增强大局意识、责任意识、忧患意识，提神聚气、凝心聚力，深化改革，推动发展。

通知要求，各级中心组要把党代会精神作为重要学习内容，制定学习计划，开展专题研讨。党员领导干部要带头学习领会，自觉贯彻落实，讲求实效长效。组织部门要把学习贯彻党代会精神与干部教育培训、加强班子建设和基层组织建设结合起来。宣传部门要牢牢把握正确导向，营造学习宣传党代会精神的浓厚氛围。学生工作部门要把学习贯彻党代会精神，融入到学生教育管理各项工作中。教代会和工会、共青团等群众组织要充分发挥自身优势，开展各具特色的学习贯彻活动。基层党组织要通过多种生动活泼的形式，帮助广大党员和群众掌握党代会精神的基本内容，引导师生员工为南开发展努力拼搏、建功立业。

通知最后强调，各单位的学习贯彻情况要及时报告学校党委。</body></doc>