<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9685</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/27/000041559.shtml</url><title>【党代会动态】第十一代表团召开讨论会-党代会-南开要闻</title><datetime>2011-09-27 00:00:00</datetime><body>(通讯员 李力文 摄影 任永华)9月26至27日，第八次党代会第十一代表团在校产党委会议室召开会议，审议党委工作报告和纪委工作报告。薛进文参加讨论。

薛进文向代表们简要介绍了报告产生和修改的过程，以及报告中一些细节的处理方式，解答了代表们的一些疑惑，使大家对报告精神的理解更为深刻、全面。他指出，组成第十一代表团的各单位是学校发展事业中必不可少的重要环节，大家兢兢业业，为南开发展作出了很多贡献。他强调，南开是我们的共同家园，当前，我们要抓住党中央、教育部大力发展高等教育事业的机遇，发挥南开的传统办学优势，全面落实《国家中长期教育改革和发展规划纲要》。全体南开人要认清形势，求同存异，风雨同舟，群策群力，调动各方面积极性，凝聚到加速南开发展建设的轨道上来。

第十一代表团由图书馆、体育部、直属单位、校办企业的7个单位的17名党员代表组成，这是本次党代会各代表团中唯一一个由多个工作性质不同的单位组成的代表团。在充分讨论过程中，代表们达成了一致共识：报告经过反复讨论，多次修改，长时间精心打磨，已经比较成熟。报告主题鲜明、思路清晰，内涵丰富、催人奋进，既全面总结了我校七次党代会以来取得的成绩，也对未来南开的发展提出了明确的目标和任务。

会上，代表们结合报告，联系工作实际，畅所欲言，表达了自己的看法和建议。

张志尧在发言中说，报告实事求是地总结了成绩，毫不避讳地指出了问题、分析了形势，明确务实地提出了人才培养这一根本任务和“质量”、“特色”两大主题。而接下来，任务的实现就要靠学校各部门、各单位的分工、协调、配合，协同创新，促进科研成果转化、转让，从而达到增强科研创新能力，服务经济社会发展的目的。

孔令国提出，报告中强调要建立现代大学制度，构建坚实的管理服务支撑体系，制定《南开大学章程》(试行)，开展教授治学，协调好学术权利与行政权利的关系，完善校、院两级管理体制，加强公共基础设施维护和建设，都是解决目前制约我校管理和发展的行之有效的方法。

张毅提出，自第七次党代会以来，我校将奋斗目标定为建设国际知名高水平大学，本次党代会报告中也提出以建成世界知名高水平大学，为创建世界一流大学奠定基础为奋斗目标。这就说明我校作为历史悠久的高等学府，其正确的前进方向不会变，但是，改革发展的过程中，要注意总结过往，与时俱进地采取不同手段，抓住机遇，开拓创新，带领全校教职员工向这一目标扎实前进。

王处辉说，南开大学经过92年的风雨洗礼，已经形成了有南开特色的发展道路。我们要特别深刻理解温家宝总理关于“南开道路、南开精神、南开品格”的讲话精神，在南开未来的发展道路上大踏步前进。

姜胜利就人才强校工作谈了自己的看法。他说，人才是学校教学科研工作的中坚力量，在人才引进工作中要特别注意引进与培养的关系，加强对人才的科学管理，既要注重高端人才的引进和保护，又要注重发现新人，培养人才的接班人，避免因人才流失造成的损失，同时，要做好安心本职工作的教职工的稳定工作。

高建军、高谊、高宝华充分认同报告中提出的要努力发展有南开特色的素质教育。同时指出，体育教育是素质教育的重要组成部分，提升学生的身体素质是培养全面人才的重要工作。南开自建校以来就非常重视体育工作，当前，我们要客观认识南开体育已有的差距，抓好基础性工作，创造南开体育的品牌形象，重塑南开体育的辉煌。

穆祥望对报告中特别提到“图书馆现代化水平不断提高”这一说法表示赞同，认为是对图书馆工作的充分肯定。她说，图书馆是学生的“第二课堂”，提高学生人文素质，多读书、读好书，主要靠图书馆的服务工作。目前图书馆的基础服务工作已经在相当程度上受到了硬件设施的制约，然而，八里台校区是南开的底蕴，图书馆作为其重要的公共服务设施急需得到必要的维护。正在筹备的新校区图书馆建设是当前图书馆的重要工作之一，期待新校区图书馆建设为图书馆的发展带来新的契机，为我校教学科研工作提供更有力的保障与支撑。

第十一代表团全体代表一致认为，党代会报告是指导我校今后工作的纲领性文件，实现报告的既定目标，关键在于狠抓落实，期待学校能出台相关实施细则，紧密围绕“质量”、“特色”两大主题，确保报告提出的各项工作能够落到实处，使各单位的发展跟上学校建设的步伐，从而推进我校的整体工作向世界知名高水平大学不断迈进。</body></doc>