<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9710</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkpl/system/2011/09/25/000041401.shtml</url><title>在砥砺奋进中铸就辉煌-党代会-评论</title><datetime>2011-09-25 00:00:00</datetime><body>——写在南开大学第八次党代会即将召开之际

南仲平

宏伟的事业，总是在不懈的奋进中谱写着华彩的篇章。2003年11月，当历史的日晷指向凝重的刻度，南开大学第七次党代会隆重召开。经由新世纪新时期的第一个重要历史节点，南开在创建国际知名高水平大学的征程中迈上了新的高度。

第七次党代会以来，学校党委始终坚持党的教育方针和社会主义办学方向，紧密围绕办好人民满意的高等教育、培养高素质的优秀人才这一根本任务，团结依靠全校各级党组织、全体共产党员和师生员工，坚持“求精求强、注重特色”的发展思路，稳步实施人才强校、强势学科、质量提升、科研创新、国际化五大战略举措，求真务实、攻坚克难，推动各项改革和事业发展取得了显著成就，学校综合实力和办学水平不断提升，党的创造力、凝聚力和战斗力明显增强，为全面建设世界知名高水平大学奠定了坚实的基础。

回首八载沧桑巨变，站在时空的坐标上审视，无论纵览还是横瞰，南开的发展堪称熠彩卓然。

这一时期，一个个经典的事件已经在南开历史上定格成恒久的记忆，不断激发出穿越时空的引领力量。胡锦涛总书记亲自听取津南校区规划建设的汇报并做出重要指示，对南开发展寄予厚望；江泽民同志充分赞许南开高水平学术研究机构，给南开师生以巨大鼓舞；温家宝总理两次视察南开，精辟阐释了南开道路、品格和精神的深刻内涵，嘱托南开坚持爱国道路、光大公能品格、弘扬青春精神；贾庆林、刘云山、刘延东、张高丽等党和国家领导人，也十分重视和关心学校的发展，多次将关切的目光投向南开。这些场景虽然已成过往，但每每重温都会让南开人倍感温暖和振奋，也正是这些殷切的期望和关怀一直在为南开引路前行，源源不断地焕发出强大的感召力和凝聚力。

这一时期，抓住了前进道路上一次次难得的历史机遇，展现出南开人在机遇面前的清醒、坚定与智慧。有些重大机遇，百年不逢，稍纵即逝，但一旦把握住，就会成为影响深远甚至奠造未来的历史性转折。2008年9月，历史再一次向南开敞开了机遇的大门，天津市委市政府将南开大学新校区选址纳入全市总体规划，在海河教育园区为学校选址建设新校区。2010年3月7日，教育部和天津市签署协议，合作共建南开大学新校区。学校党委牢牢抓住机遇，积极争取，推动新校区的酝酿选址、规划立项取得了重大进展，一期建设即将全面开工。这一历史举略将为南开未来的发展搭建更加广阔的平台。

这一时期，一件件大事喜事的成功举办让南开的核心实力与社会影响更加彰显，也为南开的发展史篇增添了浓厚的喜色。隆重举办建校85周年暨百年南开庆典、90周年校庆、中日大学校长论坛等重大活动。积极承办第十届全国“挑战杯”和第八届中欧工商论坛。接受第二次本科教学评估并获得优秀评价，在全国高校率先实施研究生分类培养机制改革。“药物化学生物学”国家重点实验室获批立项建设，中国旅游管理干部学院完成整建制并入。扎实开展保持共产党员先进性教育活动、学习实践科学发展观活动以及创先争优活动、学习型党组织建设，党建工作多次受到中央领导同志和教育部、天津市的表扬与肯定。这些南开人书写的故事即使现在也还不时让人感奋与激昂。

这一时期，一组组鲜活数字的攀升见证着南开面貌的焕新，也映照了发展历程的精彩。从2003年到2010年，办学经费收入增加9.85亿元，增长了118.73%；支出增加9.63亿元，增长了134.86%。目前拥有9支国家级教学团队，8位国家级教学名师，35门国家级精品课程，9个国家人才培养基地，4个国家级实验教学示范中心，1个国家大学生文化素质教育基地，16个国家级特色专业，5个人才培养模式创新实验区，获得国家级教学成果奖20余项，入选全国优秀博士论文19篇。国家重点学科数量发展到6个一级国家重点学科、9个二级国家重点学科、2个二级国家重点培育学科，覆盖46个二级学科。新增教育部重点实验室4个、教育部工程研究中心3个、环保部重点实验室1个。拥有专任教师1995名，其中两院院士11人，“973”和“863”计划首席专家10人，国务院学科评议组成员12人，国家级有突出贡献专家12人，国家杰出青年基金获得者29人，拥有博士学位的教师比例由49%提高到74.6%。科研经费增加到4.25亿元，承担服务滨海新区开发开放课题近800个，获得国家级重大奖励10项和省部级奖励数百项。牵手世界270余所知名学府，聘请1600余名外籍专家，承建7所海外孔子学院，招收各类留学生1.7万人。基建工程投资8.7亿元，完成22.38万平米建设，维修改造教学楼10.5万平米。至2011年6月底，全校共有33个分党委(党总支)、575个基层党支部和1.33万名党员，523个基层党组织、443人次获得校级以上表彰。数字一年年增长，实力一步步上升，南开就是这样在经年累月的进步中收获着喜悦。

这一时期，经受了一系列发展中的困难与挑战的考验，南开人以智慧和力量在有效化解风险中刻下了自己顽强向前的足印。南开的发展从来都未一帆风顺过，前行的进程始终充满着困难与曲折。特别是新世纪以来，南开进入了一个机遇与挑战并存的时期，经费紧张、资源短缺等问题难以根本改善，维护校园和谐稳定的任务繁重，广大师生校友对学校改革发展的期待与呼声强烈，高端领军人物和优秀年青后备人才仍显不足，等等。面对这些挑战与不利，在学校党委领导下，南开师生团结凝聚，越难越开，实质性地解决了一些棘手的历史遗留问题，依法妥善处置了若干敏感和突发事件，最大限度地维护了学校的整体利益，不断推动事业向前发展。南开人深知，只要坚定信心，责重山岳，就一定能排除万难，应对挑战。

这一时期，凝练了比丰硕的物质成就更为珍贵的精神启迪，让我们从同行的岁月中领悟到南开变奏所蕴含的深意。七次党代会以来的辉煌发展进一步丰富了南开道路、品格与精神的意义，南开人更加坚定地认识到必须坚持党的教育方针，必须坚持育人为本，必须坚持南开特色，必须坚持改革创新，必须保持和谐稳定，必须坚持和改善党的领导是何等重要。这是南开各项改革和事业发展取得成功的关键。正如哲人所说，历史中有属于未来的东西，找到了，精神便在后人的解读与继承中得以留存，其价值也就永恒。

历史的意义，常常在回望与对照中更为深刻地显现。八年，只是时间长河中的一瞬，却如此深刻地改变着南开的现实面貌与历史轨迹。在为第七次党代会的奋斗目标与各项任务划上圆满句号时，我们带着南开人的历史荣耀，满怀期待地迎来了第八次党代会的召开！</body></doc>