<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9717</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/23/000041377.shtml</url><title>【迎党代会・成就巡礼】党旗飘扬南开园--南开要闻</title><datetime>2011-09-23 00:00:00</datetime><body>――以改革创新精神做好党建工作

记者 张 丽

日前，南开大学商学院党委荣膺天津市先进基层党组织称号和天津市高校党建工作示范单位荣誉称号，中国科学院院士、南开大学陈省身数学研究所所长龙以明被评为天津市优秀共产党员……在南开大学即将迎来第八次党代会之际，学校党建工作捷报频传。

第七次党代会以来至2011年6月底，全校共有33个分党委(党总支)，575个基层党支部，党员总数达到1.33万名，与2003年相比增长了84.8%。先后有523个基层党组织、443人次获得校级以上表彰，学校党建工作多次受到中央领导同志和教育部、天津市的表扬与肯定。2004年，校党委更是以优异成绩通过了天津市高校党建工作评估。

成绩的取得离不开坚强的领导。第七次党代会以来，南开大学党委坚持以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导，深入贯彻落实科学发展观，紧密结合实际、深入探索创新，不断增强党组织的生机活力、战斗力和对党员干部、广大师生的凝聚力、吸引力，使鲜红的党旗飘扬在南开这块知识高地，引领南开各项事业科学发展、创新发展、和谐发展。

思想引领：坚持办学大方向

信息技术科学学院党委承诺：实施“人才强院战略”，贯彻“教授治学”理念。

机关党委承诺：积极探索和创新机关党建工作模式，努力建设服务型机关。

经济学院2009级金融学本科生党支部承诺：通过支部公邮、博客等渠道，全方位加强支部建设。

……

自创先争优活动进入公开承诺阶段以来，在南开大学，像这样的承诺不仅仅落在了纸面上，而是逐步被广大基层党组织和师生付诸实践，且成效显著，使创先争优活动真正成为促进学校发展的助推剂。

从扎实开展保持共产党员先进性教育活动，到深入开展学习实践科学发展观活动，再到正向前推进的创先争优活动和学习型党组织建设，南开大学党委按照中央部署，紧密结合学校党建工作特点和改革发展任务，努力加强党的先进性建设。在这一过程中，党员的思想政治素质和理论水平也得到显著提升。

南开大学党委始终将思想建设这一党的建设的基础摆在首位，以坚定理想信念、提高政治素养和加强大学生思想政治教育为重点，坚持不懈地用中国特色社会主义理论体系武装师生头脑、指导教育实践、推动学校工作。

为加强领导班子思想政治建设，提高领导水平，南开大学党委把中心组理论学习摆上重要日程，将校、院两级中心组学习与工作紧密结合，围绕党的十七大精神、胡锦涛总书记“七一”重要讲话、《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》等开展了内容丰富的学习活动。同时不断改进学习方法、创新学习形式，如邀请李肇星、李忠杰、李君如、俞可平等到校举办高水平理论学习讲座，编印学习调研文集等，不断提高中心组理论学习的质量和效果，切实有效地增强广大党员干部理论学习积极性，提高理论水平和素养。

学校坚持社会主义办学方向，把理想信念教育作为重要任务，每年都积极开展中国特色社会主义理论体系的学习宣传活动。尤其是，在全国高校中率先建立了专门针对大学生的“理论学习奖励制度”和“理论研究立项资助制度”，以制度鼓励和引导学生的理论学习热情。

思想政治理论课上，学生站上讲台成为主角；觉悟网、晨钟博客里，学生汲取着党的理论知识，交流着学习感受；“铸我南开魂”爱国主义教育讲座中，青年学子的爱国爱校热情得到充分激发……为加强和改进大学生思想政治教育，南开大学在教育方式和内容上的新探索和新思路层出不穷。

近年来，各级领导干部和广大师生党员的思想政治素质和理论政策水平进一步提升，党的意识、大局意识、宗旨意识、执政意识、责任意识和科学发展意识明显增强，学校综合实力和办学水平显著提升，党在南开的创造力、凝聚力、战斗力明显增强。

校党委书记薛进文说，实践证明，只有自觉坚持并认真贯彻党的教育方针，牢牢把握社会主义办学方向，才能使学校各项改革和事业发展沿着正确的轨道推进。

组织凝聚：形成发展推动力

今年7月1日，在中国共产党成立90周年这样一个特殊的日子里，“长江学者”特聘教授、泰达生物技术学院院长王磊实现了自己入党的夙愿。在学院教工党支部召开的党员发展大会上，王磊激动地说：“我向党组织郑重地提出入党申请，不是一时冲动，而是经过深思熟虑的。个人的事业只有与国家和民族的命运相结合，才能有所建树。”

“七一”前夕，我校1130名新党员站在周恩来总理像前，面向鲜红的党旗，庄严宣誓。其中，超过九成的新党员是来自各学院的青年学子。化学学院2009级本科生王超说：“党员，不仅仅是一种身份和称号，更意味着一份神圣的责任和使命。作为新时期的学生党员，我们最好的宣言就是利用自己的所学更好地服务人民、回报社会。”

作为国内外知名的高等教育重镇，南开肩负着人才培养、知识传播、科技创新的光荣使命，拥有一大批朝气蓬勃的优秀青年大学生和一大批高学历高职称的拔尖人才。针对这一特点，校党委将优秀大学生群体和高学历高职称群体作为党员发展工作的重点对象。在发展学生党员上，狠抓一个“早”字，做到早选苗、早培养。据初步统计，近几年南开新生入党申请人比例均达到38%以上，为选拔、培养和发展优秀学生党员奠定了良好的基础。截至2011年6月，南开有学生党员7583人，占学生总数的30.75%，他们都是青年中的优秀骨干分子，在学生中发挥着思想模范和行动先锋作用，成为加强和改进大学生思想政治教育工作的重要支撑。对于“双高”人员，学校党政主要负责人经常深入院系、实验室，与他们促膝谈心、交流思想，在关心他们教学科研工作的同时，鼓励他们积极向党组织靠拢。七次党代会以来，已有50余位“双高”人员先后加入党组织。一支政治合格、业务过硬的“双高”党员队伍正在南开人才培养、学科建设等诸多方面发挥着重要作用。

党员的教育发展离不开支部的建设。本着有利于开展党的活动、加强党员学习教育管理的原则，学校主动改进和调整党支部的设置形式，把支部建在相对独立的实体上，尽可能与教学、科研、管理、服务等组织相对应。如教师党支部一般按教研室、研究所或实验室设置，学生党支部则按年级、专业或系设置，对一些人数过多不便开展活动的支部，则划小建制。这些做法使基层党支部的构成得到优化，活力得到增强，学生党支部与班级建设相得益彰，教工党支部工作与所在单位的队伍建设和业务职能结合得更加紧密，“小”支部真正发挥了“大”作用。

精良的党员队伍，精干的支部建制，成为南开基层党组织发挥战斗堡垒作用的坚实基础，而不断推陈出新的支部活动更让党组织焕发出勃勃生机。连续9年开展的“创最佳党日”活动，如今已成为南开加强基层党组织建设和党员教育的重要载体和长效机制。“‘红色基金’连你我，博士寸心怀天下”、“乡土调查知民意，结合专业促民生”、“服务世经论坛，感受盛世中国”……依托“创最佳党日”这个平台，南开各级党组织和广大党员结合自身特点，开展了一大批主题鲜明、内容丰富、形式创新、富有实效的活动，既拓展了党组织的活动载体，又使党员受到深刻教育。此外，在定期开展的党内评优表彰、党员党性分析评议活动，以及创新开展的党员“红色生日“等活动中，党员的先锋模范作用和支部的战斗堡垒作用更是得到了充分发挥，形成推动学校各项改革事业向前发展的强大推动力。

制度保障：营造和谐软环境

如何以改革创新精神加强自身建设，是学校党委一直在探索的问题。以制度创新推进党的建设，进而促进学校发展，成为南开特色党建工作的重要组成部分。多年来，校党委致力于建立健全旨在提升党建工作水平的制度体系，充分发挥制度在党组织建设、管理机制建设以及党风廉政建设等方面的规范性和激励性作用。

2003年，校党委制定并出台了《中共南开大学基层支部工作细则》，对党支部的设置、基本任务、规章制度、党员管理、发展党员工作等作了明确规定。几年来，基层党组织围绕落实《细则》的有关要求，结合事业发展需要和党员队伍状况，在优化组织设置、完善制度流程、规范组织生活、发挥党员作用等方面进行了有益探索，实现了支部工作制度化、组织生活经常化、党员管理规范化和党员活动多样化。

2007年，校党委在深入调查研究、借鉴国内外高校成功经验和广泛征求意见的基础上，在全国高校中率先出台了《南开大学专业学院工作细则(试行)》，对学院管理体制和工作制度、党政主要工作职责、议事机构和议事原则、重大事项的决策程序、党政领导班子任期制、院务公开、考核等作了明确规定。《细则》的出台和贯彻落实，对进一步完善专业学院的管理体制和运行机制，提高决策的科学化、民主化、规范化水平，加强民主管理和民主监督起到了重要作用。中组部、教育部、天津市对此给予了高度评价，兄弟院校纷纷学习借鉴南开的有益经验。

2008年，《南开大学加强反腐倡廉建设实施方案》出台，突出了抓责任、抓管理、抓风气、抓惩处的四大特点，为加强党风廉政责任制建设，健全机制，加强领导，实行科学民主决策，加强对重点岗位和关键环节的管理与监督，加强领导干部的作风建设和师德、学风建设等提供了制度保障。学校不断强化党风廉政建设责任制的贯彻落实，围绕领导班子议事规则、决策程序及财务、招生、采购、基建等重点领域，着力完善制度，规范管理。

与此同时，学校还进一步完善人才引进、人事用工、招投标管理、后勤等方面的具体机制，致力形成保障和推动学校科学发展的制度体系，为学校改革发展营造和谐软环境。

问渠哪得清如许，为有源头活水来。在校党委的坚强领导下，学校党的建设不断加强，党组织的政治核心和战斗堡垒作用得到了充分发挥，南开广大党员的先锋模范作用进一步凸显。也正是在党建工作的促进和推动下，学校各项改革不断深化、各项事业齐头并进，在迈向世界一流大学的道路上脚步更加坚实。</body></doc>