<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9723</id><url>http://news.nankai.edu.cn/mtnk/system/2011/09/25/000041403.shtml</url><title>天津日报：秉公尽能 立本开新――南开大学在服务经济社会发展中实现大学价值--媒体南开</title><datetime>2011-09-25 00:00:00</datetime><body>――南开大学在服务经济社会发展中实现大学价值

本报通讯员 平 扬 见习记者 王 音

新学期伊始，南开大学入选2011年国家重大科学研究计划的“纳米材料与技术在智能电网储能用二次电池中应用基础研究”项目正在加紧攻关，一支强劲的“南开军团”在其中担任骨干，担任项目首席专家的是南大化学学院陈军教授。该项课题瞄准国家战略新兴产业重大需求，研发具有长寿命、高功率、大容量、低成本、快速响应、安全可靠的高能二次电池纳米材料、器件及系统，项目研究将有力促进前沿领域纳米技术的产业化。

近年来，特别是市第九次党代会以来，南开大学把自身价值放在国家和天津经济社会需要的大背景中考量，把办学方向放在服务价值的标尺中度量，立足天津，服务全国，面向世界，将“为公”的理念转化为服务经济社会发展的一项项成果。

知天津，给力天津

最近，南开大学滨海开发研究院刘刚教授十分繁忙，由他领衔的“天津市科技型中小企业发展的动力机制和路径”课题组，已经走访了70多家企业，对全市各区县和滨海高新区科技型中小企业的发展、孵化器建设和创新创业环境建设情况进行了深入调研，并形成专题报告《区县发展走科技驱动型新型城市化道路的建议》，为企业发展和政府决策当好“参谋”。

南开大学滨海开发研究院，是南开大学为更好服务国家发展战略和区域经济社会发展而成立的。研究院成立三年来，按照“小机构、大网络”的原则，依托经济学、法学、政治学、管理学、环境科学与工程等优势学科，培养聚集一大批综合性高级人才，形成数百项研究成果。这在南开，不是一个特例，而是一种现象。

近年来，南开大学主动调整学科结构和科研方向，积极推进科技成果转化，不断增强服务能力，提高服务水平，注重从天津经济社会发展和滨海新区开发开放的实际需求出发，源源输送不竭创新动力。

据统计，2007年至今，南开大学承担与服务滨海新区开发开放的国家级项目、省部级课题项目近800个，全校2000名教师中半数以上教师参与其中。同时，泰达学院、滨海学院等体系化服务平台，作为南开大学延伸滨海新区的“桥头堡”，集文、理多学科优势，孵化建成了应用物理学院、生物技术学院、跨国公司研究中心、证券与公司财务研究中心、膜分离技术研究开发中心、微电子芯片设计中心等一批具有国际先进水平的教学科研机构，拥有工业工程、物流管理、国际会计、会展经济等20多个新兴学科专业，为天津培养了数以千计的创新型人才。

知中国，服务中国

南开大学校长龚克说，“允公允能，日新月异”是南开的校训，我们这一代南开人不论走到哪里，不论从事什么工作，都要在新的时代条件下，结合自身工作践行“公能”之校训。

近年来，从开发出我国第一个具有自主知识产权的超高效、安全的旱田除草剂“单嘧磺隆”，到在世界上首次完成一株高温采油菌的全基因组破译和长链烷烃降解途径的鉴定；从承担国家重大科学研究计划项目“功能导向的纳米超分子组装体结构调控与可控制备”和“纳米材料与技术在智能电网储能用二次电池中应用基础研究”，到研发“非晶硅/微晶硅叠层太阳电池”关键技术、建立国内唯一的具有国际先进水平的硅基薄膜太阳电池研制线；从每年发布“南开治理指数”、“南开寿险指数”，到完成“绿色农产品封闭供应链技术集成及产业化示范”、“深化收入分配制度改革与增加城乡居民收入研究”等国家重点课题……在构建和谐社会，实现国家可持续发展的战略中，南开正在发力。

2007年至今，南开大学先后承担国家自然科学基金重点项目28项，国家杰出青年科学基金项目9项；国家社科基金重大招标项目9项，重点项目13项，教育部哲学社会科学研究重大课题攻关项目5项。8位专家出任科技部“973计划”项目首席科学家。近5年，南大纵向、横向经费均实现了较快增长，自然科学横向经费的年均增幅为65.75%，人文社会科学为47.32%。据不完全统计，南大每名理工科教师每年新增的横纵向经费达25万元至30万元之多，“人均贡献值”在全国高校中名列前茅。

知世界，走向世界

前不久，世界经济论坛主席克劳斯・施瓦布来到南开大学，进行了“以全球公益为本的创新精神”的主题演讲。施瓦布说：“南开大学在经济、贸易、商学、环境等领域都有着强劲的研究实力，世界经济论坛上决不能少了南开人的身影。”其间，施瓦布诚挚邀请南开大学参加在瑞士达沃斯举办的冬季达沃斯论坛。这标志着南开大学成为受到世界经济论坛邀请的全球顶尖高校之一。

作为全国首批进入“创建国际知名高水平大学”的高校，南开大学已经把“国际化”写进学校发展战略。目前，南开大学已经与全球40多个国家和地区的300多所高校及教育科研机构，建立了友好交流合作关系，涉及学术访问、联合培养、教师互访、学生交流、合作研究等不同层次和多种形式。在所有与南开合作的国外知名院校和科研机构中，世界一流学府超过90%，重点合作项目比重达到1/3。与此同时，来自哈佛、耶鲁、康奈尔、约翰・霍普金斯等世界著名大学的人才来校执教，不同肤色、不同国籍的“南开人”加盟天津这座活力城市。为了培养高素质、宽视野的国际化创新型一流人才，南开大学每年拨出不少于50万元设立博士生国际学术交流基金，为全日制在读博士生赴国外参加国际学术会议等交流活动“埋单”。

只有追求卓越，才能引领未来。南开大学党委书记薛进文说，南开自建校之初就将国家民族的命运与自身发展紧密联系在一起，坚持既服务社会，也面向未来的发展导向。今后，我们要以矫健的步伐，加快世界一流大学建设进程，始终走在教育改革创新的前列，走在学术研究创新的前列，走在服务社会发展的前列，走在文化传承创新的前列。</body></doc>