<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9747</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/22/000041334.shtml</url><title>【迎党代会・成就巡礼】火热青春为党旗增辉--南开要闻</title><datetime>2011-09-22 00:00:00</datetime><body>――南开大学高举旗帜引领德育工作

文/记者 平扬

“日常工作能看出来，关键时刻能站出来”，在南开园，这从来不是一句空泛的口号，而是数千名学生党员的生动群像。

为重温我党发展壮大的光辉足迹，他们不远千里走访革命圣地，传承革命精神；为了兴起学习党史知识的热潮，他们开设“红色博客”，主动占领网络新阵地……

奥运会、达沃斯论坛期间，他们进取昂扬，争当志愿者，打造当代青年的“微笑名片”；汶川、玉树地震后，他们义无反顾，寄出一笔笔爱心捐款，组织起随时待命的突发险情救援队伍……

暑假时，他们走进江西万载开展社会实践，坚持一年又一年，在同学中被誉为学生党员服务群众的“标兵”。毕业后，他们奔赴新疆阿勒泰义务支教，连续一届又一届，在祖国西部树起南开学子奉献社会的“旗帜”……

辛勤耕耘结硕果，红色热土育新人。

校党委书记薛进文说，多年来，南开大学始终把培养中国特色社会主义事业建设者和接班人作为根本任务，高举旗帜，引领成长，把发展优秀青年学生入党作为大学生思想政治教育的龙头，为社会培养了一批批堪当大任的优秀人才。

党旗下，坚定理想信念

为了更有效地引导广大青年学子坚定共产主义伟大理想，及早树立正确的世界观、人生观、价值观，第七次党代会后，学校党委明确提出：把优秀大学生群体作为党员发展工作的重点对象，遵循“坚持标准、保证质量、改善结构、慎重发展”的方针，在发展学生党员工作中狠抓一个“早”字。

接受爱国主义教育和理想信念教育，是每年新生入学的“第一课”。学校要求学生以杰出校友周恩来为楷模，努力提高思想道德素质和政治觉悟，通过参观周恩来邓颖超纪念馆、平津战役纪念馆、觉悟社等革命教育基地，激发新生的爱国情怀；通过鸣校钟、唱校歌、听校史等入学教育，使新生深刻领悟南开“与祖国共命运”的精神真谛。

将学生党员发展工作的重心“前移”、关口“前伸”，南开做到了早选苗、早培养。很多新生在接受启蒙教育后，萌发了入党愿望，积极提出入党申请。一名2011级新生在刚刚递交的入党申请书上写着：“校史里革命先辈的名字熠熠闪光，身为一名‘公能’南开人，我更应懂得肩负的使命。”据不完全统计，近几年全校新生入党申请人比例均达到38%以上，为选拔、培养、发展优秀学生党员奠定了良好基础。

入党申请人上党课，是党员发展的重要环节。第七次党代会召开后不久，南开对党员发展中的党课培训环节进行了大胆创新，将本科生党课纳入学校公共选修课体系，开设新的“中国共产党基础知识”课程，供全校所有学生自由选修，计2个学分。若选修者为入党申请人，则可同时拿到学生党校结业证书。2006年，学校又把研究生党课与本科生党课合并，实行统一授课和管理。

这一改革新举措，使每学期参加党课学习的学生从300多人增加到1300多人。同学们都说：“以往，只有基层支部推荐的入党积极分子才有机会参加党校，学习党课。而如今，党课再也没有‘高不可攀’的距离感，这鼓舞我们更加积极地向党组织靠拢。”

南开还针对“党课怎么讲”，下足功夫。既是党课又是公选课的“中国共产党基础知识”，充分考虑当代大学生的特点和需要，在系统讲授党的基本理论和基本知识的同时，突出入党动机和理想信念教育。

教学内容丰富、教学方法灵活的思想政治理论课为入党积极分子们提供了加强理论学习的又一方大好平台。教师们在课堂上开展讨论会、学术报告会、知识竞赛等多种互动式研讨式教学，把有关国计民生、社会发展和世界形势的热点问题融入课堂，启发学生主动思考。

为引导入党积极分子更准确地把握时代脉搏，学校还广邀著名理论家以专题讲座形式授课。党史研究专家李君如、李忠杰、谢春涛、廖心文、陈雪薇等，都曾来校为学子讲述党的发展历程和党史研究的最新成果。

在鲜红的党旗下，南开青年学子更加坚定了为共产主义事业奋斗终生的理想信念。截至2011年6月，学校共有学生党员7583人，占到学生总数的30.75%。第七次党代会以来，学校发展大学生党员13565人，转正大学生党员9638人。这些学生党员成为青年中的优秀骨干分子，在学生中发挥着思想模范和行动先锋作用，成为加强和改进大学生思想政治教育工作的重要支撑。

行动中，提高党性修养

为让广大学生党员在实际行动中，自觉提升党性修养，保持共产党员先进性，学校注重在教育的内容、形式和方法上不断创新。

“小”支部发挥“大”作用。为了实现有利于开展党的活动、有利于发挥党员作用、有利于加强党员教育管理的目标，南开把学生党支部建设在相对独立的实体上，把党团组织、学生社团打造成学生开展自我教育的“战斗堡垒”。

如今，理科研究生的党支部建在了实验室，同学们在实验室里共同阅读马克思主义经典著作，一起过“红色生日”，不少支部还结合专业特色，开展共建交流活动，探讨如何规范学术道德、提高研究能力。学生社团“三农学社”于2004年成立了“特殊支部”―――党员联席会，定期举办沙龙，探索社团发展与基层党组织建设、形势政策教育相结合的方式。322个学生党支部真正使基层党支部的构成得到优化，483个学生团支部更是形成了一支充满活力的后备军。党员们说：“支部化小，活力更强，我们感受到了富足的灵魂和精神享受。”

“大”课堂”磨练“真”功夫。以培养“公能”兼济人才为目标的南开，鼓励学生党员走出校门，在社会“大”课堂里，强化党员服务群众的宗旨意识和责任意识，自觉弘扬时代主旋律。

周恩来政府管理学院2005级社会学本科生党支部的同学们深入社区，向人们宣讲节能降耗和环境保护的意义与方法；商学院2008级本科生党支部入学之初，就走进蓟县侯家营镇调研农村乡镇企业发展现状，为建设社会主义新农村出谋划策。学校每年选派部分博士生党员到津南区挂职锻炼，帮当地百姓解决生产中的技术难题，先后完成15项政府重点调研课题，他们在服务地方经济建设的过程中增长了才干。

变授之以“鱼”为授之以“渔”。南开注重在教育的全过程中培养学生党员的主动性，使其学会既积极学习又主动思考。近年来，学校建立了党校、业余党校、团(干)校三级教育体系，系统地对学生进行理论教育和党性培养，每年逾千名学员学成毕业。支持学生进行党建创新立项研究，激发党员理论学习的主动性，130多项以纪念建党90周年为主题的研究及考察项目如今都收获了喜人成果。南开还率先支持学生成立马克思主义研究会、科学发展观研习会等一批理论学习社团，发挥理论学习型社团的辐射带动作用，形成了活跃的“学生理论圈”。

使命前，勇当时代先锋

南开的学生党员们有一句响亮的誓言：全面发展，成才报国，用火热的青春为党旗增辉！

在近几年的扎实工作中，南开培养学生党员成为了实践社会主义核心价值体系的先锋队，使学生党员队伍的整体素质得到提高。一批信念坚定、素质过硬、德才兼备、开拓创新的青年优秀分子从南开校园奔赴中国特色社会主义建设的前沿，为国家发展、社会进步贡献才智。

他们在关键时刻挺身而出。化学学院2009级本科生邓朝晖，捐献造血干细胞，无私救助陌生人，自觉担当起传递爱心的社会责任。“冰湖英雄”陈永刚是2008级硕士研究生中普通一员，勇救老人后他悄悄离去，用见义勇为的无声行动，鲜活地续写了新时期的雷锋精神。南开学子全力救助患白血病的哈萨克族“月光女孩”阿依努尔的事迹广为传颂，从南开大学点燃的第一棒“希望之火”，到辐射全国、飞越渤海天山的“爱心接力”，“生命之歌”情动中华。

他们在“平凡”中践行诺言。外国语学院2006级本科生时雨，将奖学金捐助贫困山区学生，四年如一日默默无声，被大家唤作“爱心及时雨”。信息技术科学学院学生2003级本科生邱吉，大学四年不仅多次荣获各类奖学金，而且连续被评为校优秀学生干部、天津市三好学生和全国三好学生标兵。她常常告诉自己：“我是个大学生党员，是在这个与时代一同前进的大学中的一小分子。就算微小，就算平凡，也应该付出我的所有―――这是我曾经对党承诺过的。”

他们争当弘扬时代主旋律的先锋。周恩来政府管理学院2007级硕士研究生刘振在学期间创建新觉悟社、法律援助小组，深入农村开展社会实践超过1800小时，为社会弱势群体提供法律援助200多次。维族姑娘阿依古丽是天津市首个研究生义务女兵，在携笔从戎之际，有感而发：得益于南开的教育，我们自觉地追求有价值的人生目标。

他们在默默奉献中擦亮集体的品牌。“学生马克思主义研究会”的党员们与天津市万兴街三潭东里社区的3户低收入家庭子女建立起了长期联系，义务为他们进行家教。“绿色行动小组”的党员们走上街头，向市民讲解环保的重要性，开展“我与天津同步，共建美丽家园”宣传活动。以关注中国农民、农业、农村发展为己任的“三农学社”的党员们联合经济学院、法学院等院系力量，到津郊农村为村民进行法律知识、科普知识的咨询与讲座，并联系相关企业到当地指导农业生产，切实解决农民的实际问题。

党旗指引前进方向，党旗给予无穷力量，党旗凝聚有志青年。南开大学以创新思维和改革精神，紧紧抓住“培养人”的根本任务，践行“育人为本、德育为先”的理念，让学生在党旗引领下，满怀对社会的责任和如火的热情，坚定步伐，奋勇前行，迸发为社会主义现代化建设的青春力量。</body></doc>