<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9763</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/21/000041265.shtml</url><title>【迎党代会・成就巡礼】鲜红党旗聚人才--南开要闻</title><datetime>2011-09-21 00:00:00</datetime><body>――南开大学全面贯彻落实“人才强校”战略

文/记者张 剑

人才是高校发展的战略性资源，也是南开迈向世界一流的关键。学校第七次党代会明确提出“人才强校”战略，将人才工作摆在学校发展的突出位置。

第七次党代会以来，南开大学党委坚持“人才强校”战略，培养与引进并重，大力推动师资队伍建设和管理干部队伍建设。基本完成队伍新老更替和结构转型，教师队伍的学缘学历结构和职务职称结构得到明显改善，拥有博士学位的教师比例大幅度提升，一批优秀中青年骨干成为教学科研的中坚力量。

截至目前，学校已拥有专任教师1995名，包括两院院士、“973”和“863”计划首席专家、马克思主义理论研究和建设工程首席专家、国家“千人计划”入选者、“长江学者”特聘教授等一批领军人物，基本形成了素质优良、学术精湛的高水平师资队伍。

力量，在党旗下凝聚

第七次党代会不久，学校便于2004年召开了人才工作会议，进一步研究探讨如何贯彻落实党代会提出的“人才强校”战略。会议全面分析了人才工作面临的形势，讨论了人才引进、培养和使用的有效措施，并制定出一系列吸引人才、汇聚精英的政策。

筑得高台引凤栖。校党委书记薛进文说，人才问题是关系党和国家事业发展的关键问题，也是高校改革与发展的头等大事，必须将人才工作放在事关全局的战略位置抓紧抓好。

出台《南开大学关于加强高层次人才工作的若干意见》、《南开大学特聘教授岗位制度实施办法》等，成立高层次人才工作办公室，设立“陈省身百名讲席教授”职位……第七次党代会以来，南开大学通过多种举措，加大海内外优秀人才的引进和培养力度。目前全校专任教师中在国外取得最高学位者240人，比2003年翻了一倍多；在国内非本校取得最高学位者583人，比2003年增长49%。

曾在美国芝加哥大学工作的沈月全教授于2006年到南开大学任教。他说，留在南开并不是因为这里的经济待遇最具吸引力，而是因为较好的学术环境和较多的发展机会。

学校党政领导班子充分认识到环境氛围对人才成长的决定性意义：凡能吸引人才、留住人才的高校，尽管硬件条件各不相同，但都有一个共同特点，就是有一个良好的有助于人才发展的环境氛围，这是吸引人才、留住人才的关键因素之一。

为此，学校出台《南开大学关爱教师行动计划》；改革人事制度，明确规定对引进高层次人才的职务晋升，不受任职时间和各部门单位指标限制，可直接参加高级职务评审；大力扶持有实力的教师立项，创造性地推行“杰出人才+创新团队”的人才组成模式，以院士和“长江学者”等拔尖创新人才为核心组建若干个优势突出、竞争力强的创新学术团队；出台《“希望之光”青年教师培养计划》，设立专项基金资助青年骨干教师到国外一流大学或一流专业专项培训，追踪学科发展前沿，提高学术水平和教学能力。

针对学校高学历高职称人才汇集的特点，南开大学党委将“双高”群体作为党员发展工作的重点对象。各学院党委为“双高”人员建立了专门档案，对于入党要求迫切又符合党员标准的，加快培养，及时发展；对于暂时没有入党意愿的，主动关心其工作、生活，创空间、搭舞台，以真心真情让他们充分感受党组织的关怀，从而激发他们的入党积极性。第七次党代会以来，已有50余位“双高”人员先后加入党组织，在南开人才培养、学科建设等诸多方面发挥着重要作用。

人才，在党旗下成长

南开大学党委认为，人才工作不仅要以学校魅力吸引海内外高水平人才，更要坚持引进与培养并重，让“本土”人才具有国际视野和创新能力，让“海归”人才获得再成长的空间，让“事业”成为凝聚人心的“源头活水”。

学校党委把思想政治教育作为人才工作的重要内容，不断将思想工作深入到教学科研的前沿。各学院党委在日常工作中结合各自特点，在点滴细节中开展思想政治工作。中心组学习、时事政治座谈会、收听收看报告会、参观教育基地……丰富多彩的党支部活动，让政治学习不落空，支部建设有活力，教育辐射效果更显著。

2008年，刚过而立之年的周军学成归国，到南开大学生命科学学院任教。在一次支部活动中，当时的院党委书记冯小品了解到，成为一名共产党员是这位海归学子长久以来的心愿。此后，冯小品经常找他谈心，不断加深他对党的认识。学院党委时常关心他生活的点点滴滴，为他解决工作生活中遇到的各种困难。

不久，周军递交了入党申请书，一年后，他顺利通过了党组织的考察，成为南开大学一名新的“双高”党员。在一次谈心中，周军对冯小品感叹：“入党之后自己的变化很大。现在，我学会了先人后己，思想上成熟了很多。”

党组织的关怀激发了周军的工作热情，他几乎每年都有3至5篇高水平论文在国际著名的学术刊物上发表，还经常为学院的教学、科研工作献计献策。白天，他顶着烈日和学生们在野外观察实践；晚上，他睡在实验室，测定数据整理资料。人晒黑了，累瘦了，但他的心距离鲜红的党旗更近了。

实践是思想教育的大课堂，偏远山区、革命老区、经济特区都是学校锻炼、培养人才的主战场。

各学院积极组织党员教师深入山区、农村学习服务，鼓励教授们在学习革命老区精神的基础上，以学者的情怀和科学家的智慧为老区科技兴农和科技兴县战略作出贡献。

第七次党代会以来，学校先后选派了49名优秀中青年教师和管理干部赴滨海新区挂职服务，派遣50多名专职中青年管理骨干赴香港中文大学、美国密歇根大学、英国利兹大学、澳大利亚墨尔本大学进行学习培训，吸收借鉴这些高校的先进管理经验。

“政治上一人成长，工作上带动一片”，身为学术骨干的党员不仅在教学科研一线上率先垂范，而且甘为人梯，在培养青年教师方面贡献着自己的力量。已有22年党龄的化学学院教授陈军，不仅始终坚守在能源材料化学的教学科研一线，还担任了材料化学系党总支书记。除了频频发表的学术成果，他组织的为灾区人民献爱心送温暖行动、与科技处支部开展的“科技改变中国”、“科技南开”等共建活动，更是将基层党建工作同日常生活紧密结合起来，有效地发挥了党组织的核心作用，得到了师生员工的一致好评。迄今为止，全校已经形成了数十个以“双高”党员为核心的高水平学术团队，其中2个入选国家自然科学基金委创新研究群体，6个入选教育部创新团队。

精品，在党旗下铸就

破解禽流感病毒聚合酶结构、解码重要采油微生物的全基因组、绘出人类第一幅转基因木瓜基因图谱、铜铟镓硒薄膜太阳能电池研制取得突破进展、首创基因组三倍化育种新技术、利用廉价农作物真菌发酵大规模生产抗癌药物紫杉醇、“蓖麻油制备润滑剂技术”摆脱了该领域对石油的依赖……第七次党代会以来，学校自主创新能力和承担重大科研项目的能力显著提高，一大批科研、学术的精品力作在南开园铸就。在学科建设、科学研究、人才培养等方面充分发挥先锋模范作用，已成为南开教师党员的自觉追求和奋斗目标――

由20多位教师党员组成的信息技术科学学院光电子所党支部，积极投身教学改革和科技创新，带领全所师生取得了令人瞩目的创新成果。近年来，共承担30余项国家“863”、“973”计划等重大科研项目，获得经费七千万元以上，发表论文200余篇，获专利40多项。以光电子所国际先进水平的技术为依托，建成了总投资1.98亿元的非晶硅电池生产线，产品远销欧洲，供不应求。2006年，光电子所教工党支部荣获“全国先进基层党组织”称号。

化学学院“双高”党员廖代正领衔的研究组，大胆创新，刻苦攻关，以杰出的科学成就，获得了2003年度国家自然科学二等奖；经济学院教师党员周立群主动走出书斋，将应用性和对策性研究成果转化为咨询报告，向各级政府报送系列研究报告51份；党龄近40年的陈省身数学研究所教授龙以明，不仅以出色的科研成就当选中科院院士、发展中国家科学院院士，而且还培养出3名“全国优秀博士学位论文”获得者。

2004年至2010年，学校共获得国家自然科学奖、国家科技进步奖、国家技术发明奖等国家级重大奖励10项，获得高校人文社会科学研究成果奖等省部级以上奖励数百项。在服务国家战略需求和天津滨海新区开发开放中发挥了积极作用，一批高质量的咨政研究报告得到党和国家领导人的批示肯定。

学校还新增了一批国家级教学团队、国家级教学名师奖获得者、国家级精品课程、国家人才培养基地和国家级实验教学示范中心，逐步形成了高水平的教育教学体系，获得国家级教学成果奖20余项。

“作为学者，科研成果层出不穷；作为教师，培养出更多具有国际竞争力的‘生力军’，这才是我们对母校、对国家、对党的回报。”龙以明教授的一句话道出了众多奋斗在教学科研一线党员教师的心声。

前不久刚刚获得国家自然科学二等奖的“长江学者”、化学学院教授刘育，在学校“双高”党员座谈会上激动地说：“我是到南开后加入共产党的。十几年来，我在工作中取得的每一点成绩，都得到了党组织的承认和关怀。我坚信跟着党走明天会更好。”

用事业吸引人才、用平台造就人才、用政策激励人才、用环境凝聚人才，南开大学不断以新思维、新理念、新举措，诠释着“人才强校”战略，让力量在党旗下凝聚，让人才在党旗下成长，让精品在党旗下铸就。南开大学正努力实现着“人才强校”的目标，向世界一流大学的行列前进。</body></doc>