<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9782</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/18/000041214.shtml</url><title>“九一八”事变80周年 南开学子鸣钟励志--南开要闻</title><datetime>2011-09-18 00:00:00</datetime><body>――天津市在南开大学举行第22届全民国防教育活动周暨警报鸣放启动仪式

南开新闻网讯(记者 刘慕鑫 通讯员 孟杰 摄影 任永华)9月17日是全民国防教育日。当天，天津市第22届全民国防活动周启动仪式暨南开大学学生军训团纪念“九•一八”事变爆发80周年“勿忘国耻、居安思危、向国旗宣誓”活动在南开大学校钟前隆重举行。

天津警备区司令员董泽平少将，市委常委、常务副市长、市国防教育委员会副主任杨栋梁，市委常委、宣传部部长、市国防教育委员会副主任成其圣，天津市人大常委会副主任李润兰，天津市政协原副主席、市全民国防教育协会会长叶厚荣，天津警备区政治部主任、市国防教育委员会副主任尚振贵，南开大学党委书记薛进文，市政府副秘书长吴初，市人防办主任邓福顺，南开区委书记刘长顺、区长韩宏范，天津市委教育工委副书记、市教委副主任李绍洪，南开大学党委副书记兼副校长杨克欣等领导出席了活动。活动由天津警备区副政委王海儒少将主持。南开大学1500余名参训学生参加了活动。

薛进文在致辞中向与会领导、首长表示热烈欢迎，向承训部队多年来对学校的关心支持表示衷心感谢。他指出，南开大学在创建世界一流大学的进程中始终坚持党的教育方针，高度重视国防教育和学生军训工作，按照“公能”校训的要求努力提高学生的国防意识，大力培养国防和军队后备人才。从1987年开展学生军训工作以来先后组织59000多名学生接受了专门的军事训练，极大地增强了大学生国防意识和军事素养。自1999年起，南开大学又接受了中国人民解放军总后勤部的委托招收培养国防生，至今已有600多人毕业走上重要的国防岗位。2005年，学校又成功申办了全国非军事院校唯一的军事学硕士点，标志着南开大学的国防教育走到了全国高校的前列。

薛进文强调，南开大学今后将一如既往地继续抓好国防教育，做好学生的军训工作，努力培养更多的优秀的国防后备人才，为国家的国防和军队的现代化建设作出更大的贡献。

成其圣指出，普及和加强全民国防教育是关系中华民族根本利益的战略任务，是建设和巩固国防的基础，是增强国家和民族凝聚力，提高全民素质的重要途径。

成其圣强调，天津市的国防教育工作在市委、市政府和天津警备区的领导下，军地各级组织认真贯彻国防教育法，围绕中心，结合天津实际，突出“弘扬爱国精神，增强国防观念，加快天津发展，共筑国防长城”这一主题，形成了党委政府重视，军地密切配合，社会各界支持，全民踊跃参与的良好局面。他表示，每年开展的“全民国防教育活动周”已成为天津市不断推进全民国防教育的主要载体。多年来的成功实践充分证明，通过坚持不懈地全民国防教育，进一步强化了全民国防观念，极大地激发了广大市民的爱国之心，报国之行，强国之志，有力地促进了天津市国防和经济建设的协调发展。他强调，今年7月，中共中央、国务院、中央军委下发了《关于加强新形势下国防教育工作的意见》，我们要不断总结好的经验，发扬好的传统，切实抓好贯彻落实，要站在维护国家安全和促进天津稳定发展的战略高度，把国防教育纳入经济社会发展的总体规划，纳入党委、政府和军事机关的议事日程，纳入有关部门的职责范围，做到统一领导、统一部署、统一实施。

成其圣进一步指出，要齐心协力抓好国防教育工作的落实，积极改进和创新国防教育的方法手段，充分利用现代科技成果，发挥现代传媒和新型媒体的导向和传播作用，切实加强国防教育、普及宣传和舆论引导；要注重教育成果转化，广泛开展双拥共建活动，调动社会各界参与国防教育事业，关心支持国防和军队建设的积极性主动性，在全社会形成人人重视国防教育，人人参与国防教育的良好氛围，努力开创国防教育工作的新局面。

天津市全民国防教育讲师团团长、南开大学军事学科创始人和学术带头人、学生军训团政委艾跃进教授说，1931年9月18日，日军自导自演了柳条湖事件，并由此揭开了侵略中国的序幕。因此，“九•一八”被我国人民铭记为“国耻日”。为报复走在抗战前线的南开人，日寇轰炸了南开园。南开大学是抗战中第一个被炸毁的中国高校。但张伯苓校长说：“被毁者为南开之物质；而南开之精神，将因此挫折，而愈益奋励。”80年后的今天，我们在此敲响警钟、鸣响警报，为的是前事不忘后事之师，决不让历史悲剧重演。我们要发扬“允公允能，日新月异”之精神，以自己的实际行动“勿忘国耻、居安思危”，努力把自己培养成为祖国需要的国防后备力量，坚定不移地走富国强兵、复兴中华之路。

仪式从迎国旗入场开始，4名教官簇拥着鲜艳的五星红旗正步走到校钟前，全体与会人员高唱国歌。活动现场，南开大学2011年军训团全体承训官兵和参训学生高高举起攥紧的右拳，面对国旗庄严宣誓：树爱国报国之心，立胸怀天下之志，铭记历史，志存高远，肩负使命，振兴中华，坚持南开道路，发扬南开品格，光大南开精神，继承周总理遗志，以服务中国人民为己任，为中华之崛起而读书，为中华民族的伟大复兴作出南开人应有的贡献。

接下来，10名从各个连队选拔的军训优秀学生代表郑重抬起钟槌，先敲9响，次敲1响，再敲8响，寓意不忘“九•一八事变”。钟声庄重肃穆、振聋发聩，久久回响在校园的上空，警示着人们铭记国耻、励志图强、重视国防、防患未然。

9点59分，董泽平少将宣布：天津市第22届全民国防活动周正式启动。

10点整，随着杨栋梁一声令下，全市防空防灾警报一起鸣响，“呜呜……”巨大声响骤然而起，刺破长空，不绝于耳，让人们牢记“国无防不立，民忘战必危”。

活动在气势恢宏的南开校歌中落下帷幕。伴随着萦绕耳畔的警报声，军训学生们还参观了《红岩精神》国防教育展览。</body></doc>