<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9804</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/13/000041129.shtml</url><title>“辉煌二十年，责任与梦想” 中国暨南开MBA二十周年庆典举行-商学院,MBA,庆典-南开要闻</title><datetime>2011-09-13 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 陈 鑫 摄影 任永华)9月10日，“中国暨南开MBA二十周年庆典活动”举行。天津市人大常委会副主任张元龙，天津市副市长任学锋，南开大学党委书记薛进文，全国MBA教育指导委员会秘书长仝允恒，共青团天津市委书记刘道刚，东北财经大学校长、南开大学公司治理研究中心主任李维安出席大会并致辞。南开大学研究生院、商学院及部分兄弟院校相关学科负责人，南开大学MBA师生、校友代表参加大会。典礼后，“辉煌二十年，责任与梦想”主题论坛举行。 (记者 陈 鑫 摄影 任永华)9月10日，“中国暨南开MBA二十周年庆典活动”举行。天津市人大常委会副主任张元龙，天津市副市长任学锋，南开大学党委书记薛进文，全国MBA教育指导委员会秘书长仝允恒，共青团天津市委书记刘道刚，东北财经大学校长、南开大学公司治理研究中心主任李维安出席大会并致辞。南开大学研究生院、商学院及部分兄弟院校相关学科负责人，南开大学MBA师生、校友代表参加大会。典礼后，“辉煌二十年，责任与梦想”主题论坛举行。 张元龙对南开大学MBA教育20年表示热烈祝贺。他指出，南开大学MBA走过了辉煌的20年，其创新教育与管理模式在全国创下多个第一。特别是，重视职业道德教育和诚信教育，值得赞赏。大学者，养育君子之地也。目前，诚信缺失成为严重的社会问题。大家要坚守自己的道德底线，绝不随波逐流。张伯苓校长曾说：“中国不亡有我在。”这句话影响了大批有志青年。现在我们也要从我做起，为解决社会问题、繁荣社会文化作出贡献。作为商界人士，忠诚和诚信是非常重要的。而忠诚正是南开的品质。让我们一起珍惜这份传统，担负起自己的责任。 张元龙对南开大学MBA教育20年表示热烈祝贺。他指出，南开大学MBA走过了辉煌的20年，其创新教育与管理模式在全国创下多个第一。特别是，重视职业道德教育和诚信教育，值得赞赏。大学者，养育君子之地也。目前，诚信缺失成为严重的社会问题。大家要坚守自己的道德底线，绝不随波逐流。张伯苓校长曾说：“中国不亡有我在。”这句话影响了大批有志青年。现在我们也要从我做起，为解决社会问题、繁荣社会文化作出贡献。作为商界人士，忠诚和诚信是非常重要的。而忠诚正是南开的品质。让我们一起珍惜这份传统，担负起自己的责任。 任学锋表示，自己曾在南开大学读书并应邀在MBA中心任教。在第27个教师节来临之际，在纪念MBA教育20周年的庆典上，回到南开，非常高兴。借此机会向老师们表示节日的祝贺。作为中国最具竞争力的商学院之一，南开大学商学院适应新时期发展的需要，全力推进招生模式、教学体制的改革，在20年间培育出了数以千记的高层次管理人才，在引领中国MBA发展的同时，为天津乃至全国经济社会的发展作出了重要贡献。在新的时期，MBA教育应更加重视学生综合能力和素质的提升，更加强调国际视野、创新意识和社会责任的培养。希望通过此次论坛，共同探索中国MBA教育的未来发展之路，为天津和全国发展培养更多更优秀的人才。 任学锋表示，自己曾在南开大学读书并应邀在MBA中心任教。在第27个教师节来临之际，在纪念MBA教育20周年的庆典上，回到南开，非常高兴。借此机会向老师们表示节日的祝贺。作为中国最具竞争力的商学院之一，南开大学商学院适应新时期发展的需要，全力推进招生模式、教学体制的改革，在20年间培育出了数以千记的高层次管理人才，在引领中国MBA发展的同时，为天津乃至全国经济社会的发展作出了重要贡献。在新的时期，MBA教育应更加重视学生综合能力和素质的提升，更加强调国际视野、创新意识和社会责任的培养。希望通过此次论坛，共同探索中国MBA教育的未来发展之路，为天津和全国发展培养更多更优秀的人才。 薛进文代表南开大学全体师生向参加会议的新老朋友表示热烈欢迎。他指出，秉承张伯苓先生“文以治国，理以强国，商以富国”的办学理念，南开大学自1919年创校之初就设立了商科。此后，南开大学始终走在全国优秀商科教育的前列。特别是改革开放以来，首创南开-约克模式，为在中国开展MBA教育探索了道路。1991年，我国第一个工商管理硕士试行培养方案在南开诞生。MBA教育的20年代表了中国商科教育进步关键的一段历程。秉承“允公允能、日新月异”的校训，遵循“爱国、敬业、创新、乐群”的传统，坚持“以德治校，质量为本，特色为先”的办学理念，南开大学将牢记胡锦涛总书记在清华百年庆典上对全国高校和青年学子提出的希望，继续开拓进取，不断谱写商界新的传奇，为中国MBA教育创造新的辉煌。 薛进文代表南开大学全体师生向参加会议的新老朋友表示热烈欢迎。他指出，秉承张伯苓先生“文以治国，理以强国，商以富国”的办学理念，南开大学自1919年创校之初就设立了商科。此后，南开大学始终走在全国优秀商科教育的前列。特别是改革开放以来，首创南开-约克模式，为在中国开展MBA教育探索了道路。1991年，我国第一个工商管理硕士试行培养方案在南开诞生。MBA教育的20年代表了中国商科教育进步关键的一段历程。秉承“允公允能、日新月异”的校训，遵循“爱国、敬业、创新、乐群”的传统，坚持“以德治校，质量为本，特色为先”的办学理念，南开大学将牢记胡锦涛总书记在清华百年庆典上对全国高校和青年学子提出的希望，继续开拓进取，不断谱写商界新的传奇，为中国MBA教育创造新的辉煌。 仝允恒、刘道刚、李维安分别向大会的召开表示祝贺，并展望了中国暨南开未来MBA教育的发展。 仝允恒、刘道刚、李维安分别向大会的召开表示祝贺，并展望了中国暨南开未来MBA教育的发展。 会上，天津市金融工委书记李国林、天津市中小企业发展促进局局长尉永久等22人受聘为南开大学MBA中心课程教授。 “辉煌二十年，责任与梦想”主题论坛上，众多商界、教育界专家，就中国MBA教育改革的诸多问题开出良方，共议中国未来MBA发展走向。 经过20年的发展，MBA教育成为引领专业学位研究生教育的旗帜。20年来，中国MBA培养院校从最初的9所增加到236所，学员规模从1991年的86人，扩大到2010年超过3.6万人。MBA教育从借鉴、学习和模仿，开始走向创新。1991年，全国工商管理硕士协调小组第一次会议在南开大学召开，形成了工商管理硕士实行培养方案。当年南开大学成为MBA首批9所试点院校之一。20年来，南开大学累计有4153名MBA学员毕业，目前在校学员1468名，南开与兄弟院校一起铸就了中国MBA教育的辉煌。</body></doc>