<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9823</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/09/000041072.shtml</url><title>校长龚克在南开大学2011级新生开学典礼上的讲话-校长,龚克,开学典礼,新生,讲话-南开要闻</title><datetime>2011-09-09 00:00:00</datetime><body>亲爱的2011级本科和研究生同学们：

今天――2011年9月3日，对你们的人生是个特殊的日子。无论你们来自哪里，无论你们在中学或大学曾有过多少骄人的成绩，无论你们是本科生、硕士生还是博士生，今天大家都站在新的起点从新开始。首先，请允许我作为校长，代表全校的教职员工向你们表示热烈的欢迎，并向你们做出南开教师的庄严承诺：

第一，我们要恪守师德，诚信为人，严谨为学，关爱学生，严格要求，做同学们的良师益友；

第二，我们要和同学们一起坚持南开道路、光大南开品格、弘扬南开精神，打造新时期南开特色素质教育，助力同学们的全面发展；

第三，我们要和同学们一起探求服务中国造福人类的真理，为同学们开拓学术创新的实践平台；

第四，我们要大力推进学校的国际化，为同学们拓展全球视野、提升国际竞争力创造更多更好的机遇；

第五，我们要努力完善各方面的管理服务，为同学们提供更好的学习条件。

我们，所有的南开教职员工将竭尽全力，祝你成功！

同学们，其实我本人也是2011年来到南开大学工作的，可以说我和同学们一样，也是2011级的“新生”。让我们一起努力学做真正的南开人。我想，学做南开人，首先必须记住8个字，这就是我们的校训：“允公允能，日新月异”。体悟这8个字，践行这8个字，是南开人终其一生的事情。作为新生，我以为，要做好“一、二、三”。

“一”，就是要认准一个目标，这就是南开人“为公”的学习目标，用周恩来学长的话来说，就是“为中华之崛起而读书”。不管同学们原先抱着什么样的想法来到南开，从今天起，大家一定要校正自己的学习目标，立定“为公”之志，走“知中国服务中国”的南开道路，像以周恩来为代表的南开先贤那样，在“为人民服务”的事业中实现自己的人生价值。

“二”，就是要过好“学习”和“生存”两道大关。你们已经刻苦学习了十来年，经历了无数次的考试并在高考中获得佳绩，难道还要再过“学习”关吗？是的，因为这个阶段的学习与你们过去的学习不一样，这将是基于“自觉”的学习。没有高考前每月一次的考试，没有父母多少有些令人“恼火”的天天督促，每节课的作业好像太少，考试也好像并不难，这样的学习你们会吗？你们可以突破应试学习的模式、在缺乏外部压力下强化自身的学习动力吗？你们能在没人督促下自觉地、主动地实现德智体美全面发展吗？对研究生新生来说，你们能够自觉地在研究中学习、在学习中研究吗？你们知道如何选好研究方向、调整研究途径、抓住研究重点、突破研究困局、呈现研究成果吗？再说“生存”。你们已经“生存”了二十来年，难道还要过“生存”关吗？是的，因为这个时期的生存环境不同了。不再有父母为你们操持一切，不再有老师叮嘱你们每一个细节，不再有人宽容你作为孩子的无知甚至无礼，你们将独立地对付生活中的各种麻烦琐碎，各种失意不爽，甚至是误解和冷遇，你们将和从不相识、习惯不同甚至性格迥异的人在一起度过日复一日、年复一年的“集体”生活，你们能做好吗？对于研究生来说，你们不仅仍然要对付上述种种，而且还要在学术竞技场上拼搏，你们能处理好竞争与合作、传承与超越、坚持与变通、确定与怀疑等等学术生存中的矛盾关系吗？能够在各种诱惑压力中坚持诚信立身吗？那么，怎么才能尽快、完好地闯过这两关呢？这就需要“能”，要能学习研究，能交流合作，能吃苦耐劳，这三种能力就是我要说的“三”。

认准一个目标，过好两道大关，增进三种能力，是我们南开新生要努力做好的“一、二、三”。尤其是“一”，这不仅是“一个”的“一”，而且是“第一”的“一”。有着第一位的重要性，就是认准“为中华之崛起而读书”的坚定目标，因为这是你们这一代人的历史责任。说到历史责任，让我们说说9月3日。

66年前的9月3日，是全国人民庆祝抗日战争胜利的日子。百年积弱的中华民族在这一天出现了伟大的从衰而兴的历史转折。在那以前的100年，中国从一个富庶的国家沦败到几乎亡国灭种；从那以后的100年，是走向复兴的100年。尤其激动人心的是，从现在起到本世纪中叶，正是你们这一代人的大好时光，正是你们将亲手实现“振兴中华”这一多少先贤英烈为之奋斗牺牲的伟大历史目标。这是多么豪迈的事业，这是你们的事业！同学们，这就是我们所有南开人心中最崇高、最伟大的“公”之事业。今天，7152名南开新生为了这个事业在这里誓师，让我们从今天做起，从南开做起！</body></doc>