<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>984</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/03/23/000373374.shtml</url><title>2017年度校领导班子和领导干部考核及干部选拔任用“一报告两评议”工作会举行--南开要闻</title><datetime>2018-03-23 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 乔仁铭 摄影 任永华 聂际慈)3月23日,我校2017年度校领导班子和领导干部考核及干部选拔任用“一报告两评议”工作会在八里台校区主楼小礼堂举行。校党委书记魏大鹏代表校领导班子作述职报告，就我校2017年度干部选拔任用工作情况作专题报告，并通报了2017年度校党员领导干部民主生活会情况。校党委副书记、校长曹雪涛主持会议，与会人员进行民主测评、民主评议。天津市委组织部干部监督处李宝磊到会指导。

魏大鹏在党委领导班子述职报告中指出，2017年是南开大学发展进程中很不平凡的一年。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在教育部和天津市的大力支持下，校领导班子认真学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，深入贯彻落实全国高校思想政治工作会议精神，坚持全面从严治党，狠抓巡视整改，深化综合改革，推动学校各项事业持续健康发展。

魏大鹏指出，学校2017年度的重点工作包括认真学习宣传贯彻党的十九大精神、以“标杆”标准推进巡视整改、深入学习贯彻习近平总书记重要回信精神、成功召开学校第九次党代会；关于党的建设，学校大力加强全校思想政治建设，大力加强基层组织建设和干部队伍建设，大力加强党风廉政建设，大力加强统战和群团工作；关于学校改革和事业发展，我校“双一流”建设稳步推进，人才队伍建设成效显著，学科建设取得重要进展，教育教学改革深入推进，学生教育管理持续加强，科研创新水平和服务社会能力得到提升，国际交流合作不断加强，办学支撑保障不断完善；关于班子自身建设，校领导班子牢固树立“四个意识”，坚持科学民主决策，大力改进工作作风，认真履行“一岗双责”。

魏大鹏强调，尽管学校各项工作取得积极进展，但仍存在不少问题和不足：一是学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想不够全面系统，对党的十九大精神和中央有关部署要求的领会和把握还需在实践中进一步深化；二是班子抓落实、督执行的举措还不够有力，分工协同机制还不够完善，有时沟通配合不畅，工作效率不高，工作计划的落实不够理想，面对新时代，办学治校的本领和能力亟待提高；三是学科领军人才仍然偏少，具有学术潜力的青年骨干储备不足，人事制度和考核评价体系还不完善，“高峰学科”不够凸显，有广泛影响力的重要学术成果仍然不多，学校的综合实力和核心竞争力还需大力提升；四是缺乏对干部队伍建设的前瞻性谋划，干部队伍的整体能力本领还不适应新时代新要求，后备干部的针对性培养还需加强；五是一些职能部门和工作人员主动服务师生员工、服务教学科研的意识不够强，新思路新举措不够多，管理能力与服务质量还有待提高；六是在纠正“四风”、消除形式主义、官僚主义顽症和转变作风方面，标准不够高，“标杆”意识还没有牢固树立起来。

魏大鹏在我校2017年度选人用人工作专题报告中指出，2017年，学校党委加强学习研究，认真贯彻执行党的干部路线方针政策；完善制度体系，建立健全干部选任和管理监督机制； 健全监督机制，杜绝选人用人不正之风； 严格标准程序，加大中层干部队伍调整力度; 从严教育监督，推动干部管理监督形成常态； 加大培养力度，加强后备干部队伍建设；积极开拓创新，不断提高选人用人工作水平；建立长效机制，加强对各类人才的政治引领。对于2016年度“一报告两评议”反映问题以及中央巡视反馈问题的整改情况，学校党委立行立改，严格规范干部任职岗位管理工作；严格制度，严格规范选人用人工作；从严从实，大力加强干部教育管理监督工作。

魏大鹏强调，学校的选人用人工作得到进一步规范，但仍存在问题和不足，主要体现在政策研究还不够深入、学校的机构设置还不够优化、中层干部队伍建设的整体统筹还不够、后备干部队伍建设还需进一步加强、干部教育培养方式还需进一步丰富。未来学校党委将以加强干部队伍建设的顶层设计、规范完善干部选拔任用工作、加强改进干部培养工作、健全完善绩效考核评价机制、着力推动从严管理监督干部常态化，作为改进和加强选人用人工作的努力方向。

魏大鹏从会前准备、会议基本情况两方面，对2017年度校领导班子民主生活会进行通报。魏大鹏指出，在中央第48督导组指导下，校领导班子于2018年1月21日召开了2017年度校党员领导干部民主生活会，中央督导组组长杨忠及督导组全体成员到会指导。杨忠代表中央督导组对会议效果给予充分并认为，这是一次质量较高的有成效、有特点的民主生活会，达到了统一思想、增强党性、明确方向、凝聚力量的目的。同时，杨忠以更高的标准对民主生活会和校领导班子建设提出要求。

魏大鹏强调，校领导班子要认真落实中央督导组提出的要求和希望，针对存在的差距和问题，坚决抓好整改落实，以改革为动力，以建设世界一流大学为目标，扎实推进综合改革和“十三五”规划实施，加快南开事业发展，巩固好本次民主生活会的成果。

曹雪涛在主持会议时指出，高校领导班子和领导干部年度考核，是教育部每年都要部署的一项重要工作，是加强高校领导班子建设的基础性工作。充分发挥考核评价机制的导向作用和监督作用，可以更加客观准确地了解和掌握高校领导班子及成员的政治业务素质和履行职责的情况，进一步强化领导班子自身建设，促进学校各项事业又好又快发展。学校党委高度重视今年的考核工作，根据教育部的工作部署，研究制定了《南开大学2017年校领导班子和领导干部年度考核及干部选拔任用“一报告两评议”工作方案》，并经党委常委会审议通过后正式发文。按照方案要求，学校在正式召开述职大会以前，结合校党员领导干部民主生活会，通过召开座谈会、个别谈话和意见箱、电子邮箱等方式广泛听取了教职员工的意见建议。

曹雪涛强调，干部选拔任用“一报告两评议”工作，也是中组部和教育部每年都要重点部署的一项常规工作。这项工作的开展，对高校加强选人用人工作民主监督，落实干部群众对选人用人的知情权、参与权、选择权、监督权，发挥着极为重要的作用，也是高校在选人用人工作中坚持党管干部原则，坚持发挥党组织的领导把关作用与充分发扬民主有机结合的重要体现。希望大家从学校发展大局出发，本着对组织、对事业、对干部高度负责的态度，正确行使自己的民主权利，在认真听取述职和报告的基础上，严肃认真、客观公正地填写测评表和评议表，对班子和干部作出实事求是的评价。

会上，魏大鹏作个人述职报告，校领导班子成员杨克欣、张亚、李义丹、王磊、许京军、朱光磊、李靖等以书面形式进行述职。 在述职中，校领导分别总结了各自分管工作取得的进展、存在的不足等情况。

与会人员认真听取有关工作报告和情况通报，填写测评表、评议表，对校领导班子进行民主测评，对我校2017年度干部选拔任用工作、新提拔干部进行民主评议。

校领导班子成员、学校中层干部、近年退出领导班子的老领导、民主党派负责人、教代会工会代表、专任教师代表、离退休老同志代表、“两代表一委员”等参加会议。</body></doc>