<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9854</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/09/04/000040901.shtml</url><title>7000余名新生共上“开学第一课”-开学典礼-南开要闻</title><datetime>2011-09-04 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 张轶帆 摄影 任永华)9月3日，南开大学2011级新生开学典礼在体育中心隆重举行。校领导薛进文、龚克、杨庆山、刘景泉、张式琪、杨克欣、许京军、佟家栋、朱光磊、孙广平，校长助理冼国明、周鸿出席典礼。典礼由校党委副书记、副校长杨克欣主持。

“无论你们来自哪里，无论你们在中学或大学曾有过多少骄人的成绩，今天大家都要从新开始；不论你们是本科生、硕士生还是博士生，今天你们都站在新的起点，踏上新的征程。”在校长龚克饱含深情的演讲中，7000余名本科、硕士、博士新生，共同聆听了自己求学南开的第一堂课。

我也是2011级南开“新生”

“同学们，其实我本人也是2011年来到南开大学任职，可以说我和同学们一样，也是2011级的‘新生’！”

作为今年1月正式履新的南开大学校长，龚克勉励同学们将“公能”校训牢记心上，“学做南开人，首先必须记住8个字，这就是我们的校训――‘允公允能，日新月异’。体悟这8个字，践行这8个字，是南开人终其一生的事情。”

龚克认为，南开人首先要确立“为公”的学习目标：“用周恩来学长的话说，就是‘为中华之崛起而读书’。不管同学们原先抱着什么样的想法来到南开，但从今天起，大家一定要校正自己的学习目标，立定‘为公’之志，走‘知中国服务中国’的南开道路，向以周恩来为代表的南开先贤那样，在‘为人民服务’的事业中实现自己的人生价值。

要过自觉学习关

参加典礼的同学中有的将在南开度过18岁生日，有的初次离开家乡，有的是当地的高考状元，有的经历复读执着报考南开。校长像一位和蔼的朋友，用发问的方式设身处地而又语重心长地向同学们亲切讲述那令人兴奋、令人期待，同时又令人有点迷茫的大学生活。

“你们已经刻苦学习了十来年，经历了无数次的考试并在高考中获得佳绩，难道还要再过‘学习’关吗？是的，因为这个阶段的学习与你们过去的学习不一样，这将是基于‘自觉’的学习，没有高考前每周一次的考试，没有父母多少有些令人‘恼火’的天天督促，每节课的作业好像太少，考试也好像并不难，这样的学习你们会吗？”

“你们可以突破应试学习的模式，在缺乏外部压力下强化自身的学习动力吗？你们能在没人督促下自觉地、主动地德智体美全面发展吗？对研究生新生来说，你们能够自觉地在研究中学习、在学习中研究吗？你们知道如何选好研究方向、调整研究途径、抓住研究重点、突破研究困局、呈现研究成果吗？”

要过独立生存关

讲完学习，龚克又细心地谈到“生存”：“已经生存了十几或二十年，难道还要过‘生存’关吗？是的，因为这个时期的生存环境不同了，不再有父母为你们操持一切，不再有老师叮嘱你每一个细节，不再有人宽容你作为孩子的无知甚至无理。”

“你们将独立地对付生活中的各种麻烦、琐碎、各种失意不爽，甚至是误解和冷遇，你们将和从不相识、习惯不同、甚至性格迥异的人在一起度过日复一日、年复一年的集体生活，你们能做好吗？你们能处理好竞争与合作、传承与超越、坚持与变通、确定与怀疑等学术生存中的矛盾关系吗？能够在各种诱惑压力中坚持诚信立身吗？”

龚克告诉同学们，要想尽快、完好地闯过“学习”、“生存”这两关，需要“能”，要能学习、研究，能交流合作，能吃苦耐劳。“认准一个目标，过好两道大关，增进三种能力，是我们南开新生要努力做好的‘一、二、三’”。龚克总结说。

五点承诺助你成功

开学典礼对每一位踏入大学校门的新生来说，无疑都是隆重和富有纪念意义的，而龚克代表全校教师向大家作出的5点庄严承诺，更令同学们深受感动、信心满怀――

“第一，我们要恪守师德，诚信为人，严谨为学，关爱学生，严格要求，做同学们的良师益友；第二，我们要和同学们一起坚持南开道路、光大南开精神、弘扬南开品格，打造新时期南开特色素质教育，助力同学们的全面发展；第三，我们要和同学们一起探求服务中国、造福人类的真理，为同学们开拓学术创新的实践平台；第四，我们要大力推进学校的国际化，为同学们拓展全球视野、提升国际竞争力创造更多更好的机遇；第五，我们要努力完善各方面的管理服务，尽力为同学们提供更好的学习条件。”

“我们，所有的南开教职员工将竭尽全力，助你成功！”

开学典礼当天，恰逢抗日战争胜利纪念日，龚克充满激情地鼓励同学们：“从现在起到本世纪中叶，正是你们这一代人的大好时光，正是你们将亲手实现‘振兴中华’这一多少先贤英烈为之奋斗牺牲的伟大历史目标。这是多么豪迈的事业，这是你们的事业！同学们，这就是我们所有南开人心中最崇高、最伟大的‘公’之事业。今天，7152名南开新生为了这个事业在这里誓师，让我们从今天做起，从南开做起！”

开学典礼上，南开大学1987级经济学系校友、上海浦东发展银行天津分行行长、党委书记崔炳文代表南开老校友向全体新同学致欢迎辞，祝愿同学们学业进步、梦想有成。经济学院2010级硕士研究生马春龙代表全体在校生欢迎新生加入南开大家庭。文学院2011级本科生邢嘉琪代表全体新同学，表示将用飞扬的青春、跳动的热情和不懈的奋进，来续写南开的历史，创造明天的辉煌。

开学典礼在全体师生齐声高唱的“巍巍我南开精神”校歌声中落下帷幕。</body></doc>