<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>992</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2018/03/22/000373014.shtml</url><title>校党委印发《决定》进一步加强党委领导班子自身建设--南开要闻</title><datetime>2018-03-22 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(记者 南新宣)为深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，更好地发挥党委领导班子的领导核心与政治核心作用，凝心聚力加快建设南开品格、中国特色、世界一流大学，根据《中国共产党章程》和中央有关精神，校党委近日印发《中共南开大学委员会关于进一步加强党委领导班子自身建设的决定》。

《决定》指出，要提高站位、增强自觉，深刻认识加强领导班子自身建设的重要性紧迫性。一是深刻认识加强领导班子自身建设是担当新时代中国特色社会主义高校职责使命的必然要求。党的十九大把建设教育强国作为中华民族伟大复兴的基础工程，对新时代高等教育提出一系列新要求。在决胜全面建成小康社会和全面建设社会主义现代化国家新征程上，南开大学党委领导班子要落实好立德树人根本任务，践行好高校“四个服务”光荣使命，迫切需要通过加强班子自身建设，进一步树立坚定的政治立场、崇高的理想信念、服务国家和人民的价值追求，扎根中国大地办好新时代中国特色社会主义大学。二是深刻认识加强领导班子自身建设是履行管党治党办学治校主体责任的必然要求。推进学校发展关键在党，核心在全面从严治党。面对新时代新任务，南开大学党委领导班子要履行好管党治党、办学治校的主体责任，落实好坚持党的领导、加强党的建设、全面从严治党的各项任务，迫切需要通过加强班子自身建设，进一步提高把方向、管大局、做决策、保落实的水平，使学校成为坚持党的领导的坚强阵地和巩固党的执政基础的坚固基石。三是深刻认识加强领导班子自身建设是推进南开各项改革和事业发展的必然要求。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央对南开大学给予许多关怀，提出重要要求。南开大学党委领导班子要不辜负党中央的嘱托和期待，团结带领全校师生员工走好新时代的长征路，创造南开新百年发展的新业绩，迫切需要通过加强班子自身建设，进一步增强对标一流、干事创业、攻坚克难、改革拓进的能力，全面加快“双一流”建设，干出成效，做好示范，实现内涵式发展，努力成为新时代中国特色社会主义大学的标杆。

《决定》指出，要坚定理想、把准方向，着力建设信念过硬的领导班子。一是坚定理想信念。班子成员要自觉加强党性修养锻炼，自觉补足精神之钙，带头坚定共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，带头坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，把对马克思主义的信仰，对社会主义和共产主义的信念作为经受考验的精神支柱，以实际行动让广大党员干部和师生员工感受到理想信念的强大力量。二是用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑。班子成员要深入学习贯彻党的十九大精神，紧紧围绕“学懂弄通做实”的要求，坚持和完善党委中心组学习制度，加强个人学习思考和集体研讨交流，弘扬理论联系实际学风，知行合一，学思践悟，融会贯通，不断提高马克思主义理论水平，切实用习近平新时代中国特色社会主义思想这个当代中国马克思主义、21世纪马克思主义来武装头脑、指导实践、推动工作。三是坚持社会主义办学方向。班子成员要坚持以马克思主义为指导，全面贯彻党的教育方针，坚持社会主义办学方向，落实意识形态工作责任制，把握意识形态领导权、管理权和话语权，坚持不懈传播马克思主义科学理论，坚持不懈培育和弘扬社会主义核心价值观，坚持不懈促进和谐稳定，坚持不懈培育优良校风学风，始终在事关办学方向的问题上站稳立场。

《决定》指出，要维护核心、对党忠诚，着力建设政治过硬的领导班子。一是坚决维护党中央权威和集中统一领导。班子成员要牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，学习领会习近平总书记在领导党和国家事业发展、在领导开展具有许多新的历史特点的伟大斗争中展现出的坚定信仰信念、鲜明人民立场、非凡政治智慧、顽强意志品质、强烈历史担当、高超政治艺术，不断增强坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位的思想自觉和行动自觉，坚决维护党中央权威和集中统一领导，在政治立场、政治方向、政治原则、政治道路上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，坚定不移把党中央决策部署落到实处。二是不断提高政治能力。班子成员要把政治建设作为加强班子自身建设的统领，旗帜鲜明讲政治，执行党的政治路线，严守政治纪律和政治规矩，坚定政治立场，增强政治敏锐性和政治鉴别力，在大是大非问题上毫不含糊、敢于亮剑，始终保持政治上的高度清醒。要不断锤炼对党忠诚的政治品格，不断提高政治站位、政治觉悟和政治能力，观察分析形势要把握政治因素，筹划推动工作要落实政治要求，处理解决问题要防范政治风险，自觉做政治上的明白人。

《决定》指出，要担当竞进、创新有为，着力建设能力过硬的领导班子。一是保持奋发有为的精神状态。班子成员要树立职业精神、强化职业意识，正确处理管理工作和个人学术工作的关系，减少不必要的社会兼职和学术活动，把主要精力投入学校管理工作，积极推动解决学校改革发展稳定的重要问题，恪尽职守，勤奋敬业，毫不懈怠。二是全力担当尽责改革攻坚。班子成员要增强忧患意识、危机意识，保持革命精神、革命斗志，面对南开改革发展的矛盾和问题,不推诿、不避让、不退缩，敢挑重担子，敢啃硬骨头，以时不我待、只争朝夕的精神投入工作，以勇于自我革命的新思路新举措创造性地开展工作，在攻坚克难中创新竞进，带动全校广大党员干部和师生员工拼搏奋进。要树立正确的政绩观，多做打基础、利长远的事，自觉追求“功成不必在我”的境界，脚踏实地把既定的行动纲领、战略目标、工作蓝图变为现实。三是自觉增强能力本领。班子成员要主动适应挑战，瞄准一流目标，开阔发展眼界，增强国际视野，突出高点定位,通过经常开展务虚研讨、集体学习、调查研究等方式，不断增强“八大本领”，补强本领上的短板、能力上的不足。特别是要着眼当前和今后一段时期的形势任务，增强对一流大学和一流学科建设内在规律的把握和驾驭本领，增强谋大事、议大事、抓大事的本领，增强统筹协调、总揽全局的本领，增强调查研究、解剖问题的本领，增强破解难题、推动发展的本领，增强督查督办、狠抓落实的本领，增强服务师生、精准管理的本领，不断提高治校理教的能力和水平。

《决定》指出，要民主团结、协力同心，着力建设制度过硬的领导班子。一是坚持和完善党委领导下的校长负责制。班子成员要认真贯彻执行党委领导下的校长负责制，坚持学校党委的领导核心地位，保证校长依法行使职权，建立健全党委统一领导、党政分工合作、协调运行的工作机制，正确处理党委与行政、集体领导与个人分工负责之间的关系。要支持学术委员会、教代会、学代会、研代会和工会、共青团组织发挥重要作用，支持民主党派基层组织的工作，做好党外知识分子工作，群策群力推进南开发展。二是贯彻执行民主集中制。要坚持科学决策、民主决策、依法决策，遵循集体领导、民主集中、个别酝酿、会议决定的原则，严格执行班子议事规则与决策程序，重大决策、重要人事任免、重要项目安排和大额资金使用必须经过班子集体讨论决定。研究讨论问题时，班子成员要出于公心、畅所欲言，党委书记和校长要以宽阔胸襟发扬民主、以科学方法正确集中，充分发挥好班子集体和每个成员的积极性创造性。要共同维护党委领导集体的威信，保证党委决策部署的贯彻落实，对班子集体作出的决定和决议，每位班子成员都要带头执行,对外发表个人意见应当符合集体决定精神。三是落实组织生活各项制度。班子成员要坚持和完善党内民主、组织生活等各项制度，带头落实“三会一课”制度，认真执行双重组织生活制度。要坚持高质量开好班子民主生活会，用好批评与自我批评的利器，并积极主动参加基层单位的民主生活会和基层支部的党员民主评议会。要坚持谈心谈话制度，彼此之间经常交流思想、沟通情况、交换意见，共同倡导清清爽爽的同志关系、规规矩矩的上下级关系。四是公道正派选人用人。要坚持党管干部原则，严格执行干部选拔任用的各项制度和程序，严守组织人事工作纪律，坚持正确选人用人导向，按照信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁的好干部标准选好配强学校各级干部，公道正派，民主公开，构建良好的选人用人生态，杜绝以权谋私，严防带病提拔。要把热情关心干部和严格管理干部结合起来，对干部队伍中的各种问题和不良现象不护短，及时提醒、敢于批评、坚决纠正。五是加强团结协同与沟通配合。班子成员要按照党的组织原则和党内政治生活准则办事，互相信任、互相支持、互相理解、互相补台、相互提醒、互相监督，注重强化内部协同，主动加强沟通配合，经常开展批评和自我批评，顾全大局，坦诚相待，并肩奋斗，共同维护建立在党性原则基础上的团结，不断激发领导班子的整体效能。

《决定》指出，要求真务实、服务群众，着力建设作风过硬的领导班子。一是以扎实的作风狠抓落实。班子成员要强化执行意识、落实意识，自觉按照分工负责的要求，带头把上级组织和学校党委的决策部署方案化、项目化、具体化，带头深入一线、盯紧靠前，以抓铁有痕、踏石留印的劲头，立做立行，狠抓落实。要加强对重要决策部署推进落实情况的监督检查，进一步探索建立切实有效的督查督办工作机制，做到议而决、决而行、行而实。要大兴调查研究之风，坚持问题导向、基层导向，经常深入基层和群众开展有针对性的、能解决实际问题的调研活动，注重抓住典型、解剖麻雀，以点带面、推动工作。二是全心全意为师生员工服务。要把“为师生员工服务、让师生员工满意”作为全心全意为人民服务宗旨和以人民为中心发展思想的南开表达，坚持每年办好服务师生的20件实事，认真解决好事关师生切身利益的各类“关键小事”，以人性化、精细化的管理服务赢得师生员工的拥护。要贯彻党的群众路线，加强与师生员工的紧密联系，落实班子成员联系基层党支部、党代会代表、高端人才、离退休老同志和党外代表人士制度，探索班子成员定点联系专业学院机制，推动加强机关部门与学院单位的联系交流，在密切联系群众的过程中广泛听取各方面意见和建议，不断改进管理服务。三是持之以恒贯彻中央八项规定和实施细则精神。紧密结合学校实际，进一步贯彻执行中央关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定和实施细则精神，坚持做好精简会议活动、精简文件简报、改进新闻报道、厉行勤俭节约等工作，在公务接待、公务用车、因公出国(境)和办公用房等方面带头遵守有关规定，严防形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风问题反弹回潮。

《决定》指出，要遵规守纪、自警自律，着力建设廉洁过硬的领导班子。一是认真履行党风廉政建设主体责任。班子成员要认真落实党风廉政建设责任制，持之以恒正风肃纪，不断深化党风廉政建设，抓早抓小，防微杜渐，敢抓敢管，严格执纪，用严明的纪律和规矩把学校全面从严治党的政治责任担负起来。二是在严格自律、廉洁干净上当好表率。班子成员要自觉在严守党的纪律和规矩、廉洁勤政上以身作则，发挥好“关键少数”的示范作用，凡是要求党员干部和师生员工做到的，自己首先做到；凡是要求党员干部和师生员工不做的，自己首先不做。要自觉用党章党规党纪规范一言一行,依法用权、秉公用权、廉洁用权，在学术资源配置、评优表彰奖励等方面坚持原则、公平公正，绝不利用职权和职务上的影响谋取不正当利益。要坚决反对特权思想和特权现象，严格执行待遇规定，注重家庭、家教、家风，管好亲属和身边工作人员，做到廉洁修身、廉洁齐家。要主动接受党内监督、群众监督和舆论监督，如实向组织报告个人有关事项，班子民主生活会情况、述职述廉情况等按照规定在一定范围公开。

学校党委强调，党委领导班子全体成员要以高度的政治自觉，全面加强自身建设，严格规范履职尽责，努力在新时代展现新气象新作为，请广大党员干部和师生员工给予监督。</body></doc>