<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9943</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/07/21/000040498.shtml</url><title>南开学子走访南梅村感受新农村建设-研工部,社会实践-南开要闻</title><datetime>2011-07-21 00:00:00</datetime><body>南开新闻网讯(通讯员相羽)日前，我校周恩来政府管理学院、历史学院、商学院、化学学院、软件学院的14名硕士博士研究生组成的“永远跟党走”研究生暑期社会实践示范队，抵达嘉兴市秀洲区王店镇南梅村，开展了为期4天的调研工作。队员们参观新农村建设成果，走访当地村镇企业，感受党员先锋模范作用，与抗美援朝老革命、村中老党员进行座谈，现场观摩村支部党员大会，学习农村基层民主，开展了形式多样、内容丰富的调研活动。

参观新农村建设成果，感受农村新面貌

7月16日，我校研究生暑期社会实践示范队抵达嘉兴市秀洲区王店镇南梅村，当地村干部和村名热情接待了实践队员，村委主任陆华带领队员们参观了当地的交通、农田水利建设，并到村民家中进行调研。实践队员一行还参观了村办羊毛衫厂、纸箱厂、豆制品厂、食用菌厂等。

据介绍，这些厂都是近几年来村民自发兴办起来的，解决了村里的大量劳动力。随后，队员们参观并了解了该村的“蚕桑专业合作社”、“‘爱民’农机专业合作社”，这也是该村党支部“创优争先”的重要成果。

村委主任陆华介绍，南梅村地处秀洲区、海宁市、海盐县交界地带，近5年来，该村在村党委的领导下，实现跨越式发展，建立了以保温产业为支柱，羊毛衫加工为辅助的的经济格局，从五年前的村级经济负债47万元，到现在村级经济盈余十万元，新农村建设硕果累累。因此，该村被命名为浙江省“全面小康建设示范村”，该村党支部荣获嘉兴市“先进基层党组织”荣誉称号。

同学们为南梅村的新农村建设成绩所震撼。实践队员周恩来政府管理学院硕士研究生鲁敏表示，从南梅村新农村建设的成果来看，新农村建设真真切切地为老百姓办了实事，自己将针对南梅村的实际情况调研新农村建设中村级组织的角色定位和调适，希望能够为南梅村新农村建设供智献策。

走访抗美援朝老革命，学习党员先进事迹

7月17日，实践队员走访了当地抗美援朝老革命，并访问了当地的老党员干部。

抗美援朝老党员回忆了当年抗美援朝的情况，并鼓励大家好好学习，发扬吃苦耐劳的精神，值得一提的是，老党员也参加了解放天津的战役，并介绍了当时解放天津的情况。随后，队员们采访了五位当地的老党员干部，他们讲述了建国以后跟随中国共产党带领全村人民逐步走上富裕道路的事实。

实践队员历史学院硕士研究生王聪聪说，通过他们的具体讲述，我们实实在在地了解了今天走向中国特色社会主义道路实现小康生活的伟大和光荣，我们一定要珍惜好时机，永远跟党走，为社会主义建设贡献力量。

感受南梅村民俗文化，了解当地生活习俗

7月18日，实践队员参观了“南梅村民俗文化馆”，文化馆负责人就其中的遗物来历以及当地的风俗给同学们做了详细介绍。

南梅村是典型的江南水乡，由于其地理位置偏僻，保留了很多江南的风俗，当地村委会极其重视文化的保护，投资建设了“南梅村民俗文化馆”，保留了当地过去的遗物。

实践队员历史学院硕士研究生聂珍表示，一定要充分利用好这次机会，把自己的专业所学与这次实践结合起来，学历史的她对该村的民俗文化馆产生了浓厚的兴趣，希望以民俗文化馆为媒介，完成调研课题《建国以来南梅村风土民情的变迁》。

观摩村委党员大会，学习农村基层民主

7月18日，我校社会实践队员观摩学习了该村村委党员大会。据悉，该村每月18日都会举行党员大会。

本次大会主要就某同志预备党员转正一事进行表决，并简要通报了社会养老保险征收问题及嘉兴市“美丽乡村”建设情况和要求，最后全体党员集体学习胡总书记建党九十周年讲话。通过这次观摩学习，队员们深刻感受到我国社会主义基层民主的真实性和广泛性，提高了对基层民主的认知。

社会实践基地挂牌，村校合作建基础

7月19日，我校学生社会实践基地在南梅村正式挂牌成立。我校社会实践队全体队员、当地村委干部及群众代表参加了挂牌仪式。仪式现场，南梅村村支部书记沈爱明向全体队员介绍了南梅村的基本情况，为同学们的调研课题提供了相关建议，并表示村委会全力支持实践队的社会实践活动。他说，希望南开大学师生能够为该村的社会主义新农村建设提供智力支持。

我校社会实践队带队老师与该村签署了关于在南梅村建立社会实践基地的协议。双方一致认为，在南梅村建立社会实践基地，既可以为我校学生了解新农村建设搭建一个平台，也能发挥同学们的聪明才智为该村的新农村建设提供力所能及的服务。</body></doc>