<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9945</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/07/19/000040486.shtml</url><title>南开大学调研指出：未来粮食安全将面临三大挑战-经济学院,调查-南开要闻</title><datetime>2011-07-19 00:00:00</datetime><body>记者 张剑

近一个时期，国内外粮食价格不断攀升。2010年12月，联合国粮农组织食品价格指数升至214.7点，再创2007―2008年全球粮食危机后的历史新高。我国粮食价格比去年上涨11.8%，成为提高物价指数的主要推动力。

国际粮价的高升引发各方关注。我国粮食的供需状况到底如何?未来中国的粮食安全路在何方?南开大学重大课题攻关项目组刚刚完成的调研报告指出：未来我国粮食安全将面临需求刚性增长、增产瓶颈制约和国际贸易劣势的三大挑战。

报告指出，需求刚性增长、增产瓶颈制约和国际贸易劣势是我国粮食安全面临的三大挑战。在经济全球化深入发展的今天，我们必须坚持立足国内实现粮食基本自给方针，在保持相关政策连续性的同时，进一步提高政策的针对性和有效性。

粮食供求，即将面临潜在危机

报告中的数据显示，“十一五”时期是我国农业发展最快、农村变化最大、农民增收最多的5年，2010年实现了半个世纪以来的首次粮食产量“七连增”，粮食自给率连续10年保持在95%以上。

课题组分析，我国粮食需求在较长时期内将保持增长态势的原因主要在于人口的增长、人均收入水平提高和膳食结构的变化。

课题组认为，改革开放以来，我国城乡居民的生活水平不断提高，肉蛋奶消费显著增加，这使我国的总体粮食需求进一步增长。随着农村居民收入和消费水平的提高和城镇化进程的深入，我国对粮食的需求将增长得更快。”

然而与此同时，粮食增产的难度将进一步加大：北方冬麦区遭遇冬春连旱，粮食生产成本不断上升，农民种粮比较收益下降。课题组不无忧虑地指出：“在粮食连续7年增产后，盲目乐观情绪有所滋长，对保持粮食继续增产的困难和挑战估计不足。”

报告分析，制约我国粮食供给能力提升的主要因素包括越来越少的耕地、水资源的短缺、老龄化严重的劳动力，以及高投入、高消耗的生产经营方式等。

课题组首席专家、南开大学经济学院教授段文斌指出：“我国农业以一家一户为主的小规模经营方式，客观上形成了耕地细碎化的局面。这种经营方式需要辅之以完善的社会化服务体系，然而我国农业社会化服务体系不健全，农业生产经营组织化程度低，因此制约了农业生产率的提高。”

粮食质量，担负国际竞争压力

加入WTO标志着我国对外开放进入了一个崭新的阶段。在此背景下，保障国家粮食安全面临着诸多新的挑战，压力进一步增大。

课题组指出，目前国内外粮食价格的巨大落差，将使中国的粮食生产面临更大的国际竞争压力。

报告数据显示，入世后，我国小麦和玉米的国内价格普遍高于国际价格。2009年小麦和玉米国内价格为每吨235美元和269美元，而同期国际市场价格仅为每吨194美元和146美元。

与此同时，人民币的不断升值将使进口农产品的价格降低，这样一来，我国小麦和玉米的竞争劣势将进一步扩大。“不仅如此，国际农产品的竞争优势还表现在品质上，其标准化生产和无公害、有机农产品的优势是不可忽视的。”姚万军指出。

尽管国际势力渴望进入我国粮食市场，但实际上，通过粮食国际贸易满足国内需求难以实现。报告指出，世界每年的粮食贸易总量不足以满足我国的粮食需求，仅相当于我国粮食需求量的50%左右。

“对于中国这样的大国而言，不可能依靠粮食国际贸易来保证自身的粮食安全，而必须坚持立足国内实现粮食基本自给的方针。因此，对农业予以有效的保护和扶持十分必要。”姚万军说。

应对挑战，确保国家粮食安全

报告指出，要应对我国粮食安全面临的三大挑战，首先是要要保护好耕地和农民种粮积极性。

“要在坚决守住18亿亩耕地红线、确保耕地质量的同时，着力避免弃耕抛荒现象的出现。这就需要提高粮食生产的比较效益，保护好农民的种粮积极性。”课题组成员胡秋阳说。

他说，应坚持最严格的耕地保护制度，实行最严格的节约用地制度，有序推进农村土地管理制度改革，确保基本农田总量不减少、用途不改变、质量有提高。通过保持粮食价格合理水平，防止谷贱伤农，保障种粮收入稳定增长。

与此同时，加强农业基础设施、加快农业科技创新是抵御粮食危机的必要条件。“农业发展的根本出路在科技进步”，胡秋阳说，“优先支持生物技术、良种培育、丰产栽培、农业节水、疫病防控、防灾减灾等领域科技创新，把重点放在良种培育上，着力提高粮食单产和品质，这才是解决粮食问题的根本途径。”

报告还指出，以家庭承包经营为基础、统分结合的双层经营体制，是符合我国农业生产特点的农村基本经营制度。在赋予农民更加充分而有保障的土地承包经营权，保持现有土地承包关系稳定并长久不变的同时，应当更加重视建立健全覆盖全程、综合配套、便捷高效的社会化服务体系，提高农业公共服务能力和水平。

随着贸易全球化的不断深入，确保我国粮食安全必须强化对国内农业的扶持。“一方面，要充分利用政府的农业支持补贴，即‘绿箱补贴’，这是被国际规则所允许的”，胡秋阳表示，“另一方面，要把握好主要农产品进出口的时机和节奏，适度进口结构性短缺产品，防止部分品种过度进口冲击国内市场。”</body></doc>