<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9953</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/07/15/000040437.shtml</url><title>“数学文化”课程建设 专家南开大学论剑-数学文化,课程建设,研讨会-南开要闻</title><datetime>2011-07-15 00:00:00</datetime><body>南开新闻网记者 冀 宁

7月14日、15日，第二届全国高校数学文化课程建设研讨会在南开大学省身楼举行。来自北京大学、复旦大学、中国科技大学等150余所高校的300余位学者参加。美国密歇根大学、台湾世新大学、清华大学、南开大学、上海交通大学、浙江大学、南京大学、华东师范大学、北京航空航天大学、北京邮电大学、山东大学等20余所国内外高校的专家学者，围绕大会议题作了主题报告。

数学学习要提高科学素质和人文素质

教育部高等学校文化素质教育指导委员会主任委员、中国科学院院士杨叔子，在做“文理交融打造‘数学文化’特色课程”主题报告时指出，数学不只是一个科学工具，也不只具有强大有力的工具理性，作为传道、授业、解惑的教师，更不能只将数学作为科学工具来进行教学、育人。

关于“怎样定义数学”，杨叔子指出：“数学是文化，是人类文明的重要基础；数学是科学，是哲理思维，蕴含着深刻而丰富的人文文化。学习数学，既要提高数学素质，提高科学素质，又要提高思维品质，提高人文素质。”

杨叔子认为，“数学文化”课程的教学，不仅应揭示数学的人文性与哲学式的思维，而且还应该从数学的科学性中揭示数学的美，生动而深刻地进行美的人文教育。“对于数学工作者而言，还要从数学本身这一世界品味与领悟到其美之几乎无所不在，其美之极为诱人。”

谈到数学教学的任务，杨叔子说，其重要之处在于要完善学生的自我全面发展。他说，“数学文化”实际上也是讲了数学发展史、数学家成长史。数学发展史、数学家成长史生动而深刻的讲授，就是一个极好的育人过程。“教育就是以文化育人，育全面发展的人，这既靠科学文化也靠人文文化；还可以讲，既靠工具理性，更靠价值理性。”

杨叔子说，数学发展史、数学家成长史清楚地表明：没有一个个卓越数学家的坚定信念、执着追求、不懈努力，就没有一个个撼世的数学成果。数学学习者应从中得出深刻的启迪。同时，数学发展过程也是人的认识发展过程极富典型的范例，这告诉人们，前进并非没有艰辛，没有坎坷，没有曲折，既要敢于开拓，又要善于学习，善于总结，善于开拓。而且能在艰辛、在坎坷、在曲折、在开拓、在学习、在总结中，去享受人生的乐趣，去感悟人生的意义，去体现人生的价值。

杨叔子在报告中指出：“通过学习数学，学习数学文化，来提高学生的科学文化与人文文化相融合的文化素质，从而促进两种文化的交融，正是文化素质教育的核心。”

数学家气质要像诗人

中国科学院数学与系统科学研究院应用数学研究所研究员、中国科学院院士严加安在题为“科学与艺术有共性也有交融”的报告中，详细讲述了科学与艺术的共性、数学与诗歌的共性、科学与艺术怎样交融。

严加安指出，科学和艺术最主要的共性，是追求一种普遍性和永恒性，在创作中追求“真”和“美”。此外，科学和艺术的创作都需要智慧和情感，它们具有共同的美学准则。“‘创新性’是科学和艺术共同的美学准则之一，只不过在艺术那里把‘创新性’叫做‘艺术风格’。”严加安利用李白与杜甫、肖邦与李斯特作对比，指出“判断一个艺术品的成就高低，主要是看它有没有独特的艺术风格。判断一项科学成果的价值，主要也是看它有没有创新，如果没有创新，肯定没有太大价值。”

具体到科学的一个门类“数学”和艺术的一个门类“诗歌”，严加安为大家详细分析了它们之间的共同特性。他引用英国数学家哈代的话“画家进行色彩与形态的组合，音乐家把音阶组合起来，诗人组词，数学家是把一定类型的概念组合起来”，说明“数学是一门创造和组合数学概念的艺术”。

对于数学与诗歌之间的共同特性，严加安认为在于数学理念像诗歌创作、二者都追求和谐与简洁、数学中的“对偶”与诗歌中的“对仗”异曲同工、二者的创作都需要直觉和想象。严加安说：“一个数学家不一定要写诗，但是气质要像诗人，即要有丰富的直觉和想象，这样才能作好数学研究。”

没有数学思想就没有数学文化

东北师范大学校长史宁中在“漫谈数学的基本思想”时指出，数学教师应该把握数学思想。因为“数学思想是数学文化的核心”。他认为，数学文化是数学的形态表现，可以包括数学形式、数学历史、数学思想。其中思想是本质的，没有思想就没有文化。而数学思想可以归纳为3种基本思想，即抽象、推理和模型。

史宁中指出，人们通常认为思维形式有3种，即形象思维、逻辑思维和辩证思维，数学主要依赖的是逻辑思维。逻辑思维的集中表现是逻辑推理，人们通过推理，能够深刻地理解数学研究对象之间的逻辑关系，并且可以用抽象了的术语和符号清晰地描述这种关系。

他说，数学的各个分支所研究的问题似乎是风马牛不相及的，但是，数学各个分支得到的结果之间却是相互协调的。“为此，人们不能不为数学的这种整体一致性感到惊叹：数学似乎蕴含着类似真理那样的合理性。”

史宁中指出，数学的基本思想，为数学由现实到数学、数学内部发展、由数学到现实提供了思维功能，理性地把握这些功能对数学的教学是有益处的。虽然现代数学的特征是符号化、形式化和公理化，但其本质是为了更好地描述数学的成果。“因此，为了更好地让学生理解数学，为了让学生建立数学的直观，在数学教学过程还需要反其道而行之――针对对象的符号化要讲物理背景；针对证明的形式化要讲直观；针对逻辑的公理化要讲归纳。”

数学之美在于数学思想深刻之美

南开大学数学科学学院教授、国家级教学名师奖获得者顾沛在报告中简要介绍了南开大学的数学文化课程。随后，他说：“科学求真，人文求善；真和善又都导致美。美，具有文化的属性，而数学科学是美的。数学文化课，就要让学生感悟数学的美。”

顾沛说：“数学的美，表现在许多方面，特别表现在数学的本质上，表现在数学的思想、精神上。”他着重讲述了黄金分割点的再生性，认为其再生性是“黄金分割”美的数学依据。而0.618这个“黄金分割点”能产生“优选法”，“这告诉我们――美的东西和有用的东西之间，常常是有联系的。”

顾沛认为，“等于”的思想，把不同的两件事物看作相同，是非常了不起的思想，这是数学发生、发展的基础。数学文化课，从文化的角度来看数学，应该引导学生重视“等于”，并且与学生一起，共同找出“等于”的实质，那就是事物之间满足“反身性”、“对称性”和“传递性”的一种“关系”。

顾沛紧接着又讲了“逼近”的思想。他解释说，数学从数量关系和空间形式上刻画和反映客观世界，当然希望准确地刻画和反映。但是，客观世界是纷繁复杂的，人们未必能够一上来就十分准确地刻画，所以就有一个“逐步准确”的过程，就产生了“逼近”的思想，就有了“以简代繁”的手段，就出现了数学“以简驭繁”的效果。这种“逼近”的思想，也是非常深刻的数学思想。古希腊阿基米德的“穷竭法”，中国古代数学家刘徽的“割圆术”，牛顿“微分学”中的“舍去高阶无穷小”，都是“逼近”思想的具体运用。

数学教育转型是台湾高等教育转型之缩影

研讨会上，台湾地区《科学月刊》创办人、世新大学客座教授林孝信，介绍了“数学与文化”通识课程在台湾的情况，并且展望了新世纪的数学与科学通识教育。

林孝信介绍说，台湾的通识教育除了极少数高校规定必修核心课程之外，多数都是分类自由选修，各校自行规划分类选修的类别，数学与文化相关通识课程都是属于选修课。在台湾，有八成高校规划了数学与文化通识选修课。

林孝信指出，数学与文化通识课程在台湾的流行，显示台湾的数学教育逐渐从纯粹工具性发展到重视学生数学素养的培养。他说，早期台湾的数学教育都在训练学生的解题能力，以应用到科学、工程等等知识或技能领域。数学与文化类通识课程的开设，表明台湾数学教育的转型。而这一转型，是台湾高等教育转型的一个缩影。

林孝信说，台湾的高等教育近十多年来迅速普及化。如今，160多所高校的招生容量已经超过届龄学生的总额，换言之，台湾每个届龄学生都可能进入一所高校就读。

由精英教育转型为全民教育，林孝信认为，至少在教育目标与内容上必然有异于过去。就数学教育而言，培养数学家、科学家或工程师等等，已经不是高校数学教育的全部内容。“更多的学生不需要高深的数学知识，但是却需要有些数学素养。”

林孝信指出，21世纪的高等教育将有两个特征，一是全民化，即高等教育不再只是少数精英的特权，二是终身化，即高等教育不能只限于大学4年。“这两者都是建立知识经济以及更广泛的知识社会的必要条件。”他认为，这个历史潮流深刻影响了包括数学教育在内的高等教育的目标与内容。</body></doc>