<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<doc><id>9992</id><url>http://news.nankai.edu.cn/nkyw/system/2011/07/02/000040227.shtml</url><title>南开师生热烈庆祝中国共产党成立90周年-建党,90周年-南开要闻</title><datetime>2011-07-02 00:00:00</datetime><body>(记者 张 丽 平 扬 张轶帆 陈 鑫 张 剑 陈 晨 摄影 任永华 陈 晨)7月1日，中国共产党迎来90华诞。南开大学师生怀着激动的心情，通过电视、网络等收看在北京人民大会堂举行的庆祝中国共产党成立90周年大会，学习胡锦涛总书记在大会上发表的重要讲话。大家纷纷表示，将沿着党的光辉足迹，开拓进取，奋发向上，为党的事业奋斗终身。

在学校办公楼，校领导薛进文、龚克、杨庆山、张式琪、佟家栋，校党委常委、校长助理、总会计师孙广平，与师生代表一起收看了大会直播。

校党委书记薛进文说，胡锦涛总书记的讲话很有震撼力，也很有感染力，系统总结了我们党90年的历史，深刻分析部署了全面建设小康社会、和谐社会，全面推进中国特色社会主义事业、实现中国特色社会主义现代化的任务、要求。这是我们党在成立90年时庄严、郑重地向全世界、向全国人民、向历史发布的宣言书，是全面推进中国特色社会主义事业的宣言书，是继续坚持改革开放、全面加强党的建设的宣言书。同时也是对8000万党员向新的目标、新的征程前进的动员令。我们感到备受鼓舞、激励和鞭策。胡锦涛总书记在报告中用大篇幅讲了人才和干部队伍培养问题，并对青年提出希望，这不仅是对广大青年的巨大鼓舞、激励和鞭策，也对我们高等教育工作提出了很高的要求。我们要认真学习、宣传、领会、贯彻好胡锦涛总书记的讲话，特别是要结合当前贯彻国家教育改革和发展规划纲要、人才发展规划纲要、科技发展纲要，以及南开大学“十二五”规划的制定和实施、新校区的建设，认真谋划我们的教育教学改革、人才培养和学校整体事业发展。在这个过程中要充分发挥党组织的政治核心、战斗堡垒作用和党员的先锋模范作用。

校长龚克说，从胡锦涛总书记回顾党的90年发展历程的讲话中，我们能够看到一代又一代人的奋斗足迹。实现中华民族伟大复兴的目标，需要一代新人，而培养这些新人就是我们高校教育工作者的任务。胡锦涛总书记特别强调要保持共产党员的政治本色，要使这一代新人有“为人民服务”的政治本色，这一点是最根本的；这一代年轻人一定要适合科学发展的要求，中国发展到现在这个阶段，最重要的是如何实现全面协调可持续的发展，这不仅要靠科学技术，也要靠相应的政策、经济、金融等全方面的支持，我们要培养适应当前这个发展阶段的人；这一代新人是整个奋斗集体中的一分子，所以必须有非常强的团队精神，必须把自己放在人民群众之中，是团队中积极勇敢的一员，而不应成为个人主义的精英。胡锦涛总书记从鸦片战争讲起，讲到了刻骨铭心的苦难，讲到了感天动地和彪炳史册的奋斗，这使我想起了毛主席的一句诗“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”，当前的大好时代是成千上万的先烈创造的业绩，在今天这样的场合，我的感受格外深。希望我们的年轻人对党的事业有深厚的感情，而不要把它仅仅当成一个遥远的故事。

中共一大代表陈潭秋烈士之子、我校历史学院教授陈志远看过庆祝大会后说，一方面非常高兴、激动，父亲参与创立的中国共产党，现在已经成为一个很成熟的党，领导着13亿人民进行社会主义现代化建设。另一方面，自己在观看大会时，不禁想到父母双双为革命事业牺牲，心里很有感触。没有老一辈革命家的斗争、没有千千万万的烈士献出自己的生命，党旗就不会这样红。他说：“正因为此，对于今天的成就，我们更要倍加珍惜。”作为一名教育工作者，陈志远特别注意到胡锦涛总书记讲话中“学习”和“青年”这两个关键词。“胡锦涛总书记特别强调了学习，因为只有学习才能进一步增强党的先进性和党的执政能力。另外胡锦涛总书记还对青年寄予了厚望。大会报告中许多新认识、新要求都建立在党的90年历史经验的基础上，非常重要。”“我虽然已经从工作岗位退休，但还要继续尽一个党员的义务。”陈志远说：“我的父母都是烈士，同时我自己又是党史研究者。我要尽自己所能，在学生中、在社会上，宣传党的革命传统。”

今年已经95岁的老党员、中国科学院院士、我校化学学院教授申泮文说：“我们这一代人生在旧中国，年轻时对民族、对国家的很多期盼，在中国共产党的领导下都已经实现了。我们现在处在中国历史上的最好时期，虽然还存在一些问题，但是只要我们坚持继续改革，未来会更加美好。”申泮文虽然年事已高，但还心系改革。昨天，在他的率领下，一支新的教学改革团队――南开大学化学学院本科基础课教学改革团队刚刚成立。申泮文说，这是自己和同事们献给党的90岁生日的贺礼。“胡锦涛总书记在讲话中特别强调，青年是祖国的未来、民族的希望，也是我们党的未来和希望。作为一名教师，直接面向青年。我还要继续努力，通过团队带出优秀教师、创出精品课程，教育培养更多的创新人才。”

在京参加庆祝大会的国务院学位委员会马克思主义理论学科评议组召集人、我校政治经济学研究中心主任逄锦聚说：“胡锦涛总书记在讲话中总结了我们党成立90年来的光辉历程和宝贵经验，汇报了在新形势下我们应建设什么样的政党、怎样建设党的问题。从中我们可以体会到，中国的事情没有党的领导不行，党建工作是建设中国特色社会主义的关键所在。90年来，中国共产党领导全国人民取得了新民主主义革命的胜利，实施了改革开放的政策，在社会主义现代化事业上成就卓越，今后能否带领我们走向新的辉煌？我认为，这一切的关键在于党建，一定要用马克思主义理论武装我们的政党，一定要坚持与时俱进，一定要时刻将人民放在首位。未来，我们还将面临更多的挑战，只要党全心全意地依靠人民，自觉地克服自身存在的问题，一定能够取得更大的成就。胡锦涛总书记在讲话中强调了理论对于一个政党的重要性，提到‘理论成熟是政治上坚定的基础’。中国共产党作为执政党没有理论上的成熟和创新是不行的。作为一名高校的理论工作者，我感到自己责任重大。我们一定会在本职岗位上刻苦钻研，为推动理论创新，推动马克思主义理论与中国实践相结合，创新、发展马克思主义贡献出自己的力量，为实现中华民族的伟大复兴奋斗终生。”

马克思主义教育学院院长赵铁锁说，作为一名共产党员和党史工作者，收看中央庆祝中国共产党成立90周年大会，对于我们坚定信念，为党、为民族尽共产党员应该尽的责任，有很大的促进作用。这个承上启下的新时代将更大地凝聚70、80、90后这一批年轻人对党的信仰和忠诚，回顾党的光辉历程对于增加他们对党的信任感、坚定信念具有巨大的作用，这对于保持党的生命力长盛不衰，也会起到巨大的推动作用。纪念建党90年对我们党的发展也是一个新的起点，对于总结过去、放眼未来、凝聚民心，都有非常重要的意义，相信中国共产党即将带领我们伟大的中华民族，开创更加美好的中国特色社会主义事业新局面。

医学院教授朱天慧说：“胡锦涛总书记的讲话振奋人心，使人倍受鼓舞。回顾历史，特别是回顾中国共产党的统一战线所取得的伟大成就，我作为随着新中国成长起来的老一代知识分子和教育工作者，更坚定了跟党走的决心和信心，我会继续为教育事业贡献自己的力量，力争在教学科研方面取得更大成就。衷心祝愿我们的党更加强大，带领中国人民取得更伟大的成就，祝愿祖国更加繁荣富强。”

“长江学者”特聘教授、泰达生物技术学院院长王磊在党的90岁生日这一天，实现了自己入党的夙愿。他说：“我向党组织郑重地提出入党申请，不是一时冲动，而是经过深思熟虑的。人是要有理想和信仰的，这个理想和信仰越高尚，他所取得的成就越伟大。个人的事业只有与国家和民族的命运相结合，才能有所建树。”

在南开大学学生活动中心，各学院学生党员代表、辅导员代表、团委书记，学校理论学习社团成员坐在大屏幕前收看大会。他们挥舞着手中的红色旗帜，表达心中喜悦之情。

经济学院辅导员刘振用“青春、人民、热爱”3个关键词表达了自己的感受。他说，中国强劲的发展势头，体现了我党蓬勃的朝气和生命力，我们当代青年也应保有一种健康向上的活力；人民群众的支持与拥护是党执政的重要基础，多年来，党坚持全心全意为人民服务，受到了广大群众的热爱，充分体现了中国共产党的宗旨；只有热爱才能付出，党之所以这么多年始终以饱满的热情为国谋发展、为民谋利益，是因为党对祖国、人民和中华民族深深的热爱。作为一名团干部，我们应紧跟党的步伐，以群众利益为根本，做好新时期的青年工作。

“90后”大学生宝天琪不久前刚刚光荣入党，她说：“听了胡锦涛总书记的讲话，令我感慨颇深。建党90年光辉历史中，伟大的中国共产党始终以人民的利益为本，为人民群众谋利益、做实事。一直以来，党和政府作出的重大方针政策都充分征求民意，始终围绕国计民生。尽管90年社会变迁，人类进步，为人民服务始终是中国共产党不变的宗旨。作为当代大学生，我们更应义无反顾地融入到这一伟大的组织和事业中来。”

法学院2010级硕士生龙蒙说：“作为一名新时代的学生党员，我们要勇于承担历史交给我们的重任，为实现中华民族的伟大复兴而不懈奋斗，自觉地把个人的成长与党和国家的发展联系在一起。只要我们每一名党员从自身做起，从身边小事做起，就会凝聚成一件又一件的大事，实现中华民族伟大复兴的理想指日可待。作为一名法律专业的研究生，我将投身社会主义法制国家的建设之中。”

马克思主义教育学院2009级博士生郝幸艳说，从胡锦涛总书记的讲话中我们可以感受到，党和人民把青年看作是民族的希望、国家的未来。我们这群被党中央和人民寄予厚望的青年学子，应该牢记当代中国大学生的责任和使命，立为国奉献之志，立为民服务之志，把个人成长成才融入祖国和人民的伟大事业之中，为中华民族的昌盛而努力奋斗。</body></doc>